<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bolero</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="553">553</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="566">566</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00016" type="genre" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<head>Bolero.</head>
				<p xml:id="p1">Forma musical y danzaria de amplia difusión y raigambre en la comunidad hispana.</p>
			</div>
			<div type="contents" xml:id="d2">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d3">España</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d12">Argentina</ref>.</item>
					<item n="III"><ref target="#d14">Colombia</ref>.</item>
					<item n="IV"><ref target="#d15">Costa Rica</ref>.</item>
					<item n="V"><ref target="#d16">Cuba</ref>.</item>
					<item n="VI"><ref target="#d18">República Dominicana</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d3">
				<head n="I">ESPAÑA.</head>
				<p xml:id="p2">El bolero español del s. XIX encierra problemas de trascendencia fundamental en el desarrollo posterior de la danza española. Dentro de una forma musical en cierto modo estática, heredada claramente de las más antiguas seguidillas, se desarrolla un baile que generará en su evolución la esencia de la danza española denominada, en alusión a su origen, escuela bolera.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d4">
				<head n="1">Origen y etimología.</head>
				<p xml:id="p3">Toda la historiografía parece coincidir en que el origen del bolero no puede remontarse más allá de 1750. Los ejemplos son innumerables: según Estébanez Calderón <q>el bolero no es baile que se remonte en antigüedad más arriba que a los mediados del siglo pasado y, bien considerado, no es más que una glosa más pausada de las seguidillas</q>; Ocón, en sus <hi rend="italic">Cantos españoles</hi>, dice: <q>El origen del bolero no se remonta más allá de la 2ª mitad del siglo XVIII</q>. Lo que sí se indica en una ocasión (en la <hi rend="italic">Bolerología</hi> de Rodríguez Calderón, 1807) es que lo ocurrido en la fecha citada fue una restauración de este baile y no una creación; sin embargo, esto parece uno de tantos disparates propios de obra tan divertida: <q>Según un manuscrito que se conserva en la biblioteca del Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial, ya se usaba en tiempos de los reyes godos, especialmente mientras reinó Witiza, y entonces se le conocía con el nombre de <hi rend="italic">Bolatia</hi></q> (pág. 23). Es importante señalar que Estébanez Calderón yerra cuando indica que en <q>las aventuras que corren impresas del último Abencerraje</q> se describe el bolero <q>filiado por de legítima raza mora</q>. En realidad lo que describe Chateaubriand es una zambra <hi rend="italic">(El último abencerraje</hi>: <q>Blanca escogió una zambra, danza expresiva que los españoles han imitado de los moros</q>), y Estébanez Calderón utiliza este error, del todo voluntario, para criticar el conocimiento romántico e irreal que se tenía de España, mediatizado por las apreciaciones de los viajeros europeos. <pb n="554"/>Barbieri, en su libro <hi rend="italic">Las castañuelas</hi> (1879, pág. 28), indica: <q>Luego, por los años de 1780, se inventó el bolero, hijo legítimo de las seguidillas, aunque de un carácter más noble y majestuoso</q>.</p>
				<p xml:id="p4">La datación de Barbieri parece más adecuada que las anteriores; 1780 es una fecha razonable para señalar el nacimiento del bolero y también Pedrell lo considera así en su <hi rend="italic">Diccionario técnico de la música</hi>. Para determinar esta datación con una mayor claridad y fiabilidad de las fuentes musicales y de los tratadistas del baile, es imprescindible profundizar en fuentes literarias, porque el bolero, y más en su origen, es fundamentalmente un problema de carácter lingüístico que queda perfectamente centrado y sintetizado en el párrafo inaugural del artículo que le dedica Fernando Sor en la <hi rend="italic">Encyclopédie pittoresque de la musique</hi> (1835), de Ledhuy y Bertini. Según Sor, <q>la palabra <hi rend="italic">bolero</hi>, que en su origen era un adjetivo, se emplea hoy como sustantivo para designar una danza española denominada, sin embargo, <hi rend="italic">seguidilla</hi>, en la que un bailarín, llamado <hi rend="italic">Bolero</hi>, introdujo unos pasos que exigieron algunas modificaciones en el movimiento y en el ritmo del acompañamiento del aire primitivo. Al hablar del aire así modificado se le llamaba <hi rend="italic">seguidilla bolera</hi> y, al hablar de su danza, el <hi rend="italic">baile bolero</hi> (la <hi rend="italic">danse bolérienne</hi>), terminándose por decir únicamente <hi rend="italic">el bolero</hi>. Sin embargo, se ha conservado un recuerdo de su origen, ya que en las inspecciones de las compañías de teatro en España el que ejecuta esta danza se llama <hi rend="italic">el bolero</hi>; también se llama a la bailarina <hi rend="italic">la bolera</hi> por la única razón de ser su compañera. Es igual que cuando en francés se dice <hi rend="italic">les dugazon</hi> o <hi rend="italic">les potier</hi> cuando se habla de los papeles que estos actores interpretaban</q>. Siguiendo la investigación sobre fuentes literarias encontramos referencias al bolero o a las seguidillas boleras en sainetes de Ramón de la Cruz (1731-94), en varias obras de González del Castillo (1763-1800), en los <hi rend="italic">Diarios</hi> de Jovellanos del año 1795 (en la edición de 1915, pág. 251, se habla de unos <q>boleros cantados por Tineo</q>); en <hi rend="italic">La señorita malcriada</hi> de Tomás de Iriarte, publicada en 1788, se lee: <q>En no habiendo buena labia,/desparpajo, garabato,/compostura un poco extraña,/no bailando unas boleras,/no cantando una tirana/con su <hi rend="italic">¡Ay!</hi> y no frecuentando/las concurrencias de fama/para darse a conocer,/perdidas, no pasa un alma ...</q> En definitiva, las conclusiones a las que se llega no difieren significativamente de los presupuestos iniciales y confirman las conclusiones de la tradición historiográfica: 1) El bolero nace en el transcurso del último cuarto del s. XVIII. Las primeras apariciones de esta palabra se han de fechar con posterioridad a 1770 y en fecha tan temprana como el año 1793 aparece citado en el tratado de baile de Felipe Roxo de Flores en estos términos: <q>El humor de las gentes ha proporcionado a su antojo las diversiones que ha creído más acomodadas, llamando en el día la atención la <hi rend="italic">guaracha</hi>, <hi rend="italic">agua de nieve</hi> y <hi rend="italic">bolero</hi></q> (<hi rend="italic">Tratado de recreación instructiva sobre la danza</hi>, pág. 121). 2) <q>Seguidilla bolera</q>, <q>seguidillas boleras</q>, <q>bolera, boleras</q> y <q>bolero</q> son palabras que actúan como sinónimos al referirse a la forma musical que genéricamente se ha llamado <q>bolero</q>, pero también son sinónimos (con excepción de la palabra <q>bolero</q>) al referirse al texto propio de esa forma musical que se denominó, y aún se denomina, <q>verso de seguidilla</q>. En este mismo sentido, <q>bolero</q> y <q>bolera</q> designan también a las personas que ejecutan este baile, según las listas de compañías de baile consultadas. La palabra <q>bolera</q> aplicada a la bailarina que baila boleros comienza a aparecer a partir de la temporada 1812-13, y la de <q>bolero</q> aplicada al bailarín a partir de la temporada 1820-21. 3). El bolero, considerado como forma musical, es básicamente una seguidilla. Las modificaciones o tipos a los que aludió Subirá (boleras de la matraca, del charandel, acachuchadas, y otras), no varían en absoluto el género <q>bolero</q> o <q>boleras</q>, que es lo mismo, sino que le intermedian con un aire diferente del que toma el apellido; de esto, no obstante, se tratará más adelante (epígrafe 6). 4) El cambio de nomenclatura se debió únicamente a un cambio en el baile que determinó, eso sí, una ligera modificación en la música, que se hizo más lenta.</p>
				<p xml:id="p5">En cuanto a la etimología de la palabra, las posibilidades son varias: se puede suponer que procede del verbo volar <q>porque –según Rodríguez Calderón, pág. 23– el verdadero bailarín más debe aprender a andar por la región del aire que por la superficie de un salón</q>. Otra posibilidad es que el bolero tomase su nombre de unas gitanas que lo bailaban (o lo bailaron por primera vez) y que se llamaban boleras por adornar sus trajes con unas bolitas de pasamanería. Se ha afirmado también que proviene del apellido de Antón Boliche, citado por algunos como el primero en ejecutar este baile. Fernando Sor, en el fragmento de su artículo citado previamente, da otra etimología: el bolero obtiene su nombre del apodo que tenía el bailarín que modificó las seguidillas. Sor dice que tal apodo era <q>Bolero</q>, pero no indica en ningún lugar el nombre de Antón Boliche.</p>
				<p xml:id="p6">Las dos últimas etimologías, que podrían reducirse a una sola si consideramos que Sor bien pudiera referirse a Antón Boliche (Rodríguez Calderón en la <hi rend="italic">Bolerología</hi>, pág. 25, dice: <q><hi rend="italic">Boliche</hi>, que posteriormente se llamó <hi rend="italic">Bolero</hi> ...</q>), tienen pocos visos de veracidad. Por el contrario, las dos primeras parecen más verosímiles: es posible que bolero derive de la característica <q>aérea</q> de este baile, que tan escandaloso resultó en un principio. Además, en los primeros ejemplos que han llegado hasta nosotros, la ortografía de la palabra es <q>voleras</q>, que está más próxima a la ortografía normal del verbo volar; es preciso, sin embargo, indicar que se trata de un período de mucha fluctuación ortográfica. Por otra parte, del verbo volar hubieran derivado más lógicamente palabras del tipo <q>volador</q> o <q>volante</q>. De este modo, se concluye que una investigación de los grupos gitanos en la Castilla de finales del s. XVIII podría aportar datos que esclareciesen de forma definitiva este aspecto del bolero.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d5">
				<head n="2">Período de formación: desde los orígenes a 1794.</head>
				<p xml:id="p7">La característica de esta etapa es la desconfianza que inspira la posible existencia real de los personajes que las fuentes nos presentan, así como el hecho de carecer de documentos que testimonien de modo fehaciente tal existencia, que aparece rodeada de un halo de irrealidad y de fábula. Los dos primeros nombres que se tienen en la historia del bolero son los de Sebastián Cerezo y Antón Boliche, que se reparten la atribución del invento, restauración o instauración de dicho baile. Según Iza Zamácola, alias <q>Don Preciso</q>, <q>por los años de 80 se inventó en la misma provincia de la Mancha, con el título de <hi rend="italic">Bolero</hi>, otro aire o manejo más redoble en la guitarra, pero con mayor precipitación en las diferencias o pasos de las seguidillas. Este título de <hi rend="italic">Bolero</hi> tuvo su origen de que habiendo pasado a su pueblo en la Mancha don Sebastián Zerezo, uno de los mejores bailarines de su tiempo, y viéndole bailar los mozos por alto con un compás muy pausado, al paso que redoblaba las diferencias que ellos tenían para sus seguidillas, creyeron que volaba, o a lo menos se lo figuraban así, según le veían ejecutar en el aire; de que resultó que las gentes se citaban unas a otras para ir a ver bailar al que volaba o, según ellos, al <hi rend="italic">Bolero</hi>. Una de las leyes más originales y preciosas de este baile bolero es el que, al concluir la seguidilla, deben quedarse los danzantes <pb n="555"/>inmóviles en la postura que les coja el último golpe de la seguidilla y castañuela; a cuyas posturas llaman el Bien parado; y los jóvenes hacen estudio particular de concluir en unas actitudes hermosas, que tengan alguna flexibilidad y gracia para divertir a los concurrentes</q>. No se tienen documentos sobre la actividad de Cerezo, pero Ricardo Sepúlveda, en su libro <hi rend="italic">El Corral de la Pacheca</hi> (1888, cap. V, págs. 35-8), narra un acontecimiento sorprendente, y que de ser cierto –Sepúlveda es un autor que merece toda credibilidad– haría cambiar la concepción de lo irreal propia de esta etapa, porque fundamentaría la existencia verdadera de Cerezo, cuyo apellido es bastante común en la época. <ref target="NA">Cerezo, Sebastián</ref>.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00016-f1.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p8">Por su parte, Antón Boliche, según Rodríguez Calderón, desempeñaba el oficio de calesero, era natural de Sevilla y murió en Cádiz en 1794; su ligereza, en palabras del mismo autor, <q>era mayor que la del <hi rend="italic">Gran-diablo</hi> y otros bolatineros de esta especie</q>. En las páginas 24 y 25 de la <hi rend="italic">Bolerología</hi> de Rodríguez Calderón se lee lo siguiente: <q>Antón Boliche (así se llamaba el calesero) no hizo descubrimiento alguno para enriquecer el recién restaurado ejercicio <hi rend="italic">bolerológico</hi>, y se contentó tan sólo con adquirirse el renombre de semi-autor, desterrar las antiguas <hi rend="italic">tiranas</hi> y enseñar algunas mudanzas, entre las que suplían las del <hi rend="italic">fandango</hi>; pero con el discurso del tiempo fue este baile facilitándose un caudal de posturas que hoy en día le singularizan entre todos los otros, de tal suerte que el cansado <hi rend="italic">minuet</hi> y la insípida <hi rend="italic">contradanza</hi> de nada sirven si con él se comparan. Es sin contradicción alguna más ameno, más divertido, más propio al carácter español y, aun si se me apura, amado generalmente de todos los más altos personajes, en cuyas ilustres y dilatadas familias tiene sus respectivos colonos. Boliche, que posteriormente se llamó <hi rend="italic">Bolero</hi>, murió en Cádiz el año de 1794, bailándole una noche en casa de un título de Castilla, con cierta hechicerilla gaditana que más que otra sintió su trágico fin.</q></p>
				<p xml:id="p9">En el sentido de la no innovación propia de la primera etapa del desarrollo del bolero, abunda el relato de Estébanez Calderón cuando dice que <q>en el bolero se encuentra el paso de la <hi rend="italic">Chacona</hi> y el paso del <hi rend="italic">Bureo</hi></q>. Del mismo modo, parece fundamental la lectura del párrafo que dedica Sor a este tema, por presentar datos nuevos e importantes para comprender el nacimiento del bolero: <q>Las primeras <hi rend="italic">seguidillas</hi> que sirvieron para bailar fueron las <hi rend="italic">manchegas</hi> a causa de su movimiento, más rápido que el de las <hi rend="italic">murcianas</hi> y todavía más que el de las <hi rend="italic">sevillanas</hi> ... La <hi rend="italic">seguidilla manchega</hi> así bailada [antes describió Sor con bastante detalle este baile] fue adoptada por el pueblo llano, y como este paso no podía ser más vulgar a causa de la rapidez del movimiento, los bailarines buscaron luego hacer brillar la gracia de sus posturas más que la agilidad de sus pies. Un hombre joven, que sabía ejecutar pequeños <hi rend="italic">batemens</hi> y <hi rend="italic">entrechats</hi>, imaginó el variar los pasos de las <hi rend="italic">seguidillas manchegas</hi> marcando con los pies las mitades y los cuartos de cada tiempo. Pero estas adiciones eran impracticables en el movimiento usual porque el canto llegaba a ser insignificante y el ritmo de acompañamiento perdía energía. Entonces dividió algunas corcheas del ritmo en semicorcheas o en tresillos para llenar los intervalos entre las notas que comenzaban <pb n="556"/>cada tiempo; es así como se canta la <hi rend="italic">seguidilla murciana</hi>, a una o dos voces. El marco musical de esta danza es el mismo que el de todas las demás, pero contiene mayor variación en la vocalización hecha en las sílabas incluidas en un compás ... Existe una diferencia entre esta <hi rend="italic">seguidilla</hi>, llamada <hi rend="italic">bolero</hi> y la <hi rend="italic">seguidilla manchega</hi>: el comienzo de la primera se compone de dos versos, el de la segunda sólo contiene uno. El innovador dominaba de tal forma aquella danza que hacía innovaciones, antes de las cuales ejecutaba siempre, en los 8 primeros compases, el paso de las manchegas; parecía presentarlas como el tema a partir del cual no comenzaban las variaciones más que después del cambio de lugar. Esta costumbre se ha mantenido siempre e incluso hoy el <hi rend="italic">bolero</hi> comienza siempre con un paso en el que sólo se camina y que se llama <hi rend="italic">paseo</hi></q>.</p>
				<p xml:id="p10">Lo más destacable en este primer momento de la existencia del bolero es precisamente su carácter impersonal: tomando como marco la estructura general de la seguidilla manchega, el bolero, como indica Caballero Bonald (1957) en su interpretación de este fenómeno, <q>fue en principio una conjunción de los pasos y las mudanzas más sobresalientes de los fandangos, los polos y las tiranas y aun de ciertos giros de las viejas chaconas y bureos</q>. Las fuentes, según se ha comprobado, corroboran este juicio. El bolero, desde el punto de vista coreográfico, es una glosa, una variación rápida de las seguidillas, y desde el punto de vista musical, una seguidilla en tempo más lento pero con más notas en cada compás para mantener una continuidad en la música y una coherencia en el acompañamiento del baile. El hecho de que este baile tuviera una trascendencia mayor y no se quedase en un plano regional de tipo folclórico (que era lo que había pasado con la seguidilla) hasta llegar a ser ampliamente difundido y conocido por diferentes clases de personas es algo puramente coyuntural, lo que se hace evidente con la lectura de las obras de Iza Zamácola, <q>Don Preciso</q>. En este momento una parte de la población vivía en un nacionalismo exacerbado, mientras que para otra este sentimiento era inexistente; la sociedad urbana española –tanto en las ciudades como en los núcleos rurales con población de clase media o elevada– se dividía entre los seguidores de las modas dictadas por Inglaterra, Francia e Italia, alias currutacos, y los defensores de las costumbres autóctonas, majos y majas. Los ejemplos evidentes de esta división estaban en primer lugar en la moda del vestir: el calzón ajustado francés era el ejemplo tópico de la moda currutaca, mientras que la moda opuesta estaba constituida por la indumentaria de majo: pantalones más anchos, redecilla en el pelo, etc. El segundo ejemplo de esta división estaba precisamente en el baile: los currutacos viejos bailaban paspiés y minuetos y los más jóvenes estudiaban diariamente las complicadísimas y variadas contradanzas; por el contrario, el majismo se caracterizaba por su adhesión al baile de los fandangos, las tiranas y, en especial, las seguidillas. Los adalides de este movimiento veían en el recién nacido bolero, en principio, algo así como una variación extravagante y un poco desaforada de sus viejas y queridas seguidillas, pero –y esto se nota muy bien en Don Preciso– veían en él una vía importante de propagación de sus ideas y su moda. Según Rodríguez Calderón en la <hi rend="italic">Bolerología</hi> (pág. 44): <q>El bolero tiene su traje peculiar y propio, que ha sido, es, y será en todos tiempos el de maja</q>; por su parte Don Preciso, en su <hi rend="italic">Colección de las mejores coplas de seguidillas, tiranas y polos</hi>, escribe: <q>El traje más cómodo y gracioso para bailar seguidillas es el que llamamos de majo en hombre y mujer, porque con él lucen más las hermosas variaciones y actitudes de este baile, que con los trajes serios que usamos en el día</q>. Los ejemplos que describen tanto esta indumentaria como el atavío de los currutacos son innumerables.</p>
				<p xml:id="p11">En el estudio que realiza M. C. García-Matos sobre la personalidad de Don Preciso (<hi rend="italic">Un folklorista del siglo XVIII: Don Preciso</hi>) se dan los siguientes datos de la estancia de este personaje en Madrid entre 1775 y 1790: su vida en la capital se desarrolló sin incidentes dignos de mención; tomaba parte en las reuniones de intelectuales, en las cuales se destacaba por sus habilidades de bailarín y tañedor de guitarra. En estas tertulias frecuentaba la amistad de un grupo de literatos y escritores que se afanaban en ridiculizar las modas que, procedentes de Francia, se habían introducido por aquella época en Madrid.</p>
				<p xml:id="p12">Los componentes de estos grupos se encubrían con sobrenombres, haciéndose pasar por <q>currutacos</q>, apelativo que se daban a sí mismos los seguidores de las costumbres extranjeras. Entre los componentes del grupo se encontraban el agustino Pedro Centeno, autor del <hi rend="italic">Apologista universal</hi>, así como de otros artículos humorísticos; Juan Fernández de Rojas, el famoso Liseno que se firmaba Fray Agustín Florencio, autor además de la <hi rend="italic">Crotalogía</hi>, y el padre Miguel García, <q>padre Basilio</q>. Éste fue maestro de la reina María Luisa y era excelente tañedor de guitarra. Inventor de la técnica del punteado, posiblemente añadió la sexta cuerda al instrumento. Se hacía llamar con el sobrenombre de <q>el abate Muchitango</q>.</p>
				<p xml:id="p13">En el <hi rend="italic">Libro de moda</hi> de Fernández de Rojas (1795) aparece mencionado el siguiente título: <hi rend="italic">Nuevas ordenanzas para los bailes de contradanza, compuestos por el abate Muchitango, secretario de la Academia currutaca</hi>. Evidentemente se trata de un texto jocoso que es necesario leer entre líneas. De este modo, en la tercera ordenanza dice: <q>Que acabados los minués seguirán las contradanzas hasta el fin del baile, a excepción de que se ofrezca bailar algunas boleras, guaracha, o inglés; pero con atención a que todo sea poco, y sirva como sainete, o intermedio de la función</q>. Antes había hecho las siguientes alusiones al bolero: <q>En punto a baile diremos que ya es cosa ridícula y viejarrona, bailar un minuet o paspié serio, que a lo más hay uno para comenzar y acabar la función, siendo todo lo demás de contradanzas, en esto debe apretar la mano al bastonero, de minuet afandangado, de paspié, alemanda, de minuet <hi rend="italic">menestra</hi> (Nota I: Quiere dar nuestro Autor este nombre a un minuet en el cual se baila bolero, alemanda, zorongo y no sé cuantas cosas más), de minuet escocés, de minuet congó, de bolero, de zorongo, de baile inglés, de guaracha, de alemanda, tresillo, o entre tres. El <hi rend="italic">bolero</hi> y <hi rend="italic">zorongo</hi> alegran la sala, repican las castañuelas, suena el bordón de la guitarra, y todos gritan, <hi rend="italic">Bien parado</hi>. Este rato es el sainete de la reunión</q>.</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00016-f2.png"/>
				<p xml:id="p14"><hi rend="italic">(M/2463, Biblioteca Nacional de Madrid)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p15"><pb n="557"/>Este carácter de pequeño sainete del baile atribuido al bolero persistió a lo largo de toda su historia y en el caso de Barcelona –la ciudad española más currutaca– está particularmente bien documentado a través del trabajo de Aurelio Capmany, que indica cómo los bailes más comunes en Barcelona en los primeros cuarenta años del s. XIX son el vals, la contradanza y el rigodón, intercalados con algún minuete, <q>e incluso con el bolero</q>. En el artículo escrito por A. Álvarez Cañibano en <hi rend="italic">Studies in Dance History</hi> (vol. IV, 1, 1993) se encuentra la documentación que permite extrapolar aquella situación barcelonesa a la ciudad de Sevilla en 1811: <q>Igualmente se castigará al que hiciese ruido de silbos, patadas o gritos pidiendo que se mude el bayle, o mofándose de algunos concurrentes, y para que todos logren divertirse se tocarán en el intermedio de las contradanzas: minué, boleras, fandango, &amp;c, a fin de que se diviertan y manifiesten sus habilidades los que quisieren, siendo con decoro</q>.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d6">
				<head n="3">Período de enriquecimiento: 1794-ca. 1801.</head>
				<p xml:id="p16">Según Rodríguez Calderón, <q>muerto Boliche todo buen ciudadano procuró enriquecer el bolero añadiéndole mudanzas a mudanzas, posturas a posturas, de modo que fue tomando un incremento grande y que seguramente no podía esperarse a causa de hallarse tan entronizado en España el antiquísimo fandango, y más habiéndose últimamente publicado el llamado de Cádiz que tantos parciales tenía en nuestras provincias marítimas y ambas Américas ... Ni el fandango de Cádiz, ni el <hi rend="italic">charandé</hi>, ni el <hi rend="italic">zorongo</hi>, ni el mismo <hi rend="italic">cachirulo</hi> tan aplaudido, ni el propio <hi rend="italic">zorongo</hi>, repito, que tanto ruido hizo en la Corte cuando la inimitable (en este género de Xácaras) Mariana Márquez lo cantó y bailó en el Coliseo del Príncipe, pudo derribar al victorioso bolero</q>. Estébanez Calderón incide en este último hecho con las palabras siguientes, que tienen como fuente clara el pasaje anterior y que dan un carácter muy verídico a la bailarina Márquez: <q>La Mariana Márquez, apareciendo en el Coliseo del Príncipe y haciendo delirar de placer, con los juguetes y remolinos de su zorongo, a los hombres de aquel tiempo, puso, en verdad, en gran conflicto y en peligroso trance al bolero, pero éste triunfó</q>. En las listas de las compañías que actuaron en el Coliseo del Príncipe, publicadas por Ricardo Sepúlveda, encontramos dos nombres parecidos al de la bailarina citada por Estébanez Calderón: Mariana Marqués en el apartado de canto de la compañía de Manuel Martínez en la temporada 1794-95, y Mariana Máiquez en la lista de damas de la misma compañía en la temporada 1795-96. Probablemente Estébanez Calderón se refiera a esta última. En el mismo párrafo Estébanez Calderón habla de Antonia Prado (personalidad real y famosa bailarina que vivió entre 1765 y 1830) y de La Caramba, nombre por el que era conocida María Antonia Vallejo Fernández (1751-87), quienes, según el autor, ayudaron mucho al triunfo del bolero. En realidad, no se sabe si La Caramba bailó alguna vez el bolero, de ser así, ella sería la principal autora de su popularidad y se podría hallar algún documento de ello; sin embargo, no existe o por lo menos no se conoce. Saldoni, en su <hi rend="italic">Diccionario de efemérides</hi> (vol. IV) dice que La Caramba era muy aplaudida en los teatros de Madrid a fines del s. XVIII, sobre todo <q>en el carácter de maja y canto jocoso con chuscada</q>. Lo que sí parece cierto es que ésta es la etapa en la que el bolero comienza a extenderse de forma importante. Según Sor, el bolero fue adoptado de forma incondicional por el pueblo y excitó la curiosidad de las clases más elevadas, por lo que algunos empresarios avispados lo introdujeron en los entreactos de sus teatros. Esto determinó, por una parte, la extensión social característica del bolero, al ser finalmente adoptado por las clases pudientes y, por otra, su <q>perversión</q> por sufrir las modificaciones groseras de las gentes profesionales del teatro. Sor describe así este proceso: “El origen de esta danza fue hace mucho tiempo un obstáculo para que se la recibiera en la buena sociedad. Sin embargo, como era noble, graciosa y como en sus primeros perfeccionamientos aún no había introducido ninguna de estas actitudes que marcaron su descuido, ni los movimientos de brazos, que parecen imitar los remos de un barco, en época de Carnaval algunas personas distinguidas pidieron como disfraz el atuendo de los bailarines de bolero; y en los bailes particulares se olvidaron pronto las prevenciones que se habían tenido contra esta danza a causa de la alegría de la época, y al abrigo del disfraz se bailó el bolero una vez hacia el final del baile. Aunque en España no haya formado parte nunca de las danzas propias de los bailes particulares (cualesquiera que sean), se terminó por considerarlo como un entremés curioso; en todas las reuniones, cuando el anfitrión o la anfitriona de la casa conocían a una dama y un caballero que pudiesen bailar el bolero, se lo pedían aunque sólo fuera por cortesía.</p>
				<figure xml:id="f3">
					<html:img src="images/meh00016-f3.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p17"><q>Los bailarines de teatro, antes de alcanzar el punto en que se había quedado el fundador, dejaron la ruta que había trazado para ir más lejos en otra dirección: quisieron rivalizar con los bailarines grotescos italianos llevando a cabo pasos que contenían muchos trenzados a 6, lo que consideraban como el ‘no va más’ en su arte. Despreciaban el talento de los bailarines que se atenían al tipo primitivo de bolero y no conseguían más que <hi rend="italic">bailar por alto</hi>. Como eran los únicos maestros, los jóvenes que lo aprendían adoptaron estas ideas y pronto el número de tísicos aumentó grandemente: la mejor muestra de habilidad era el hecho de no poder sostenerse ni articular palabra después del último <hi rend="italic">bien parado</hi></q>.</p>
				<p xml:id="p18"><pb n="558"/>En la <hi rend="italic">Bolerología</hi> de Rodríguez Calderón se enumeran los nuevos y escandalosos pasos introducidos. No obstante, él introduce estos cambios en un contexto diferente, como reacción a la reforma de Requejo, de la cual se tratará más adelante. De la obra de Rodríguez Calderón se extractan estos pasos y la información fundamental (de apariencia bastante falsa) que se da en ellos:</p>
				<p xml:id="p19"><hi rend="italic">Glisas</hi>: <q>Es graciosísima, ofrece a la vista un tejido de pies pasmoso, nada difícil de ejecutar. La ilustre ciudad de Cádiz la vio nacer en su recinto, y cierto ayudante de Ingenieros, conocido con el nombre de D. Lázaro Chinchilla, fue su autor</q>.</p>
				<p xml:id="p20"><hi rend="italic">Mata la araña</hi>: <q>Un practicante del hospital de Burgos, a quien por mal nombre, o apodo, se le llamaba <hi rend="italic">mata la araña</hi>, fue su verdadero padre</q>; nada más se dice de este paso.</p>
				<p xml:id="p21"><hi rend="italic">Laberinto o macarena</hi>: mudanza inventada por Juanillo el Ventero. <q>¿Puede hacerse enlace de piernas más sobresaliente...? No: Juanillo ha sido el Fénix Bolerológico del año de 96, en cuyo otoño expiró de una sofocación violenta</q>.</p>
				<p xml:id="p22"><hi rend="italic">Pasuré</hi>: <q>Ésta es una diferencia o mudanza que encierra en sí dos, porque hay <hi rend="italic">Pasuré cruzado</hi> y <hi rend="italic">sin cruzar</hi>. Se debe su descubrimiento al eminente Perete Zaratas, natural de Ceuta, hombre sin contradicción, doctísimo y de espíritu superior a su fortuna, pues a los dos meses de su ejercicio bolerológico, se ha roto una pierna, y murió tranquilamente en un hospital de su patria, llorado generalmente de sus conciudadanos</q>.</p>
				<p xml:id="p23"><hi rend="italic">Taconeo</hi>: <q>Principió a ejercerse el <hi rend="italic">taconeo</hi> en Cartagena y, según siente nuestro secretario Pito-Coloni, fue su inventor un zapatero mallorquín llamado Cornelio Zurrapa, que para tener mejor despacho de sus tacones lo introdujo en España</q>.</p>
				<p xml:id="p24"><hi rend="italic">Paso marcial</hi>: <q>Es obra del Rodulfo Esgarra, sargento de inválidos de Almería. Este buen hombre, después de haberle originado una tos continua el demasiado ejercicio <hi rend="italic">bolerológico</hi>, se vio precisado a pedir su retiro, que fácilmente logró, vista su voluntaria inutilidad</q>.</p>
				<p xml:id="p25"><hi rend="italic">Avance con retirada</hi>: se atribuyó tras largos debates a un alférez de infantería, hijo de Lucena.</p>
				<p xml:id="p26"><hi rend="italic">Puntas</hi>: <q>Son unas grotescas [con el sentido de ágiles] posturas que bien ejecutadas no sólo merecen el general aplauso, sino que se reputan por las más propias y análogas al bolero: porque de suerte se colocan los pies que parece intenta volar el bailarín. Moreno, aquel famoso profesor que llegó a la cumbre de la ciencia bolerológica, ha sido quien las inventó y mandó grabar en bronce para eterna memoria</q>.</p>
				<p xml:id="p27"><hi rend="italic">Vuelta de pecho</hi>: <q>Aquí es donde se conoce la agilidad y destreza de un buen danzarín, porque seguramente es precisa una ligereza inexplicable para ejecutarla. Su autor, llamado Eusebio Morales, fue pasamanero en Alcalá de Henares, y aunque dejó su oficio por abrazar esta admirable ciencia, murió a pocos meses de un flujo de sangre, que le originó su invención. Muchos siguieron sus pasos, y según noticias, la mudanza de Morales ha echado al otro mundo más hombres que el <hi rend="italic">terremoto de Lisboa</hi></q>.</p>
				<p xml:id="p28"><hi rend="italic">Vuelta perdida</hi>: <q>Llaman así a una figura que remata en vuelta</q>. Su inventor se llamaba Ciriaco Galludo, natural de Valladolid, médico que <q>con el mejor suceso ejerció la bolerología en Madrid tres años consecutivos, hasta que la envidia de sus contemporáneos le obligó a refugiarse a Córdoba, donde expiró en una sala de estrado de resultas de un tremendo golpe</q>.</p>
				<p xml:id="p29"><hi rend="italic">Trenzados con sus terceras, cuartas, quintas y sextas</hi>: <q>En ellos se luce la habilidad de los bailarines de ambos sexos, y para que en las mujeres puedan ser más vistosos, es indispensable usen de calzones y vistan faldi-cortas, porque no descubriéndose las pantorrillas de nada sirve molestarse en ejecutar estas diferencias ... El inventor de los trenzados de todas especies fue un figurante de la ópera de Barcelona, hombre estudioso y, aunque veneciano, idólatra del baile español</q>. Se llamaba Lazaroni.</p>
				<p xml:id="p30"><hi rend="italic">Bien-parado</hi>: <q>En el bien-parado se reúne casi toda la ciencia del arte bolerológico. Sí, señor: el mejor bailarín que no sepa pararse a su tiempo, con gracia, despejo y compás, aunque ejecute primores, no merece el más pequeño aplauso</q>. La legislación sobre el bien-parado es en extremo variable: <q>Hoy se permite quedar en tercera de baile, y mañana se manda que la pierna izquierda permanezca en el aire en ademán de dar un salto ... Lo propio sucede con el paseo: también varía diariamente y, desde que murió Antón Boliche, se han estilado veinte o treinta diferentes</q>.</p>
				<p xml:id="p31">Para concluir esta enumeración de despropósitos y exageraciones, mezclados con algunos detalles –muy escasos– de apariencia real, hay que tener en cuenta que Juan Jacinto Rodríguez Calderón era <q>ayudante de las Milicias Urbanas de la isla española de Puerto Rico, e intérprete de aquella Capitanía General para los idiomas inglés, francés, italiano y portugués</q>. Tal currículum le capacitaba para ser el jefe absoluto de toda la currutaquería, y si no lo era debió de ser porque los currutacos no estaban organizados en absoluto. Su libro la <hi rend="italic">Bolerología</hi>, editado en Filadelfia en 1807, del que se extractaba lo anterior, no pretende ser más que un cuadro jocoso de las escuelas de baile bolero tal como eran en 1794 y 1795 en la corte de España, y así han de entenderse e interpretarse sus escritos.</p>
				<p xml:id="p32">El resultado de esta perversión del baile bolero queda sintetizado en el artículo de Sor: <q>Cuando el <hi rend="italic">bolero</hi> llegó a este punto, el número de señoras y señoritas que lo bailaban disminuyó mucho; las nuevas posturas tenían mucha gracia, pero esta gracia no se podía interpretar sin que el pudor sufriera. Por el contrario, los hombres se apresuraban a aprender este baile a cual mejor; los más encarnizados eran los valencianos y los murcianos: los primeros, naturalmente saltarines, encontraban el vestido de su gusto porque estaba compuesto de pequeñas fruslerías bonitas; y los segundos, seducidos por el parecido del movimiento musical, creían reencontrar en el aire de la seguidilla la forma original de una danza de su país. A fuerza de empujar el abandono hasta los límites de lo lascivo, el susodicho <hi rend="italic">bolero</hi> perdía su crédito hasta el punto de que los hombres encontraban raramente una señora o señorita que quisiera figurar allí. Cuando para satisfacer la curiosidad de algún extranjero, se quisiera gozar del talento de un aficionado, era necesario invitar a la <hi rend="italic">bolera</hi> del teatro, o buscar en una clase poco escrupulosa una bailarina a sueldo; entraba ella en el salón en el momento de bailar y se iba inmediatamente después. Todavía algunas señoras se permitían bailar el <hi rend="italic">bolero</hi> en tiempo de Carnaval, pero nunca con desconocidos: aceptaban a un caballero de su confianza, conviniendo antes los pasos que ejecutarían</q>. Desde el punto de vista musical, indica Sor que <q>a medida que este baile dejaba de estar de moda, las <hi rend="italic">seguidillas</hi> que se cantaban con él fueron generalmente adoptadas y están todavía hoy de moda con el nombre de <hi rend="italic">boleras</hi> o <hi rend="italic">seguidillas boleras</hi>. En efecto, las palabras son generalmente muy ingeniosas y los más distinguidos compatriotas han hecho dentro de esta forma musical una gran variedad de aires graciosos y expresivos</q>.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d7">
				<head n="4">La reforma de Requejo, ca. 1801.</head>
				<p xml:id="p33">Aunque tampoco se ha encontrado documentación fehaciente al respecto, es muy posible que la personalidad de Requejo sea histórica, y la razón principal de esta suposición se basa en el artículo de Sor, donde se relaciona a Requejo con un tal Canada [<hi rend="italic">sic</hi>], <pb n="559"/>que probablemente fuera Dámaso Cañada, cuya veracidad es indudable. Cañada está documentado en el <hi rend="italic">Diccionario</hi> de Pedrell y en el legado Barbieri. Según esta bibliografía, Dámaso Cañada fue músico de la Real Capilla y violín de bailes de la Real Cámara con la obligación de tocar el violín en las lecciones de baile. Este músico, que formaba cuarteto, interpretando el papel de la viola, con Carlos IV, Vacari y Brunetti, tenía una posición privilegiada dentro de la sociedad de la época y dentro de los ambientes musicales, pues era una personalidad de prestigio reconocido. Está documentado que Cañada compuso boleros: en primer lugar, en los papeles manuscritos del Legado Barbieri (Mss. 14.084116-121), donde se encuentra la siguiente referencia: <q>Boleras obligadas de flauta para toda orquesta, compuestas por Cañada y dedicadas a el Excmo. Señor Príncipe de la Paz. (Se hallará en la Carrera de San Jerónimo frente a la Soledad)</q>. Sería éste el principio de las series de <hi rend="italic">Boleras orquestales</hi> (título genérico) que se conservan en la Biblioteca Municipal de Madrid dentro del apartado de Bailes de Teatro. Por otra parte, se verá a continuación que la orquestación indicada coincide con la información que de la misma da Sor en su artículo; en segundo lugar, se documenta en los cuadernos segundo y sexto de la <hi rend="italic">Collection des meilleurs airs nationaux espagnols</hi> de Narciso Paz, publicados en París, donde aparecen sendos boleros de Cañada para piano solo; en tercer y último lugar, el mismo Sor en su artículo presenta una <hi rend="italic">Danza de Requejo</hi> arreglada por él para flauta y piano que debió de ser original de Cañada. Las tres últimas obras presentan características comunes que demuestran su concepción nueva y unitaria.</p>
				<p xml:id="p34">Según Sor, la actuación de Requejo consistió en lo siguiente: <q>Quiso, conservando el sustrato de la danza primitiva que él veía alterarse [por causa de ser más lenta y por tanto más difícil de cantar], presentarla bajo un nuevo aspecto para evitar el efecto desagradable de la guitarra <hi rend="italic">rasgueada</hi> en un baile en el que se acaban de escuchar dos violines, bajo (violón o cello) y una flauta o un oboe interpretar minuets y contradanzas; imaginó cambiar la voz del cantante y el acompañamiento de la guitarra por una partitura orquestal. Habiendo comunicado su idea a un excelente violinista, llamado Canada, aquél le compuso el aire necesario, haciendo ejecutar a la flauta la parte del cantante ... En principio, esta música se denominó con el nombre de su autor: <hi rend="italic">el Requejo</hi> pero como su forma musical, el compás, el ritmo principal de las castañuelas y la posición respetuosa de los bailarines así como el aire general no se diferenciaban en nada de la primitiva danza, se la llamó pronto <hi rend="italic">bolero</hi></q>.</p>
				<p xml:id="p35">Requejo, según indican Rodríguez Calderón y Estébanez Calderón, era un bailarín profesional natural de Murcia, y estos dos autores, junto con Fernando Sor, indican que la actuación de Requejo sobre el degradado bolero fue en las direcciones siguientes: 1) aumentar la distancia entre los bailarines estableciendo pasos que requerían mayor espacio; 2) se prohibían los movimientos violentos y estrepitosos; 3) no se podrían levantar los codos por encima de los hombros, y 4) las manos no deberían sobrepasar nunca la altura de la cabeza y raramente debían alcanzar esta altura.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d8">
				<head n="5">El bolero después de Requejo.</head>
				<p xml:id="p36">Con anterioridad a 1800, fecha a partir de la cual se debió de producir la reforma de Requejo, no se conocen documentos relativos a ningún bailarín de bolero; Manuel León, La Caramba y otros puede que lo bailasen. El trabajo de Álvarez Cañibano ya citado se basa en fuentes de interés, como es la crónica de Félix González de León, de la que se puede inferir que el maestro José Rojo fue tan bailarín de bolero en los primeros años del s. XIX como maestro en la segunda década. Es a partir de la primera década del siglo cuando de forma repentina la lista de bailarines boleros comienza a engrosarse: el propio José Rojo, Sandalio Luengo, Antonio Cairón (<q>primero de bailes nacionales y compositor de los que ofrecen en óperas y comedias</q>, según indican las fuentes, además de tratadista importante), Antonio Ruiz, Pedro González, Pablo Ciprés y Manuel Guerrero, entre los hombres; y entre las boleras, Paula Luengo, María Vives (<q>bailará toda clase de bailes nacionales y los que le pongan en óperas y comedias</q>), Rafaela Saldoni, Mariana Castillo, Teresa Baus, Antonia Molina, María Garrieta, Loreto García, Teresa Sánchez, Josefa Ordóñez, Carmen Concha, Concepción Lledó y otras como la famosísima Petra Cámara, María Chiquero, Concha Ruiz, La Vargas, La Nena, Las Fernández, Picazo, Montero, Ferrer, Guerrero y muchas más. <ref target="NA">Cairón, Antonio</ref>.</p>
				<p xml:id="p37">En torno a la década de 1840, Dolores Serral y Mariano Camprubí llevaron el bolero en sus actuaciones por Europa (en el Museo Teatral de Moscú se puede ver un grabado alemán que presenta a esta pareja bailando el bolero). El error, en este punto, estribaría en pensar que este bolero extendido por Europa, aun antes de la actividad de Serral y Camprubí, era el producto de la reforma de Requejo, cuya repercusión en este sentido se desconoce.</p>
				<p xml:id="p38">Después de la invasión francesa de España en 1808, el bolero experimentó un período crítico: el teatro, escaso de bailarines, demandados por los invasores franceses, fue el lugar donde empezaron a tener éxito unos bailarines de segundo orden que lo primero que hicieron fue restaurar todo aquello que Requejo había abolido. En el caso particular de Sevilla (Álvarez Cañibano, <hi rend="italic">op. cit.</hi>), los bailarines eran los mismos antes que después de la invasión, pero la reforma de Requejo no pareció llegar a la ciudad hispalense, que a nuestro juicio es el lugar donde, a partir del bolero teatral, nace el baile que hoy se denomina de Escuela Bolera. Se introdujeron entonces en el baile bolero, según el relato de Sor, <q>unos gestos que pertenecían únicamente a los bailes de gitanas españolas. Las cabriolas y las grandes variaciones volvieron a su lugar y, para menospreciarlo más aún, se introdujeron unos pasos en los cuales se golpea el suelo con el pie completamente plano durante varios tiempos sucesivos. Esto fue tomado con buena fe por el verdadero arte nacional. La señora Lefèvre, bailarina francesa de gran talento, formó una pequeña compañía en Sevilla con varios franceses y españoles. Vio ejecutar el bolero y ella misma, al bailarlo, mezcló muchos pasos que fueron la admiración de los franceses. Los españoles, aunque encontraron apenas unos vestigios del antiguo baile español, arrastrados por el buen talento de esta bailarina, la aplaudían sinceramente. Esta reunión de votos bastó para que mucha gente hiciera creer que el baile de la señora Lefèvre debía ser el verdadero baile español, puesto que los españoles estaban encantados. Desde este momento ya no cabía duda. En el bolero así desfigurado, la señora Lefèvre sólo había conservado un poco de la rigidez española. La causa es fácil de concebirse: las reglas generales del movimiento, la relación entre la cabeza y los brazos, entre la cabeza y los pies, y la firmeza de los hombros en el bolero son contrarios a las reglas de la danza francesa; es, pues, natural probar unas dificultades que hagan intervenir sus miembros en un sentido opuesto al que han contraído con la costumbre. La señora Coulon tenía mayor dificultad para instruir a la señorita Mercandott, española que bailaba ya el bolero de la forma verdaderamente característica, que si no hubiera sabido nada <pb n="560"/>en absoluto. Esta artista, bajo la dirección de tal maestra, sólo adquirió buen talento en el baile francés en detrimento del baile español que yo le he visto ejecutar en Londres de forma que no se reconociera ningún rastro ... En resumen, el bolero, que no es más que una mezcla de todas estas actitudes de mal tono que se usan en los bailes del pueblo llano español, y de algunas posturas graciosas y nobles del baile francés, es el único que se conoce en Francia hoy. Este error es excusable puesto que los franceses no pueden juzgar más que a partir de los tipos que se les han representado o las descripciones incompletas que se les han hecho. Pero no concibo que en España se pueda confundir el verdadero carácter del bolero puesto que todavía se encuentran en la alta sociedad muchas personas que lo bailan con una gracia y una nobleza que la señorita Taglioni, ella sola, ha podido recordarme</q>.</p>
				<p xml:id="p39">Este bolero, sistematizado por primera vez en el tratado del bailarín bolero Antonio Cairón, publicado en 1820 con el largo e ilustrativo título de <hi rend="italic">Compendio de las principales reglas del baile traducido del francés por Antonio Cairón y aumentado de una explicación exacta y método de ejecutar la mayor parte de los bailes conocidos en España, tanto antiguos como modernos</hi>, es en el que se fija particularmente, aunque con importantes errores, Carlo Blasis en su obra básica sobre el ballet (<hi rend="italic">The Code of Terpsichore</hi>. <hi rend="italic">A Practical and Historical Treatise on the Ballet</hi>, <hi rend="italic">Dancing and Pantomime with a Complete Theory of the Art of Dancing</hi>, Londres, 1828), que difundieron por Europa las figuras más importantes del baile. Este bolero, hijo de la síntesis efectuada en la Sevilla napoleónica por Fernanda Lefèbre, constituyó el punto de partida de la llamada Escuela Bolera y de su gramática. No extraña entonces que cuando un viajero crítico y entendido en baile, como era Théophile Gautier, trató de contemplar de forma inmediata en España <q>el verdadero bolero</q>, que pensaba conocer de forma mediata en el teatro de su país, la decepción fuera enorme. Nada más llegar a una ciudad española importante, que fue Vitoria, Gautier y su acompañante se dirigieron al teatro con la esperanza de ver el bolero en España; el relato de Gautier es muy significativo: <q>Ardíamos de impaciencia en nuestros asientos, y yo limpiaba el cristal de mis gemelos con una actividad febril para no perder nada del baile nacional. Por fin recogieron los caballetes, y los <hi rend="italic">turcos</hi> de servicio se llevaron todos los adminículos de los hércules. ¡Imagínate, lector amigo, la espera impaciente de dos jóvenes franceses, entusiastas y románticos, que van a ver por primera vez un baile español en España! Al fin levantóse la cortina descubriendo una decoración que tenía pretensiones de ser algo misterioso y encantador, por supuesto sin conseguirlo; los cornetines de pistón sonaron con más furia que nunca la tonada susodicha, y apareció el baile nacional, representado por un bailarín y una bailarina, armados de castañuelas ... Yo no he visto nada más triste y lamentable que aquellos dos desgraciados que no <hi rend="italic">se consolaban entre sí</hi> ... El teatro de dos cuartos no ha sustentado nunca en su tablado carcomido una pareja más vieja, más desriñonada, más desdentada, más legañosa, más calva y más caduca. La pobre mujer, pintarrajeada con blanquete malo, tenía una tez azul celeste que hacía recordar las imágenes anacreónticas de un cadáver de colérico o de un ahogado poco reciente; los dos chafarrinones rojos que colocara en la parte saliente de sus húmedos pómulos para avivar un poco sus ojos de pescado cocido, contrastaban singularmente con aquel azul; sacudía con sus manos, descarnadas y sarmentosas, unas castañuelas cascadas que castañeteaban como los dientes de un hombre que tiene fiebre o las coyunturas de un esqueleto en movimiento. De cuando en cuando, por un esfuerzo inaudito, estiraba los músculos relajados de sus corvas, y conseguía levantar aquella pobre pierna vieja, tallada en balaustre, de suerte que producía una leve cabriola nerviosa, como una rana muerta sometida a la pila de Volta, y hacía brillar y fulgir un segundo las lentejuelas de cobre del andrajo sospechoso que le servía de basquiña. Por su parte, el hombre agitábase siniestramente en un rincón, alzándose y tornando a caer torpemente como un murciélago que se arrastra sobre sus muñones; tenía el aspecto de un enterrador que se estuviese enterrando a sí mismo: su frente, arrugada como la bota de un húsar, su nariz de loro, sus mejillas de cabra, le daban un aire de lo más fantástico, y si, en vez de castañuelas hubiese tenido en la mano un rabel gótico, habría podido servir de modelo para el corifeo de la danza de los muertos en el fresco de Bale ... Todo el tiempo que duró el baile, ni una sola vez se miraron el uno al otro; diríase que tenían miedo de su fealdad recíproca y que temían echarse a llorar al verse tan viejos, tan decrépitos y tan fúnebres. El hombre, sobre todo, huía de su compañera como una araña, y parecía estremecerse de horror dentro de su piel apergaminada y vieja cada vez que una figura del baile le obligaba a acercarse a ella. Este bolero macabro duró cinco o seis minutos, al cabo de los cuales la caída del telón puso término al suplicio de aquellos dos desgraciados ... y al nuestro ... He aquí cómo se apareció el bolero ante dos pobres viajeros, ansiosos de color local. Los bailes españoles no existen más que en París, como las conchas sólo se encuentran en los comercios de curiosidades y nunca a la orilla del mar. ¡Oh Fanny Elssler, que ahora estás en América entre los salvajes, aun antes de haber estado en España ya sospechábamos que eras tú la inventora de la cachucha!</q></p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d9">
				<head n="6">Fuentes y forma musical.</head>
				<p xml:id="p40">Originalmente, el bolero era una seguidilla ligeramente modificada en el tempo que se denominó <q>seguidilla bolera</q>: mientras en la seguidilla manchega la unidad de compás es igual a 162-164 M. M., en la bolera fue 130 M. M. y en el bolero del s. XIX sería 95-100 M. M. Era, por tanto, una canción con acompañamiento de guitarra de tempo más lento que su antecesora la seguidilla manchega, lo que determinó una textura más rica, tanto en el acompañamiento como en la propia melodía.</p>
				<p xml:id="p41">Las primeras boleras que se conocen están en los manuscritos con las signaturas Mp-4198 y M-2231 de la Biblioteca Nacional de Madrid; son a una voz con bajo cifrado y han de fecharse a finales del s. XVIII. En 1799 se encuentra la primera bolera impresa en el <hi rend="italic">Arte de tocar la guitarra española</hi> de Fernando Ferandiere y en 1801 la primera colección: <hi rend="italic">Seis seguidillas voleras para cantar con acompañamiento de guitarra</hi> de José Rodríguez de León. La forma musical de este corpus es perfectamente homogénea: el texto está formado por una copla de seguidillas con cuatro versos con la secuencia silábica 7-5-7-5, con rima asonante en los impares y libres los pares, y tres versos más, 5-7-5, con rima asonante independiente en los impares y libre el par: <q>Por la maja remaja/que yo requiero/paso a majo, remajo/y a majadero/Pues maja mía/quiere mis repicantes/majaderías</q>.</p>
				<p xml:id="p42">Este texto se pone en música en compás ternario de subdivisión binaria con un acompañamiento tendente a marcar la característica rítmica de <html:img src="images/meh00016-g1.png"/>. Las frases musicales se acomodan a los versos del texto en la forma siguiente (los números de la línea <q>texto</q> se refieren a los versos de la copla de seguidillas y el superíndice indica el número de sílabas):</p>
				<figure xml:id="f4">
					<html:img src="images/meh00016-f4.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p43"><pb n="561"/>Los elementos musicales que integran esta forma poseen un carácter distintivo y una función específica en el desarrollo musical. Así, la introducción establece el esquema rítmico del bolero en cualquiera de sus múltiples variantes y, a su vez, establece la armonía de tónica sobre la que se encuentra; A, a falta de introducción, hace la función armónica que se atribuye a aquélla, pero su carácter esencial es el de entonación sobre la tónica; B contiene el desarrollo armónico. Tanto A como B comienzan en anacrusa con una entonación silábica en corcheas (a veces A presenta las corcheas fraccionadas en semicorcheas). B suele empezar con la repetición de tres notas iguales en corcheas, ya que así es más sencillo, desde el punto de vista armónico, pasar a una tonalidad poco relacionada con la de tónica.</p>
				<p xml:id="p44">Además de esta forma común del bolero que se encuentra a lo largo de la mayor parte del s. XIX a una, dos y tres voces con acompañamiento de guitarra y/o piano, es necesario considerar otras derivaciones formales, como el <q>bolero intermediado</q>, que se extendió durante los años 30 del s. XIX y que interpolaba una canción entre el final de la copla y el principio del estribillo. También son destacables los denominados <q>boleros de sociedad</q>, que se extendieron en colecciones como las de Salvador Castro de Gistau y Narciso Paz, publicadas fuera de España, que pretendían desligarse de los caracteres de sencillez y claridad conceptual yendo hacia terrenos de mayor cromatismo, libertad rítmica y desarrollo armónico. En último término, hay que señalar el bolero instrumental, en el que la introducción adquiere rango temático, y dentro de cuyo repertorio hay que resaltar los boleros orquestales conservados en la Biblioteca Histórica Municipal de Madrid y en el archivo sinfónico de la Sociedad General de Autores y Editores de España, SGAE.</p>
			</div>
			<div type="section" n="7" xml:id="d10">
				<head n="7">El baile.</head>
				<p xml:id="p45">El primer intento de codificación del baile del bolero de forma metódica se encuentra en el tratado de danza de Antonio Cairón, citado ya anteriomente, cuya intención era la enseñanza de los bailes españoles: <q>Éste es el baile español más célebre, el más gracioso y el más difícil tal vez de cuantos se han inventado: en él se pueden ejecutar todos los pasos tanto bajos como altos; en él se puede mostrar la gallardía del cuerpo, su desembarazo, su actividad en las mudanzas, su equilibrio en los bien-parados, su oído en la exactitud de acompañar con las castañuelas; y en fin, todas las gracias de que se halle adornada la persona del ejecutor: hasta el propio vestido (que debe ser ajustado y ceñido al cuerpo) contribuye a descubrir la forma de las piernas, el aire del cuerpo, el torneo de los brazos y, en fin, hasta las facciones del semblante se descubren con más facilidad que en otro cualquier baile, pues no todos tienen aquellos bien-parados graciosos, en donde, quedándose inmóviles, el cuerpo descubre con tranquilidad y descanso hasta las más pequeñas gesticulaciones del rostro. La serenidad en los pasos y mudanzas difíciles es la primera cosa que se debe observar en este baile: nada hay más ridículo que el ver a un bailarín haciendo esfuerzos y contorsiones para ejecutar cualquier paso, y particularmente en el bolero, en donde es preciso poner todo el cuidado para que las mudanzas sean de una composición de pasos brillantes, pero de naturaleza corrientes, suaves y vistosos: muchos se persuaden que con ejecutar una multitud de pasos ligados y costosos, y otras tantas cabriolas y saltos forzados, es lo bastante para bailarlo bien: ¡Cuánto se engañan! ¿Cómo es posible que en una mudanza encadenada de pasos dificultosísimos y apretados se puedan mover los brazos con dulzura y suavidad?; y no moviendo los brazos con suavidad, ¿cómo se puede bailar bien el bolero? Pretenderá hacer un imposible el que no cambiando los movimientos de los pies con el de los brazos, y queriendo sólo poner todo su cuidado en los pasos únicamente, se persuada que podrá ejecutar con perfección este célebre baile. A los franceses, ingleses, italianos y a todas las naciones de Europa les sirve de placer ver bailar el bolero: todos lo aprenden, y pocos son los que llegan a ejecutarlo medianamente. Aunque se gasten muchos pliegos en hacer una exacta explicación de todas las gracias, de todos los encantos y perfecciones de este baile, aún creo que se olvidarían muchísimos requisitos; por lo tanto describiremos exactamente el método y las reglas de bailarlo, dejando al arbitrio de la fantasía del que aprende el imitar después a aquél de quien más se haya prendado habiéndolo visto ejecutar antes. El bolero consta de tres partes iguales que se llaman coplas y en cada copla se hace una suspensión, a la que se llama bien-parado, que sirve para descansar entretanto que se repite el ritornelo. Cada copla se divide también en tres partes llamándose cada una de ellas un estribillo: también hay en cada una de las dichas coplas dos mudanzas de puesto, cambiando el lugar el hombre con la mujer, a las que se da el nombre de <hi rend="italic">pasadas</hi>. Cada estribillo de por sí consta de 9 compases de un tiempo de 3/4; y cada pasada de tres compases del mismo tiempo: que quiere decir que en cada estribillo se invierten 12 compases; porque, aunque en el tercero no se hace ésta como en los antecedentes, se invierten los tres compases que ella vale antes de principiar el primer estribillo; de este modo viene a constar cada copla de 36 compases del referido tiempo de 3/4. Los pasos que se ejecutan en la extensión de los 9 compases que contiene cada estribillo se llaman ordinariamente mudanzas, porque después de cada pasada se hace una mudanza: es decir, una ligación de dos pasos que mudando de unos a otros forman un todo que debe durar los nueve compases de que se compone el estribillo. Las mudanzas se forman de dos maneras distintas, a saber, dobles y sencillas: las dobles consisten en llenar cuatro compases y medio con la ligación de pasos ejecutados hacia un lado y repitiéndolos después hacia otro, lo que llena el número determinado para la construcción de la mudanza. Las simples no constan más que de los pasos que caben en dos compases y un cuarto; por lo que es necesario repetirlo cuatro veces para llenar dichos nueve compases, repitiéndolos alternativamente con un pie y con otro. El primer estribillo que se baila en la primera copla se llama paseo, porque regularmente es un paso simple y bajo, que sirve únicamente para demostrar la destreza del braceo, que así se llama el arte de manejar los brazos. Supongamos pues, que estáis colocado en frente de vuestra pareja, y siendo en el teatro donde bailáis, estaréis en el lado izquierdo, reservándole, como es costumbre, la derecha a la mujer: principiaréis bailando los tres compases que equivalen a una pasada, y que en este lugar se le da el nombre de vuelta, porque comúnmente se hacen algunos pasos girando: acabados que son, principiáis vuestro paseo; pero debéis advertir que al acabar habéis de quedar enfrente de vuestra pareja, a quien daréis la derecha para ejecutar la pasada; bailáis después el estribillo y, acabado que sea, volvéis de nuevo a pasar, dándole siempre la derecha a la mujer y bailáis últimamente el estribillo, que pone fin a la copla, la cual se debe acabar en una graciosa actitud, en la que debéis permanecer por corto <pb n="562"/>espacio, sin hacer el más leve movimiento; porque como se ha dicho, esta actitud es la que se llama bien-parado, y es uno de los principales requisitos del bolero. Ésta es la regla invariable del bolero y de la cual no se debe nadie apartar, pues en cerca de 40 años que hace se baila, aún no ha tenido alteración alguna; pues sólo lo que se ha reformado ha sido el bailarlo un poco más despacio de lo que se acostumbraba antiguamente; y el no permitirse en él aquellos pasos disparatados de contorsiones y aquellos saltos a que llamaban vueltas de pecho, sota de bastos, y otros que para mojigangas serían sólo buenos, si es que semejantes saltos lo pueden ser alguna vez</q>.</p>
				<figure xml:id="f5">
					<html:img src="images/meh00016-f5.png"/>
				<p xml:id="p46"><hi rend="italic">Pistoleras en las seguidillas boleras (Biblioteca Histórica Municipal, Madrid)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p47">La descripción de Cairón no es suficiente desde el punto de vista coreográfico, pero con respecto al bolero en la época tratada, 1820, es lo que se conoce, al menos en las obras metódicas de baile. Sin embargo, las apreciaciones de Cairón pueden completarse con otras fuentes, como la descripción que hace Iza Zamácola en su <hi rend="italic">Colección</hi>, que se refiere explícitamente al baile de las seguidillas y con respecto al bolero dice: <q>¿Qué no podría decir aquí del mal exemplo que promueven ciertos baylarines cubiertos con el título de maestros de bolero, los quales sin principio alguno de este arte, sin más reglas que su capricho, sin costumbres, sin conducta y, en fin, sin talento para discernir los males que originan a la educación de las jóvenes que están a su cargo, van corrompiendo la sencillez de este bayle con indecentes saltos y cabriolas, que al paso que llenan de rubor a los concurrentes, hacen ser víctimas de su ignorancia a estas infelices con los violentos esfuerzos que hacen para baylar por alto?</q>. También en el artículo de Sor ya citado se ofrece una descripción de cómo se bailaba el bolero. En dicho artículo se trata acerca de las entradas de los bailarines y su relación con el ritmo que se marca en la guitarra, así como sobre los pasos que debe dar la pareja de bailarines, señalando gráficamente la coreografía con líneas y letras.</p>
			<div type="ref" xml:id="d11">
				<p xml:id="p48"><ref target="NA">Castilla-La Mancha. III. Géneros musicales</ref>; <ref target="NA">Castilla y León. III. Géneros musicales</ref>; <ref target="NA">Escuela Bolera</ref>.</p>
			</div>
				<figure xml:id="f6">
					<html:img src="images/meh00016-f6.png"/>
				<p xml:id="p49"><hi rend="italic">Pistoleras en las seguidillas boleras (Biblioteca Histórica Municipal, Madrid)</hi></p>
				</figure>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d12">
				<head n="II">ARGENTINA.</head>
			<div type="ref" xml:id="d13">
				<p xml:id="p50"><ref target="NA">Argentina. III. 6. El bolero</ref>.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d14">
				<head n="III">COLOMBIA.</head>
				<p xml:id="p51">El bolero en Colombia surgió a raíz de la influencia tanto de la expresión musical originaria de México, como de la de Cuba y Puerto Rico. Desde 1920, y especialmente durante las décadas comprendidas entre 1930 y 1960, el bolero se convirtió en expresión musical y bailable mediadora del amor. Puede decirse que su difusión e influencia fue posible por la existencia de la radio y por las grabaciones discográficas. En el litoral caribe, la primera emisora se fundó en Barranquilla en 1929, y su programación era básicamente <q>romántica</q>, es decir, conformada por boleros y valses. Por otra parte, las emisoras de onda corta de México (XEB y XEW), Cuba (PWX) y Puerto Rico (WKAQ) que eran captadas en el país mantenían también una programación musical en la cual se dedicaba casi todo el tiempo a difundir este tipo de música. Por las investigaciones realizadas, se cree que el bolero <hi rend="italic">Niña de los ojos verdes</hi>, compuesto por Daniel A. Lemaitre en 1919, fue el primero de este género que se compuso en Colombia. En 1927, Jorge Añez compuso el bolero <hi rend="italic">Te amo</hi>, que fue grabado en 1929 en el sello discográfico Victor de Nueva York por el propio compositor haciendo dúo con Tito Guizar; esta obra fue muy difundida en la década de 1930. La composición e interpretación de boleros se ha mantenido viva en el país y entre sus innumerables artífices destacan Jorge Monsalve (1900-67, intérprete), quien grabó varios boleros colombianos en Buenos Aires; Emma Revollo (1906 compositora e intérprete), autora de los boleros <hi rend="italic">Bésame la boca</hi> y <hi rend="italic">Ruiseñor</hi>; Esther Forero (1912, intérprete y compositora), quien compuso los boleros <hi rend="italic">Santo Domingo</hi>, <hi rend="italic">Barrio latino</hi>, <hi rend="italic">Barranquilla</hi>, <hi rend="italic">Isla Barú</hi>, <hi rend="italic">La torre</hi>, <hi rend="italic">Honor y bandera</hi>, <hi rend="italic">Tener amigos</hi>, <hi rend="italic">Casi</hi>, <hi rend="italic">Como aquellos abuelos</hi>, <hi rend="italic">Nela</hi>, <hi rend="italic">Le voy a pedir al cantor</hi>, <hi rend="italic">Mi casa vieja</hi> y otros; Carlos Julio Ramírez (1916, intérprete), muy <pb n="563"/>conocido por sus versiones de los boleros <hi rend="italic">Júrame</hi> de María Grever y <hi rend="italic">Granada</hi> de Agustín Lara; Tito Cortés (1929, compositor e intérprete), cuya voz, al igual que la de Daniel Santos, se identificaba con un estilo particular de interpretación muy asumido por el pueblo; compuso e interpretó los boleros <hi rend="italic">Esta noche</hi>, <hi rend="italic">La gata</hi> y <hi rend="italic">Triste carta</hi>; Faustino Arias R. (1910-85, compositor), autor de <hi rend="italic">Noches de Bocagrande</hi>, <hi rend="italic">Cadenas</hi>, <hi rend="italic">Esquina de mis sueños</hi>, <hi rend="italic">Luna de cabo Manglares</hi>, <hi rend="italic">De buenas con Dios</hi> y otros más.</p>
				<p xml:id="p52">La interpretación de los boleros en Colombia se ha hecho básicamente utilizando los tríos de dos guitarras y maracas, tipo de agrupación que por sus características de fácil movilización ha sido la protagonista de las serenatas, evento en el cual el bolero asume todas sus connotaciones culturales que giran en torno al amor. Los siguientes tríos se consideran los más destacados: Los Isleños, Visbal y Góngora, Serenata, Calima, Dalmar, Ambalá, Macarena, Martino, Simpatía, Hermanos Montaña, América, Bucaneros y Gualcalá.</p>
				<p xml:id="p53">Al igual que sucedió en Cuba, en Colombia se han dado simbiosis del género bolero con otros géneros musicales tradicionales, y de ahí que se puedan encontrar bolero-vallenato, bolero-paseo y bolero-ranchero, en los cuales se hace evidente, a través del acompañamiento y a veces de la manera como se aborda la temática amorosa, la fusión de los géneros.</p>
				<p xml:id="p54">Los estudios realizados en torno al bolero tienen su interés en la medida en que hay varias recopilaciones, antologías, anécdotas y algunas aproximaciones de carácter sociológico y antropológico, que lo enmarcaron dentro de los fenómenos sociales importantes del s. XX.</p>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d15">
				<head n="IV">COSTA RICA.</head>
				<p xml:id="p55">Género musical proveniente de México de gran arraigo en todos los sectores sociales de Costa Rica. Es una forma musical vocal bailable de temática romántica. Su desarrollo en Costa Rica ha generado importantes boleristas, creadores de piezas de antología, entre ellas: <hi rend="italic">Luna liberiana</hi> de Jesús Bonilla, <hi rend="italic">Recordando mi puerto</hi> de Orlando Zeledón, <hi rend="italic">Serenata en silencio</hi> y <hi rend="italic">Bajo la lluvia</hi> de Sacramento Villegas, <hi rend="italic">Noche inolvidable</hi> y <hi rend="italic">Puntarenas</hi> de Ricardo Mora, y <hi rend="italic">Eso es imposible</hi> de Ramón J. Herrera (Ray Tico).</p>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d16">
				<head n="V">CUBA.</head>
				<p xml:id="p56">Expresión musical vocal-instrumental, cantable y bailable. Es una de las variantes del complejo genérico de la canción cubana, cuyos rasgos tipológico-genéricos lo diferencian de su presumible antecesor, el bolero español, del que sólo hereda su nombre y su carácter bailable. Como es sabido, el bolero cubano está representado por un amplio espectro de modalidades genéricas, consecuentes de un complejo proceso de interacciones de géneros de la música cubana y de éstos con otros géneros foráneos; entre estas modalidades se encuentran: el bolero moruno, el bolero-chá, el bolero-son, el bolero-mambo, el bolero-beguine, etc., modalidades que han tenido una notable representatividad en la esfera de la música popular bailable cubana.</p>
				<p xml:id="p57">Aparecido en las postrimerías del s. XIX en la provincia de Santiago de Cuba, tiene sus antecedentes inmediatos en los elementos culturales que legaron, por una parte, el español y, por la otra, el africano. Sin embargo, otras influencias también han pesado con mayor o menor profundidad en la conformación de este género como expresión genuina de la cultura musical cubana, entre las que destacan la francesa, italiana e inglesa: en la gestación del bolero cubano participaron elementos musicales y literarios que ya estaban resemantizados en la canción cubana, tomados de las romanzas, las arias operísticas, los valses y otros géneros de la música europea.</p>
				<p xml:id="p58">El bolero español fue una danza procedente de la Península <q>que junto a los fandangos, polos y tiranas se menciona en Cuba desde finales del siglo XVIII</q> (León, 1974, 196). Muy popular en los ss. XVII y XVIII, decae a mediados del s. XIX, permaneciendo en el pueblo sus características de baile <q>con ritmo boleado, ágil, móvil y circulante</q> (<hi rend="italic">op. cit</hi>.). Estos rasgos los hace suyos el pueblo, adaptándolos a formas propias de hacer y decir. Tanto es así que a finales del s. XIX se le había dado el nombre de bolero a un nuevo estilo acompañante que asimiló la estructura formal de la canción binaria y adoptó patrones rítmicos distintivos: rasgueados en guitarra, con la utilización de la estructura rítmica conocida como cinquillo cubano, mientras que en los textos asomaba el contenido amoroso. El carácter bailable de esta expresión musical es, justamente, lo que la ha distinguido como variante atípica del complejo genérico de la canción cubana y donde reside su principal función social y cultural. Esta característica particular, expresada en la sistematización periódica de su resultante metrorrítmica propia de la música bailable, unida a un tempo las más de las veces reposado y a un contexto literario evocador en esencia de la sensualidad humana, es lo que ha permitido la permanencia y trascendencia universal de esta expresión cultural como medio de comunicación social.</p>
				<p xml:id="p59">El estudio evolutivo del bolero cubano permite diferenciar cuatro etapas de desarrollo a partir de sus regularidades musicales y textuales. La primera de estas etapas, coincidente con el surgimiento del género, se ubica desde finales del s. XIX (último tercio) hasta los años 1920. En ese momento se perfilaron y definieron algunos de sus principales rasgos, fundamentalmente formales, metrorrítmicos y de contenido textual, aportes atribuidos a José (Pepe) Sánchez, reconocido como el precursor y principal cultivador del género en sus inicios. De esta primera etapa, y pertenecientes a la denominada <q>trova tradicional</q>, de la que este creador es figura representativa, fueron también importantes cultivadores del género José (Pepe) Banderas, Emiliano Blez, Alberto Villalón, Sindo Garay, Rosendo Ruiz, Fermín Castillo, Eulalio Limonta, Nene Manfugás y otros, a los que se sumaron de otras regiones del país destacadas figuras, como Manuel Corona, Miguel (Teofilito) Companioni, Patricio Ballagas, Graciano Gómez y Eusebio Delfín, entre los más importantes. En esta etapa, el bolero presenta forma binaria. Cada una de las dos partes que lo constituyen consta generalmente de frases de ocho compases y períodos de 16 con su repetición, entre los que se intercala un pasaje instrumental llamado pasacalle interpretado en el registro agudo de la guitarra. En relación con la estructura melódica, ésta es frecuentemente de sentido descendente, bien porque se inicia en un sonido agudo para finalizar en uno grave, bien porque partiendo de saltos interválicos desciende hacia lo grave. Se canta a dos voces en modo mayor o menor, acompañadas por una o dos guitarras, aunque ocasionalmente se utiliza guitarra, tres y otro instrumento generalmente idiófono, como las maracas y/o las claves. Las voces prima y segunda interpretan (en muchos casos dentro de ciertas libertades metrorrítmicas) dos líneas melódicas independientes con textos diferentes para destacar cada voz. Este elemento de estilo fue sustituido al incorporarse el canto a dos voces a intervalos de terceras y sextas paralelas. El compás utilizado es el de 2/4, en tanto la estructura rítmica característica es el cinquillo cubano, cuya figuración es la que sigue: <html:img src="images/meh00016-g2.png"/>; suele escribirse también de esta otra manera: <html:img src="images/meh00016-g3.png"/>.</p>
				<p xml:id="p60">A este agrupamiento de relaciones temporales se le añade un grupo regular de cuatro valores más, o sea: <html:img src="images/meh00016-g4.png"/>, con lo que queda estructurada la frase metrorrítmica de dos compases que es utilizada y que en ocasiones tipifica géneros de la música popular cubana, como es el caso del danzón. En el bolero de esta etapa esta <pb n="564"/>figuración rítmica se practicó tanto en el acompañamiento de guitarras como en las claves y en la melodía. De aquí que cuando se acompañaba los boleros con las claves se denominaran boleros rítmicos. En el aspecto temporal se manifiestan dos tendencias: una hacia cierta inestabilidad al emplearse recursos agógicos que afectan la periodicidad métrica, como ritardandos y acelerandos, y otra hacia la estabilidad de una periodización métrico-temporal más dinámica. Dentro del texto tiene un gran predominio el verso octosílabo, al cual se acomoda el cinquillo fácilmente. La temática abordada gira alrededor del amor a la mujer, a los sentimientos patrióticos y a la exaltación de la naturaleza.</p>
				<p xml:id="p61">En la segunda etapa, entre los años 1920 y 1940, el bolero se debilitó al hacer su aparición definitiva en el medio urbano el son, género que acaparó la preferencia del público, que lo bailó principalmente con los <q>sextetos</q> y <q>septetos</q>. Fue el momento de la llegada del jazz con su instrumental de recursos tímbricos, armónicos y otros, que influyeron fuertemente en el hacer criollo. También por estos años apareció el charlestón. Entre los años 1925 y 1935 se formaron las tres agrupaciones musicales cubanas encargadas como ninguna otra de difundir y popularizar el son a escala nacional e internacional: el Sexteto Habanero, el Septeto Ignacio Piñeiro y el Trío Matamoros. Fueron los tiempos en que los intérpretes de boleros y canciones se integraron en las agrupaciones musicales o fundaron las suyas propias como medio más seguro de subsistencia; en aquellos años los dúos de voces con sus guitarras acompañantes, tan populares hasta el momento, quedaron desplazados por agrupaciones de mayor riqueza tímbrica. Paralelamente a esta situación y como forma de entablar comunicación con el público, la canción, al entrar en contacto con formas bailables, dio lugar a nuevas modalidades genéricas: el bolero-son y la guajira-son, entre otras. El Trío Matamoros es un fiel exponente de una de estas nuevas propuestas: el bolero-son, modalidad en la que son representativas obras como <hi rend="italic">Lágrimas negras</hi> de Miguel Matamoros y <hi rend="italic">Retorna</hi> de Sindo Garay. En ese momento siguieron cultivando el género una buena parte de sus primeros creadores. Se mantuvieron algunos de los rasgos del género, mientras otros cambiaron. En relación con el aspecto formal, se conservó la forma binaria con las mismas características morfológicas, aunque ocasionalmente se utilizaban frases de hasta doce compases, repitiéndose el último verso de una estrofa con sucesiones interválicas diferentes buscando la resolución cadencial armónica. La línea melódica presentaba en la mayoría de los casos dos voces, pero con la diferencia de que se movían con más libertad, no sólo a distancias de terceras y sextas paralelas, sino de otros intervalos menores, mayores, aumentados y disminuidos, introduciéndose el movimiento contrario de las voces y el cromatismo. Era además frecuente el uso reiterado de interdominantes, lo que daba la posibilidad de ampliar el material temático. Véase el siguiente ejemplo de dos fragmentos de las obras <hi rend="italic">Juramento</hi> y <hi rend="italic">Reclamo místico</hi> de Miguel Matamoros.</p>
				<figure xml:id="f7">
					<html:img src="images/meh00016-f7.png"/>
				<p xml:id="p62"><hi rend="italic">Juramento</hi></p>
				</figure>
				<figure xml:id="f8">
					<html:img src="images/meh00016-f8.png"/>
				<p xml:id="p63"><hi rend="italic">Reclamo místico</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p64">En esta etapa se asumieron elementos genérico-expresivos del son, fundamentalmente en cuanto a aspectos metrorrítmicos y tímbricos, con la utilización de nuevas concepciones vocales y/o instrumentales como los tríos, sextetos y septetos, y el empleo dentro del compás de 2/4 de la estructura rítmica del son a partir del uso de instrumentos membranófonos e idiófonos como el bongó en su función rítmico-armónica y las claves en tanto elemento metrorrítmico. En el bolero de esta etapa predominaba el tempo vivo; por otra parte, el contenido de los textos siguió reflejando el tema del amor con el mismo nivel de elaboración.</p>
				<p xml:id="p65">La tercera etapa, reconocida como el período de consolidación del género, corresponde a la década de 1940 y 1950. Coincide con el inicio de una segunda fase de interacciones entre géneros remarcada por un acelerado incremento en la comercialización de la música popular profesional, lo que da lugar a todo tipo de denominaciones genéricas como bolero-son, bolero-chá, bolero-moruno, bolero-mambo, guajira-son, criolla-son, guaguancó-son, entre otras muchas; esta etapa se caracterizó por la recurrencia, por una parte, de las mismas facturas formales, armónicas y melódicas ya establecidas, y por otra, por nuevas proposiciones armónicas, tímbricas, melódicas y rítmicas que evitaban lo manido, conformando, junto a regularidades formales ya codificadas, el conjunto de rasgos tipológico-genéricos que caracterizan desde entonces lo que se identifica como bolero cubano. En esta época, quizá sin proponérselo, el bolero cubano se convirtió en la contrapartida de géneros extranjeros como el rock and roll y el twist, al tiempo que se recibía la influencia del bolero cultivado en México por figuras como Agustín Lara, María Grever y Esparza Otero. Esta etapa, representada por un sinnúmero de creadores e intérpretes de una gran diversidad de estilos, como Orlando de la Rosa, Felo Bergaza, Isolina Carrillo, Luis Marquetti, Adolfo Guzmán, Pedro Junco, Benny Moré, Roberto Faz, Lino Borges, Pacho Alonso, Fernando Álvarez o José Tejedor entre otros, significó, más que una renovación del bolero cubano, la consolidación del conjunto de rasgos tipológicos que caracterizan definitivamente la concepción de este género. El bolero conserva su forma binaria. Sus períodos llegan a tener hasta 32 compases, lo que representa un aporte al desarrollo constructivo de la configuración total de la obra.</p>
				<p xml:id="p66">La línea melódica se distingue por el uso predominante de intervalos de segundas y terceras sobre la base de una concepción rítmica muy regular y constante, siendo notable la utilización de otros intervalos más amplios, no sólo menores y mayores, sino incluso aumentados y disminuidos. Aunque se mantiene el empleo de las mismas estructuras acordales y el sentido conclusivo de miembros de frase, frases y períodos con la utilización de cadencias rotas y perfectas, suelen utilizarse acordes de séptimas, novenas, oncenas y trecenas con un formato instrumental que queda establecido para la interpretación de este género: piano u órgano, bajo acústico o eléctrico, dos, tres o cuatro trompetas, pailas, tumbadoras, bongó, cencerros, güiros, maracas, claves y dos o tres cantantes. El ritmo –de todos los parámetros, el que más define este género– está representado fundamentalmente por la estructura constructiva que diseña el tumbador, donde aparece refundido el grupo de relaciones temporales y acentuales que caracterizan el cinquillo trabajado en la segunda etapa.</p>
				<p xml:id="p67">El cinquillo se acomoda a un compás de cuatro tiempos, lo que lo diferencia del bolero que se hacía en la segunda etapa, donde predominaba el compás de 2/4 en un tempo bien <q>alante</q> distinto del que se establece en este momento, más <q>atrás</q>, o sea, como un moderato. El contenido de los textos sigue refiriéndose al tema del amor.<pb n="565"/></p>
				<figure xml:id="f9">
					<html:img src="images/meh00016-f9.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p68">La cuarta etapa, que comienza en la década de 1960, se caracteriza por la retención de rasgos genéricos al recurrirse a patrones melódicos, armónicos y otros ya codificados, mientras se introducen elementos que actualizan el lenguaje musical empleado. Ello caracteriza un primer momento de cierto anquilosamiento del género en cuanto a la recurrencia de las mismas estructuras y estilos, coincidente con la presencia de ritmos foráneos como el twist, el go-gó y el shake, a los cuales se enfrentaron otros ritmos cubanos como el mozambique, el pilón, el pacá, el wa-wá, el guapachá y el chiquichaca, entre otros; en tanto se produce un segundo momento de revitalización a partir de los años 1970, que coincide con la presencia de ritmos extranjeros, como es el caso del rock y fundamentalmente la balada-rock, así como la denominada canción romántica. En esta etapa se mantiene la estructura binaria, observándose una ampliación de miembros de frase, frases y períodos, mientras que se detecta en el orden melódico la presencia de toda una gama de intervalos que van desde las segundas hasta las séptimas mayores y menores, y con menor frecuencia aumentadas y disminuidas. La armonía continúa presentando, como en la etapa anterior, acordes fundamentales de séptimas, novenas, oncenas y, en ocasiones, hasta trecenas y estructuras acordales de doble textura. El tempo, dentro de una concepción métrica de cuatro tiempos, es menos variable, aunque siguen existiendo obras más reposadas que otras. La incorporación de nuevos timbres menos convencionales, como sintetizadores, mezcladores y otros recursos técnicos, condicionan la aparición de nuevas concepciones sonoras.</p>
			<div type="ref" xml:id="d17">
				<p xml:id="p69"><ref target="NA">Canción. III. Cuba</ref></p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="VI" xml:id="d18">
				<head n="VI">REPÚBLICA DOMINICANA.</head>
				<p xml:id="p70">Siglos XIX-XX. Género popular. Durante el s. XVIII y principios del s. XIX circuló en el Santo Domingo colonial el bolero español, pieza viva con pasos diferentes y complicados para cada sección, que requerían de los bailarines suma destreza y agilidad. Al finalizar el s. XIX, cubanos que huían de la guerra de Independencia de su patria llegaron a la República Dominicana e introdujeron, junto a la guaracha y la criolla, el bolero cubano. Puerto Plata, población de la costa norte del país en la cual se asentaron principalmente los emigrados, fue el centro de cultivo de este bolero, que se distinguía por su ritmo animado, melodía sencilla, forma de canción binaria y acompañamiento de guitarra o cuatro, tambora y maracas. Los trovadores populares creaban espontáneamente su verso y música. Los textos eran románticos, de índole patriótica o sentimental, o recogían un conflicto social. Entre los primeros y más famosos cultores de este bolero en las dos primeras décadas del s. XX, se reconoce al compositor Luis Alejandro Lockward Capre. Más adelante el bolero decayó ante la irrupción de otros géneros, pero logró renovarse entre 1940 y 1950, adoptando las características de canción romántica bailable. En este período gozó de amplia popularidad en el país, como en todo el Caribe. Su notación evolucionó hasta simplificarse usando el 4/4. Adoptó la forma de canción a tres partes (A-B-A) con una corta introducción. También se escribieron en una forma relacionada: dos estrofas iguales con diferente texto y una tercera contrastante, a modo de final o coda. La instrumentación del bolero es sencilla. Entre los más renombrados compositores dominicanos del género se cuentan Salvador Sturla, Juan Lockward, Rafael Solano, Radhamés Reyes Alfau y Enriquillo Sánchez.</p>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d19">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
			<div type="section" n="I" xml:id="d20">
				<list n="I">
					<item><bibl xml:id="b1"><title>DME</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><title>HME</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><title>HZ</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b4"><title>OE</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><title>OOE</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b6"><author>Don Preciso [Iza Zamácola]</author>: <title>Colección de las mejores coplas de seguidillas, tiranas y polos que se han compuesto para cantar a la guitarra,</title> Villalpando, <date>1788</date>, <date>1799</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b7">—: <title>Elementos de la ciencia contradanzaria</title>. Madrid, Imp. de la viuda de Joseph García, <date>1796</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b8"><author>G. M. de Jovellanos</author>: <title>Memoria para el arreglo de la policía en los espectáculos y diversiones públicas, y sobre su origen en España</title>, Gijón, <date>1790</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><author>F. Agustín Florencio [J. Fernández de Rojas]</author>: <title>Crotalogía o ciencia de las castañuelas</title>, Barcelona, <date>1792</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><author>A. de Viqueydi [J. Fernández de Rojas]</author>: <title>Ilustración, adición o comentario a la Crotalogía</title>, Valencia, Imp. del Diario, <date>1792</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><author>J. López Polinaro [J. Fernández de Rojas]</author>: <title>Impugnación literaria a la crotalogía erudita</title>, Valencia, Imp. del Diario, <date>1792</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b12"><author>F. Agustín Florencio [J. Fernández de Rojas]</author>: <title>Carta de madama Crotalistris sobre la segunda parte de la crotalogía</title>, Madrid, Oficina de don Benito Cano, <date>1792</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b13"><author>[J. Fernández de Rojas]</author>: <title>Carta gratulatoria y de Pascuas…</title>, Vitoria, Baltasar Manteli, <date>1792</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b14"><author>A. Moya</author>: <title>El triunfo de las castañuelas</title>, 2ª ed., Madrid, Imp. de González, <date>1792</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b15"><author>F. Roxo de Flores</author>: <title>Tratado de recreación instructiva sobre la danza, su invención y diferencias</title>, Madrid, Imp. Real, <date>1793</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b16"><author>[J. Fernández de Rojas]</author>: <title>Libro de moda</title>, Madrid, Fermín Villalpando, <date>1795</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b17"><author>J. J. Rodríguez Calderón</author>: <title>Don Líquido o El Currutaco vistiéndose</title>, Madrid, Oficina de don Antonio Cruzado, <date>1798</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b18">—: <title>La Bolerología o Quadro de las escuelas del baile bolero, tales cuales eran en 1794 y 1795 en la corte de España</title>, Filadelfia, Imp. Zacarías Poulson, <date>1807</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><author>A. Cairón</author>: <title>Compendio de las principales reglas del baile</title>, Madrid, Repullés, <date>1820</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b20"><author>C. Blasis</author>: <title>Traité élémentaire</title>, Milán, <date>1820</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b21">—: <title>The Code of Terpsichore</title>, Londres, James Bulcock, <date>1828</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><author>A. Biosca</author>: <title>Arte de danzar</title>, Barcelona, <date>1832</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b23"><author>A. Ledhuy, H. Bertini</author>: <title>Encyclopédie pittoresque de la musique</title>, París, <date>1835</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><author>S. Estébanez Calderón</author>: <title>Escenas andaluzas</title>, Madrid, <date>1847</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b25"><author>F. Asenjo Barbieri</author>: <title>Las Castañuelas</title>, Madrid, <date>1879</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b26"><author>R. Sepúlveda</author>: <title>El Corral de la Pacheca</title>, Madrid, Fernando Fé, <date>1888</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b27"><author>F. Pedrell</author>: <title>Diccionario técnico de la música</title>, 2ª ed., Barcelona, Imp. Torres Oriol, 189?</bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><author>R. Mitjana</author>: <title>Discantes y contrapuntos</title>, Valencia, Sempere, <date>1905</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b29"><author>E. Ocón</author>: <title>Cantos españoles: Colección de aires nacionales y populares</title>, Málaga, <date>1906</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b30"><author>J. Otero Aranda</author>: <title>Tratado de bailes españoles</title>, Sevilla, <date>1912</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b31"><author>Kleiser</author>: <title>Del siglo de los chisperos</title>, Madrid, Voluntad, <date>1925</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b32"><author>A. González Palencia</author>: <title rend="quoted">Menéndez Valdés y la literatura de cordel</title>, <title>Revista de la Biblioteca, Archivo, Museo del Ayuntamiento de Madrid</title>, Madrid, <date>1931</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b33"><author>F. el de Triana</author>: <title>Arte y artistas Flamencos</title>, Madrid, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b34"><author>A. Puig Claramunt</author>: <title>Ballet y baile español</title>, Barcelona, <date>1944</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b35"><author>J. A. Tamayo y Rubio</author>: <title rend="quoted">Madrid por Carlos III. Fiestas Reales en la Villa y Corte</title>, <title>Revista de la Biblioteca, Archivo, Museo del Ayuntamiento de Madrid</title>, Madrid, <date>1944</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b36"><author>A. Capmany</author>: <title>Un siglo de baile en Barcelona</title>, Barcelona, Librería Milla, <date>1947</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b37"><author>A. Salazar</author>: <title>La danza y el ballet</title>, México, FCE, <date>1949</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b38"><author>J. M. Caballero Bonald</author>: <title>El baile andaluz</title>, Barcelona, Noguer, <date>1957</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b39"><author>D. Manfredi</author>: <title>Bailes regionales</title>, Madrid, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b40"><author>J. E. Varey</author>: <title>Títeres, marionetas y otras diversiones populares de 1758 a 1859</title>, Madrid, Instituto de Estudios Madrileños, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b41"><author>T. Borrull</author>: <title>La danza española</title>, Barcelona, E. Meseguer, <date>1965</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b42"><author>J. Sasportes</author>: <title>Historia da dança em Portugal</title>, Lisboa, Fundação Calouste Gulbenkian, <date>1970</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b43"><author>J. E. Varey</author>: <title>Los títeres y otras diversiones de Madrid, 1758-1840. Estudios y documentos</title>, Londres, Tamesis Books Limited, <date>1972</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b44"><author>A. Ivanova</author>: <title>El alma española y el baile</title>, Madrid, Ed. Nacional, <date>1973</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b45"><author>M. López Serrano</author>: <title>Las parejas. Juego hípico del siglo XVIII. Manuscrito de Domenico Rossi</title>, Madrid, Patrimonio Nacional, <date>1973</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b46"><author>F. Aguilar Piñal</author>: <title>Sevilla y el teatro en el siglo XVIII</title>, U. Oviedo, <date>1974</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b47"><author>Brian Jeffery</author>: <title>Fernando Sor. Seguidillas for voice and guitar or piano</title>, Londres, Tecla Ed., <date>1976</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b48"><author>C. Greppi</author>: <title><q>Virtuose</q>: Viaggi e stagioni nell’ultimo decennio del settecento</title>, Madrid, Instituto Italiano di Cultura, <date>1979</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b49"><author>J. Caro Baroja</author>: <title>Temas castizos</title>, Madrid, Istmo, <date>1980</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b50"><author>F. C. Sainz de Robles</author>: <title>Madrid, teatro del mundo</title>, Madrid, E. Escolar, <date>1980</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b51"><author>C. Carretero</author>: <title>El baile</title>, Sevilla, Grupo Andaluz de Ediciones, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b52"><author>C. García-Matos</author>: <title rend="quoted">Un folklorista del siglo XVIII: Don Preciso</title>, <title>RMS</title>, IV, 2, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b53"><author>C. Villaubí</author>: <title rend="quoted">La danza en España</title>, <title>Historia de la danza en Occidente</title>, ed. <editor>P. Bourcier</editor>, Barcelona, Blume, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b54"><author>P. Llorens</author> <hi rend="italic">et al.</hi>: <title>Historia de la danza en Cataluña</title>, Barcelona, Caixa de Barcelona, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b55"><author>A. Rodrigo</author>: <title>Figuras y estampas del Madrid goyesco</title>, Madrid, El Avapiés, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b56"><author>E. Pericet Blanco</author>: <title rend="quoted">Influencia andaluza en la Escuela Bolera</title>, <title>Actas del II Congreso de Folclore Andaluz: danza, música e indumentaria tradicional</title>, Sevilla, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b57"><author>E. Rodríguez Solís</author>: <title>Majas, manolas y chulas, historia, tipos, costumbres de antaño y hogaño</title>, Madrid, Fernando Cao, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b58"><author>M. C. de Brito</author>: <title>Opera in Portugal in the Eighteenth Century (1708-1793)</title>, Cambridge, Cambridge University Press, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b59"><author>E. Huertas</author>: <title>Teatro musical español en el Madrid ilustrado</title>, Madrid, El Avapiés, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b60">—: <title>Teatro musical español en el Madrid ilustrado</title>, Madrid, El Avapiés, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b61"><author>J. de Udaeta</author>: <title>La castañuela española</title>, Barcelona, Ed. del Serbal, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b62"><author>J. A. Urbeltz</author>: <title>Música militar en el País Vasco. El problema del <q>zortziko</q></title>, Pamplona, Pamiela, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b63">VVAA: <title>Bailar en España</title>, Madrid, Ed. Ministerio de Cultura, <date>1990</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b64"><author>M. Vittucci</author>: <title>The Language of Spanish Dance</title>, Oklahoma, University of Oklahoma Press, <date>1990</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b65"><editor>J. Suárez-Pajares, X. M. Carreira</editor> (eds.): <title>The Origins of the Bolero School. Studies in Dance History</title>, IV, 1, con col. de E. C. Ablanedo, A. Álvarez Cañibano, X. M. Carreira, J. Suárez-Pajares, Pennington, <date>1993</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b66"><author>C. Carretero</author>: <title>Origen, evolución y morfología del baile por sevillanas</title>, Sevilla, Patronato de la Bienal de Flamenco Ciudad de Sevilla, sf</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d21">
				<list n="III">
					<item><bibl xml:id="b67"><title>CO:Bcdm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b68"><author>J. Salazar</author>: <title>Cien años de boleros</title>, Bogotá, Centro de Estudios Musicales de Latinoamérica, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b69"><author>H. Restrepo Duque</author>: <title>Lo que cuentan los boleros</title>, Bogotá, Centro Editorial de Estudios Musicales, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b70"><author>A. de la Espriella</author>: <title>Historia de la música en Colombia a través de nuestro bolero</title>, Bogotá, Norma, <date>1997</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d22">
				<list n="V">
					<item><bibl xml:id="b71"><pb n="566"/><author>A. León</author>: <title>Del canto y el tiempo</title>, La Habana, PE, <date>1974</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="VI" xml:id="d23">
				<list n="VI">
					<item><bibl xml:id="b72"><author>B. Jorge</author>: <title>La música dominicana. Siglos XIX-XX</title>, Santo Domingo, Ed. de la U. Autónoma de Santo Domingo, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b73"><author>A. León</author>: <title>Del canto y del tiempo</title>, La Habana, PE, <date>1984</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d24">
				<docAuthor n="I">Javier Suárez-Pajares</docAuthor>
				<docAuthor n="III">BENJAMÍN YÉPEZ</docAuthor>
				<docAuthor n="IV">JORGE LUIS ACEVEDO</docAuthor>
				<docAuthor n="V">JUAN MANUEL VILLAR PAREDES/ALICIA VALDÉS CANTERO</docAuthor>
				<docAuthor n="VI">BERNARDA JORGE</docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>