<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bandas</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="133">133</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="160">160</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00004" type="topic" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<head>Bandas.</head>
				<p xml:id="p1">Conjunto o agrupación de instrumentos aerófonos (viento-madera, viento-metal), membranófonos e idiófonos (percusión). La evolución en el tiempo ha determinado diversidad de plantillas, incorporando y enriqueciendo las diferentes clases que componen el elemento básico de su propia sonoridad, desde los conjuntos más modestos o elementales con escasos recursos a las agrupaciones sinfónicas que incluyen –en razón de las partituras– instrumentos cordófonos –violonchelos y contrabajos– además de otros más ocasionales como el piano, el arpa y la celesta. La banda ha tenido gran vida en España y en Hispanoamérica y en torno a ella ha girado buena parte de la vida musical de muchos de los países hispanos.</p>
			</div>
			<div type="contents" xml:id="d2">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d3">España</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d21">Argentina</ref>.</item>
					<item n="III"><ref target="#d26">Bolivia</ref>.</item>
					<item n="IV"><ref target="#d30">Chile</ref>.</item>
					<item n="V"><ref target="#d31">Colombia</ref>.</item>
					<item n="VI"><ref target="#d32">Costa Rica</ref>.</item>
					<item n="VII"><ref target="#d33">Cuba</ref>.</item>
					<item n="VIII"><ref target="#d34">Ecuador</ref>.</item>
					<item n="IX"><ref target="#d38">El Salvador</ref>.</item>
					<item n="X"><ref target="#d41">Guatemala</ref>.</item>
					<item n="XI"><ref target="#d45">Honduras</ref>.</item>
					<item n="XII"><ref target="#d46">México</ref>.</item>
					<item n="XIII"><ref target="#d47">Panamá</ref>.</item>
					<item n="XIV"><ref target="#d50">Paraguay</ref>.</item>
					<item n="XV"><ref target="#d51">Venezuela</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d3">
				<head n="I">ESPAÑA.</head>
				<p xml:id="p2">Fue en el s. XIX cuando se dio el impulso a la formación de las bandas actuales. Los diversos actos en fiestas populares crearon la necesidad de conjuntos musicales locales con profesores de música adecuados ayudados, con toda probabilidad, por los organistas de las parroquias y MC. Evidentemente, de todo ello hay una historia brillante de grandes compositores, intérpretes, directores y conjuntos que han recorrido el mundo, teniendo por maestros, en su primera etapa, al de su propio lugar.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d4">
				<head n="1">Organización.</head>
				<p xml:id="p3">Las bandas de música españolas están formadas por agrupaciones profesionales (bandas militares y municipales), a las cuales generalmente se ingresa por oposición libre, y están sostenidas económicamente por instituciones <pb n="134"/>oficiales. También hay bandas de aficionados compuestas por estudiantes de música y por personas de diversas profesiones que se reúnen en las sociedades musicales donde están inscritos para realizar sus actividades artísticas. Éstas se sostienen, en general, por subvención de los propios ayuntamientos locales, instituciones provinciales y nacionales así como por los ingresos que la banda genera en función de sus actuaciones. Las juntas directivas, igualmente, organizan distintas actividades para recaudar fondos: cuotas de socios, loterías, donaciones, y otras. No existe una recopilación exacta de las bandas existentes, pero se calculan unas 2.500 agrupaciones.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00004-f1.png"/>
				<p xml:id="p4"><hi rend="italic">La Banda Municipal de Barcelona (</hi>IMHA, <hi rend="italic">1888; Ar. ICCMU)</hi></p>
				</figure>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d5">
				<head n="2">Bandas militares.</head>
				<p xml:id="p5">Pertenecen a los ejércitos de tierra, mar y aire, Guardia Civil (2), Policía Nacional y Guardia Real. El acceso es por oposición. La plantilla está formada por la tropa profesional, suboficiales superiores, suboficial mayor, oficiales y oficiales superiores, estos últimos con la categoría de director. La Guardia Real constituye una unidad especial. Las músicas centrales son las de los cuarteles generales de los tres ejércitos, las de las academias generales y las de la región o zona. El número de componentes oscila entre 31 y 70. Las diversas unidades que componen la estructura músico-militar están repartidas de la siguiente manera: Música de la Guardia Real; Ejército de Tierra: Regimiento Inmemorial del Rey del Cuartel General del Ejército (Madrid), y Academia General Militar (Zaragoza). Con la reorganización de 1984, las músicas del Ejército de Tierra se clasificaron en dos categorías: la primera está compuesta por un comandante director primer jefe, un capitán o teniente segundo director, 2 tenientes o alféreces subdirectores, 35 suboficiales, 10 cabos y 10 educandos; las de segunda categoría, por un capitán director, 2 tenientes o alféreces subdirectores, 25 suboficiales, 10 cabos y 5 educandos. La tradición de las músicas militares españolas es importante. Destaca la de la Guardia Real con directores relevantes como Emilio Voga, Pérez Casas, y otros. Policía Nacional y Guardia Civil participan en diversos actos de la vida musical española. Hay que destacar también la Música de la División Maestrazgo nº 3, con su ciclo habitual de conciertos en el salón del trono de la Capitanía General de Valencia.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d6">
				<head n="3">Bandas municipales.</head>
				<p xml:id="p6">Están ubicadas, generalmente, en las capitales de provincia y ciudades importantes. Algunos ayuntamientos intentan amortizar estos conjuntos por considerarlos de costoso mantenimiento. Las diversas instituciones apoyan a estas bandas de manera muy irregular. Sus actuaciones se centran, principalmente, en sus ciudades respectivas con conciertos programados. Los conjuntos más importantes a considerar son:</p>
				<p xml:id="p7">Banda Municipal de Barcelona. Aunque fundada en 1886, su actividad arranca mucho antes, organizando y suprimiendo el Ayuntamiento varias veces las actividades de esta agrupación. Con Lamote de Grignon la banda alcanzó una calidad realmente excepcional, siendo admirada y dirigida incluso por el propio Richard Strauss. Sus actuaciones en Francia y Alemania fueron notables. Su primer director fue Rodoreda, sucediéndole Antonio Nicolau, Celestino Sadurní, Juan Lamote, Ramón Bonell, Ricardo Lamote, Pich Santasusana, Enrique Garcés, Albert Argudo y José Mut.</p>
				<p xml:id="p8">Banda Municipal de Valencia. Con ocasión del Certamen Musical del año 1901, el concejal Vicente Ávalos Ruiz propuso la creación de una banda de música en la ciudad. Tras consultar a Salvador Giner, quien le animó y le prestó su ayuda y colaboración, se redactaron las normas y reglamentación de profesores y director. El 4 de mayo de 1903 comenzaron los ejercicios de ingreso a la misma. El primer director fue Santiago Lope, sucediéndole Emilio Vega, Luis Ayllón, Antonio Palanca, Emilio Seguí, José Ferriz, Juan Garcés, Julio Ribelles y Pablo Sánchez.</p>
				<p xml:id="p9">Banda Municipal de Madrid. Creada en 1909 por el entonces alcalde de Madrid conde de Peñalver, cuya propuesta fue presentada y aprobada el 4 de agosto de 1908. Su presentación tuvo lugar en el Teatro Español el 2 de junio de 1909 con un gran éxito. Ha sido dirigida por excelentes maestros como Ricardo Villa, Jesús Arámbarri, Victorino Echevarría, Rodrigo A. de Santiago, Moisés Davia, Pablo Sánchez y Enrique García Asensio. Igualmente a considerar son las bandas de Sevilla, Bilbao, Diputación de Zaragoza, Alicante, Badajoz, A Coruña, Granada, Castellón, Santander, Córdoba y Albacete, entre otras.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d7">
				<head n="4">Bandas de aficionados.</head>
				<p xml:id="p10">La organización de las bandas de música de aficionados en España es variada. Dependen en su calidad y plantilla de la tradición bandística que en las diversas regiones o comunidades autónomas se ha producido a través del tiempo. Existen lugares donde las plantillas son reducidas mientras que en otros son numerosas. Oscilan entre 20 y 170 músicos. Toda una muestra de contrastes y de soluciones diferentes para abordar una mayor riqueza en este campo de la interpretación. La Comunidad Valenciana es la más importante de las españolas con más de 150.000 músicos, 500 bandas de música con plantillas de 50 a 170 plazas, más de mil academias y conservatorios de música, conjuntos camerísticos de viento y otras diversas combinaciones. <pb n="135"/>Muchas ciudades tienen dos y hasta tres agrupaciones importantes. El resto de provincias españolas son irregulares en el planteamiento bandístico y desarrollan sus actividades pensando en la organización valenciana. Entre las más importantes bandas de música valencianas destacan: Unión Musical de Lliria: formada por 170 plazas, posee una academia de música con más de 800 alumnos y un centro de educación primaria, ha dado conciertos por Estados Unidos, México, Gran Bretaña, Holanda, Bélgica, Suiza, Austria, Francia, etc., ha recibido importantes galardones nacionales e internacionales, y cuenta además con una orquesta de cámara y una banda juvenil. Banda Primitiva de Lliria: con 170 plazas, una academia de música coral y banda juvenil, ha dado conciertos por Alemania, Francia, Holanda, etc., y ha recibido premios nacionales e internacionales. Banda Armónica de Buñol: de 164 plazas, cuenta con academia de música y orquesta de cámara, ha recibido premios internacionales y ha ofrecido audiciones en Holanda. Santa Cecilia de Cullera: cuenta con 164 plazas, posee una academia de música, organiza cursos de verano y galardones internacionales, ha realizado audiciones por Francia y Holanda, y cuenta con conjuntos de cámara y orquesta sinfónica. Ateneo Musical de Cullera: tiene 162 plazas, academia de música, banda juvenil y orquesta sinfónica, organiza premios internacionales, y ha realizado audiciones en Francia y Holanda. Banda Artística de Buñol: suma 158 plazas, tiene academia de música, orquesta de cámara, ha recibido premios nacionales e internacionales y ofrece además diversos cursos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d8">
				<head n="5">Sociedades musicales.</head>
				<p xml:id="p11">La mayor parte de las agrupaciones están ubicadas en sociedades que coordinan todo el proceso educativo-musical, bandístico, social, de subvenciones, promoción, organización, pagos, profesorado, instrumental, contactos con otras instituciones, etc. Poseen un local social cedido por el ayuntamiento o por alguna institución local. Otras lo tienen propio, con sala de audiciones, cafetería, etc. La junta directiva con sus estatutos correspondientes regula el buen funcionamiento de la sociedad musical. Últimamente se ha incorporado la figura de la junta de damas, que colabora en la compra de instrumentos, coordina conciertos y realiza diversos actos complementarios.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d9">
				<head n="6">Diversas formaciones.</head>
				<p xml:id="p12">La plantilla de la Banda Municipal de Madrid es: 2 flautines, 2 flautas, 2 oboes, un corno inglés (Fa), 2 fagotes, un contrafagot, 4 requintos (Mi b), 16 clarinetes (Si b), 2 clarinetes altos (Mi b), 2 clarinetes bajos (Si b), 2 saxofones sopranos (Si b), 2 saxofones altos (Mi b), 2 saxofones tenores (Si b), 2 saxofones barítonos (Mi b), un saxofón bajo (Si b), 4 trompas (Fa), 6 trompetas, 6 trombones, un trombino (Mi b), 3 fliscornos (Si b), 2 onnovenes (Mi b), 2 barítonos (Si b), 2 bombardinos, un bajo (Mi b), 3 bajos (Si b), 4 violonchelos, 3 contrabajos, un arpa, timbales, percusión.</p>
				<p xml:id="p13">Plantilla de la Música del Ejército de Tierra: 2 flautas-flautín, 2 oboes, 2 fagotes, 2 requintos (Mi b), 13 clarinetes (Si b), 2 clarinetes bajos (Si b), 4 saxofones altos (Mi b), 3 saxofones tenores (Si b), un saxofón barítono (Mi b), 4 trompas (Fa), 4 trompetas, 4 trombones, 2 fliscornos (Si b), 2 bombardinos, 3 bajos, 5 percusionistas.</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00004-f2.png"/>
				<p xml:id="p14"><hi rend="italic">Banda de la Academia de Música de la Casa Provincial de Caridad de Barcelona (</hi>IMHA, <hi rend="italic">1890; Ar. ICCMU)</hi></p>
				</figure>
			</div>
			<div type="section" n="7" xml:id="d10">
				<head n="7">Repertorio.</head>
				<p xml:id="p15">Básicamente la casi totalidad de las bandas utiliza en sus conciertos transcripciones de óperas, zarzuelas, sinfonías, poemas sinfónicos y suites de obras populares y de compositores universales. Estas adaptaciones se realizan: a) por editoriales extranjeras; b) por editoriales nacionales; c) por el propio director que adapta la obra a su plantilla propia; d) por encargo de las propias sociedades musicales a un compositor por el deseo de ofrecer a su público alguna obra importante. España tiene un numeroso y buen repertorio de piezas transcritas para banda. Incluso existen obras adaptadas que no forman parte del repertorio ordinario de las orquestas y, por lo tanto, son poco escuchadas. Maestros como Ricardo Villa, Emilio Vega, Bartolomé Pérez Casas, Mariano Sanmiguel, Lamote de Grignon y Pascual Marquina han dejado una buena muestra de estas adaptaciones. El repertorio se ha ido enriqueciendo con música original para banda. Las diversas editoriales holandesas, alemanas, francesas, inglesas y de Estados Unidos principalmente, junto con las españolas, nutren a las agrupaciones, que poco a poco amplían su repertorio.</p>
			</div>
			<div type="section" n="8" xml:id="d11">
				<head n="8">Editoriales.</head>
				<p xml:id="p16">El colectivo español de editoriales musicales es importante. Se encuentran ubicadas en las principales ciudades. Sin embargo, muy pocas se dedican a la edición de partituras para banda, dado que éste es un mercado sin rentabilidad económica. Ediciones Harmonía, impulsada por Mariano Sanmiguel, y Unión Musical Española abarcaron durante muchos años la producción editorial bandística. Actualmente Piles, Quiroga, Proip y pocas más se dedican a editar, entre otras partituras, producción bandística, siempre con reservas. La Diputación Provincial de Valencia imprime y difunde anualmente obras de compositores valencianos <pb n="136"/>con creaciones originales para banda. En cualquier caso, la gran variedad de las plantillas en los conjuntos españoles crea temor entre los editores para imprimir música de banda.</p>
			</div>
			<div type="section" n="9" xml:id="d12">
				<head n="9">Diversos conjuntos de viento.</head>
				<p xml:id="p17">Los conjuntos camerísticos de viento están radicados, por lo general, en las propias sociedades musicales y conservatorios: quintetos, cuartetos, tríos, dúos y otras formaciones diversas entre las que se encuentran las brass-bands. En el terreno profesional, cabe destacar al grupo de metales de la Radio Televisión Española, al quinteto de la Orquesta Nacional de España y la Mare Nostrum, conjunto de solistas de viento formado por 16 intérpretes escogidos entre los mejores músicos españoles.</p>
			</div>
			<div type="section" n="10" xml:id="d13">
				<head n="10">Festivales y certámenes.</head>
				<p xml:id="p18">La actividad que desarrollan las bandas de música es variada e irregular en muchos lugares de España. La Comunidad Valenciana sigue siendo la primera en organizar toda clase de manifestaciones de esta índole.</p>
				<p xml:id="p19">Festivales. Suelen ser promovidos por las propias sociedades musicales y ayuntamientos en colaboración con otras agrupaciones reunidas en una ciudad determinada, realizando intercambios posteriores. El verano suele ser la época más importante para este tipo de manifestaciones.</p>
				<p xml:id="p20">Certámenes. El Ciudad de Valencia es uno de los más importantes de Europa por su alta calidad artística. Otras ciudades organizan estas confrontaciones con interés y calidad: Altea, Cullera y Campo de Criptana, entre ellas. Las diputaciones provinciales organizan los concursos Comunidad Valenciana, Aragón, Extremadura, etc. Otras actuaciones de las bandas de música tienen lugar en manifestaciones de interés local: fiestas sociales, de moros y cristianos y corridas de toros, donde el hecho artístico decrece.</p>
			</div>
			<div type="section" n="11" xml:id="d14">
				<head n="11">Certamen Internacional de Bandas Ciudad de Valencia.</head>
				<p xml:id="p21">Se celebra de forma anual en el mes de julio con carácter amateur y tiene una tradición de más de cien años. Es el punto de mira y confrontación de las bandas de música valencianas. Sin lugar a dudas este concurso ha conseguido a través de su historia que los conjuntos valencianos sean admirados y reconocidos por todos. Las obras que presentan las bandas a este concurso son analizadas minuciosamente en su selectividad y especialmente por las agrupaciones de mayor categoría. En cualquier caso, la responsabilidad y el entusiasmo están siempre presentes en todos los participantes. Muchas obras originales y transcripciones diversas se dan cita anualmente en este certamen.</p>
				<p xml:id="p22">Existen varias secciones: la especial A es la más importante, con un número de participación ilimitado y con instrumentos eventualmente incorporados como el arpa, la celesta y el piano, y toda clase y variedades en la percusión, por muy sofisticada que se plantee la partitura. La sección especial B dispone de una plantilla de hasta 105 plazas. La primera sección no rebasa los 95 intérpretes y la segunda sección 85 plazas; la tercera sección contempla un máximo de 70 músicos; la sección juvenil no tiene número limitado. Clausura el certamen la Banda Municipal de Valencia. En algunas ocasiones se ha establecido un concurso de músicas militares con carácter profesional. Se invita para su participación a agrupaciones tanto nacionales como extranjeras. Últimamente las bandas extranjeras que concurren provienen principalmente de Bélgica, Holanda, Francia, Hungría, Polonia y Alemania.</p>
			</div>
			<div type="section" n="12" xml:id="d15">
				<head n="12">Cuerpo nacional y Colegio Oficial de Directores de Bandas de Música Civiles.</head>
				<p xml:id="p23">Este colectivo profesional ha pasado a través del tiempo por distintas vicisitudes, marcando una trayectoria positiva en lo artístico, por lo general con grandes directores como Ricardo Villa y Jesús Arámbarri, pero poco a poco ha ido decayendo en lo burocrático e institucional por una evidente falta de planteamientos válidos por parte de los dirigentes y organismos oficiales. Los derechos de los colegiados han sido casi siempre respetados, pero muchas de las plazas han sido poco a poco amortizadas por las respectivas corporaciones locales, con lo que el director ha tenido cada vez más ocasión de elegir o promocionarse a puestos de mayor responsabilidad y nivel artístico.</p>
			</div>
			<div type="section" n="13" xml:id="d16">
				<head n="13">Federación de bandas.</head>
				<p xml:id="p24">El colectivo es muy irregular, ya que casi toda la geografía española carece de organización en este sentido. En Valencia se proyecta, como aglutinante de la mayoría de bandas existentes, un colectivo común con unas coordenadas de acuerdo con sus necesidades: la Federación Regional Valenciana de Sociedades Musicales. Esta federación nació a finales de 1968 ante la escasa atención que la sociedad y las instituciones prestaban a las agrupaciones musicales. Estimular y estructurar una organización adecuada fueron principios válidos para una realidad que sería puesta en marcha unos años más tarde. El funcionamiento de las distintas comarcas ha dado un impulso dinámico y ha acrecentado su validez.</p>
			</div>
			<div type="section" n="14" xml:id="d17">
				<head n="14">Cursos instrumentales.</head>
				<p xml:id="p25">Con independencia de los diversos conservatorios y escuelas de música, se realizan especialmente en verano cursos variados para instrumentistas de distintas especialidades. Son impartidos por profesores nacionales y extranjeros de gran prestigio musical. La convocatoria a los mismos es importante, acudiendo alumnos que desean perfeccionar su técnica y contrastar criterios. En este sentido, se ofrecen cursos de verano prácticamente en todas las regiones españolas. Muchas bandas de música están dirigidas por excelentes instrumentistas que no han tenido ocasión de formarse en esta especialidad. Se realizan cursos de dirección en varias ciudades, analizando diversas obras desde la técnica, la estética y el análisis. Valencia, Lliria, Alicante, Elda, etc. son sedes de cursos que de forma más o menos habitual organizan las asociaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="15" xml:id="d18">
				<head n="15">Premios de composición para banda.</head>
				<p xml:id="p26">El Maestro Villa de Madrid es el más importante. Le siguen los convocados por la Diputación Provincial de Valencia, Sociedad General de Autores, Onteniente, Catarroja, Capitanía General de Levante, Almusafes, Santiago, Ciudad de Murcia y Ciudad de Barcelona.</p>
			</div>
			<div type="section" n="16" xml:id="d19">
				<head n="16">Medios de difusión.</head>
				<p xml:id="p27">Hay que destacar el programa de Radio Nacional de España realizado por Salvador Prades Pérez. El archivo musical bandístico de esta emisora en Valencia se compone de más de mil obras, de las cuales 713 son diferentes o de versión única. Se ha grabado a 168 bandas, 20 de ellas extranjeras. La prensa nacional se ocupa de la música bandística superficialmente. En cuanto a las revistas especializadas hay que destacar <hi rend="italic">Informúsica</hi> por su constante apoyo y difusión al mundo de las bandas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="17" xml:id="d20">
				<head n="17">Compositores y directores.</head>
				<p xml:id="p28">Son muchos y variados, abarcando desde la dirección hasta la composición original para banda, pasando por transcripciones diversas, y desde pequeños a grandes conjuntos. Entre los más importantes se pueden destacar: Ricardo Villa González, director de la Banda Municipal de Madrid, presidente del Cuerpo Nacional de Directores de Bandas de Música Civiles, hijo predilecto de Madrid, y merecedor de diversas condecoraciones nacionales y extranjeras. Como compositor destaca su <hi rend="italic">Gran fantasía española</hi> y en calidad de transcriptor se conservan importantes obras para banda. Emilio Vega, compositor y director de la Banda de Música de la Guardia de Alabarderos. Sus transcripciones son un importante modelo de adaptación al mundo artístico de los instrumentos de viento. Bartolomé Pérez Casas también dirigió la Banda de Alabarderos, y fue fundador de la <pb n="137"/>Orquesta Filarmónica de Madrid, director de la Orquesta Nacional y académico de Bellas Artes. Excelente compositor y profundo conocedor de los instrumentos de viento, instrumentó para banda el <hi rend="italic">Himno nacional</hi> de España. Mariano Sanmiguel, colaborador importante en el mundo bandístico, creador de la editorial Harmonía, ha publicado obras para agrupaciones de viento con gran variedad de temas. Juan Lamote de Grignon, director y compositor, como transcriptor posee infinidad de obras de todos los estilos y épocas. Dirigió la Banda Municipal de Barcelona con gran éxito. Rodrigo A. de Santiago, director de la Banda Municipal de Madrid y autor de un libro sobre la transcripción, es autor, además, de interesantes obras. Jesús Arámbarri también dirigió la Banda Municipal madrileña cosechando grandes triunfos para la agrupación y es muy recordado por los melómanos bandísticos. Importante aportación al frente de la Banda Municipal de Barcelona desarrolló Juan Pich Santasusana, compositor y escritor de una <hi rend="italic">Enciclopedia de la música</hi> en la que dedica un apartado a la música de banda. Victorino Echevarría dedicó una parte de su trabajo de recopilación folclórica al mundo sonoro del viento; dirigió la Banda Municipal de Madrid, al igual que Moisés Davia Soriano, último director perteneciente al Cuerpo Nacional de Directores al frente de la municipal madrileña. Pascual Marquina, autor de numerosos pasodobles, muy difundidos, realizó importantes transcripciones y fue director de música militar. Manuel Palau Boix, con poca producción para banda, supo tratarla adecuadamente con detalle y equilibrio sonoro; su obra <hi rend="italic">Tríptico catedralicio</hi> es un buen ejemplo. Miguel Asins Arbó es director militar y compositor de obras escritas con originalidad y abarcando diversos estilos. Amando Blanquer, director del Cuerpo Nacional y compositor de importantes obras para viento, ha sido premiado en diversas ocasiones. Manuel Berná García, director militar y compositor, tiene varios premios nacionales de música para banda. José María Cervera Lloret, director del Cuerpo Nacional, es autor de textos sobre temas bandísticos y maestro de muchísimos alumnos que ocupan destacados lugares en la vida musical española. José Ferriz Llorens, director de la Banda Municipal de Valencia, ha cosechado grandes éxitos en su etapa al frente de la misma. Le sucedió Juan Garcés Queralt y a éste Julio Ribelles Brunet. Importante es la aportación de Agustín Bertomeu y Salazar, director militar y compositor. Bernardo Adam Ferrero ha sido premiado en diversos concursos nacionales e internacionales. Rafael Talens Pelló es compositor prolífico para banda premiado en varias ocasiones. Francisco Tamarit Fayos, compositor y director, tiene un lenguaje sonoro para el viento muy interesante. Franco Ribate es director de la Banda Municipal de Bilbao y autor de un libro sobre bandas.</p>
				<figure xml:id="f3">
					<html:img src="images/meh00004-f3.png"/>
				<p xml:id="p29"><hi rend="italic">Concurso de bandas (</hi>La Ilustración Artística, <hi rend="italic">Barcelona, 1907; Ar. ICCMU)</hi></p>
				</figure>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d21">
				<head n="II">Argentina.</head>
				<p xml:id="p30">Se encuadran bajo esta denominación tres tipos diferentes de agrupaciones instrumentales. El primero de ellos coincide con la definición históricamente aceptada en Europa y se refiere a aquellos conjuntos militares o civiles en los que prevalecen aerófonos y membranófonos de tipo europeo, cuya actividad se encuentra tradicionalmente ligada a actividades al aire libre tales como movimientos de tropas, ceremonias y celebraciones religiosas, cívicas y militares, conciertos, y otros eventos. El segundo tipo se encuentra en el ámbito de la música rural de la zona noroeste (provincias de Jujuy, Salta y parte de Tucumán) y comprende diversos conjuntos de instrumentos tradicionales. Es el caso del sicu o la anata que, construidos en distintos tamaños y registros, se agrupan junto al bombo y uno o dos redoblantes para ejecutar huaynos y carnavalitos durante la época de Carnaval; también es el caso de la quena, el bombo y el redoblante que acompañan a las imágenes en las procesiones religiosas populares interpretando marchas, huaynos y pasacalles. El tercer tipo se registra dentro de la música popular urbana, donde se denomina de este modo a aquellos grupos instrumentales que acompañan a un solista, ya sea éste vocal o instrumental. Aquí se trata el devenir histórico, la función social, el instrumental y el repertorio de las bandas comprendidas en el primer tipo mencionado y se ofrece un listado con perspectiva histórica de las principales bandas conocidas.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d22">
				<head n="1">Desde la conquista hasta el período revolucionario (1536-1810).</head>
				<p xml:id="p31">La presencia de estas agrupaciones instrumentales puede documentarse en el territorio argentino desde los tiempos de la conquista. El despliegue de tropas necesario para concretarla implicó la existencia de la parafernalia básica para el funcionamiento de toda organización militar, incluyendo a los músicos con sus señales, toques, redobles, etc., indispensables para la transmisión de las órdenes durante las batallas, la uniformación del paso durante la marcha y la solemnización de las ceremonias. En las crónicas de la expedición de Pedro de Mendoza (1536) se mencionan, entre otros, a <q>Gerónimo, trompeta</q> (Schmidl, 1942, 85), <pb n="138"/><q>Juan Gómez, trompeta</q>, <q>Juan de Guadalupe</q> y <q>Sebastián Ytaliano</q> registrados bajo <q>atambores</q>, y <q>Symion Miguel</q> y <q>Juan Cola</q>, estos dos últimos mencionados como <q>bifaros</q>, posiblemente pífanos (<q>Asiento</q>, 16, 41). Al finalizar la conquista e iniciarse la colonización sistemática, las tareas de defensa fueron confiadas a los efectivos destacados en cada colonia, cuya organización fue reglamentada por medio de reales órdenes y ordenanzas. A través de ellas se sabe que cada unidad, tanto de los cuerpos de veteranos (peninsulares) como de las milicias (habitantes del país), contaba con un grupo fijo de músicos, cuya variedad y cantidad dependía de la importancia y características de los diferentes regimientos. Fuera del ámbito militar, ya desde muy temprano puede verificarse la presencia de clarineros, trompeteros y tambores participando en acontecimientos cívicos y religiosos. Así, en 1610, durante la celebración de una misa en Mendoza, <q>solemnizóse esta fiesta con una grande procesión con un estandarte y trompetas y atabales</q> (Grenón, 1954, 21). Con motivo de la celebración de la fiesta de Corpus Christi de 1761 en Buenos Aires se pagaron 8 pesos a <q>dos tambores, y dos clarineros que tocaron la víspera</q>, según consta en los libros de gastos del Cabildo de Buenos Aires. En las crónicas de las festividades realizadas en diversas ciudades con motivo de la coronación de Carlos III (1759-60) se consignó la participación de distintos tipos de grupos instrumentales tales como <q>clarines, chirimías y otros músicos instrumentos</q> en Santa Fe (Fasolino, 1947), y <q>flautas, trompas y clarines</q> en Buenos Aires (<q>Informe del Cabildo...</q>, 563). Entre las diversas funciones cumplidas por las bandas durante este período, además de la mencionada participación en festividades y ceremonias oficiales y/o religiosas, ampliamente documentada, se encuentra la ejecución de los toques y señales empleados en la vida cotidiana en el cuartel, en las campañas guerreras y en la lectura de proclamas y bandos, tal como sucedió en 1763 en Córdoba cuando, tras la lectura de un breve del pontífice, una real cédula y un auto del gobernador, <q>correspondió la fusilería con tiros y porción de camaretas, con los atambores y clarines, con repique general</q> (Grenón, 1954, 66). Durante este período no existió uniformidad en el instrumental utilizado, ni una estructura de banda normalizada. Prueba de ello son las dispares referencias a las agrupaciones instrumentales de los distintos regimientos durante el s. XVIII, que incluyen habitualmente cantidades diversas de tambores y pífanos o trompetas. Además de estas formaciones, que entran en la categoría de <q>banda lisa</q>, durante la segunda mitad del s. XVIII aparecen documentadas agrupaciones más cercanas al concepto de <q>banda de armonía</q>, lo cual presumiblemente implicaría un repertorio cuyo grado de elaboración excediera el de las señales y toques. Tal es el caso del conjunto instrumental que participó en las festividades realizadas a raíz de la coronación de Carlos IV (1789) en Córdoba, compuesto de 2 bajones, 3 chirimías, clarín y flauta (Grenón, 1954, 82), y el de la banda que acompañó al ejército del gobernador Cevallos en 1762 durante el sitio de la Colonia del Sacramento, formada por <q>dos trompetas, dos trompas y los timbales, que alternaban con las caxas y pífanos que batían ya la marcha <hi rend="italic">Dragona</hi> ya la de infantería</q> (<q>Relación exacta...</q>). El carácter fragmentario de la información disponible dificulta la posibilidad de brindar un panorama claro de la cantidad, formación y denominación de las bandas de este período. Dentro del ámbito militar pueden encontrarse referencias más o menos claras acerca de las agrupaciones instrumentales (bandas lisas) de los distintos regimientos, especialmente a partir de la segunda mitad del s. XVIII. Así se sabe que, dentro de los cuerpos de veteranos (fuerzas peninsulares destacadas en la colonia), revistaban en el Regimiento de Infantería de Buenos Aires un tambor mayor, 17 tambores y 2 pífanos en cada uno de sus tres batallones; en el Regimiento de Dragones de Buenos Aires (1789) un tambor; en la Brigada de Artillería de Montevideo (1804) un trompeta y un tambor por cada una de las cuatro compañías; en la Compañía de Blandengues de Santa Fe un tambor, y en la Asamblea de Infantería de Buenos Aires 4 tambores y 2 pífanos. Por su parte, dentro de los cuerpos de milicias (habitantes del país) revistaban, en el Batallón de Españoles de Buenos Aires, un tambor mayor para todo el regimiento y un tambor por cada una de las nueve compañías; en el Cuerpo de Negros Libres de Buenos Aires, 3 tambores; en el Regimiento Provincial de Caballería de Buenos Aires, 24 trompetas; en el Cuerpo de Indios Guaraníes de Buenos Aires, 7 tambores; en el Cuerpo de Pardos de Buenos Aires, 8 trompetas, y en los cuerpos de indios ladinos de Buenos Aires, 6 tambores (Beverina, 197-477).</p>
				<p xml:id="p32">A raíz de las invasiones inglesas (1806-07) tuvo lugar un reordenamiento de las fuerzas militares llevado a cabo por Santiago de Liniers, en quien delegó el virrey Sobremonte el gobierno militar de Buenos Aires. De este modo fueron creados el Cuerpo de Patricios, el de Patriotas de la Unión, el de Artillería de Indios, Pardos y Morenos, el Batallón de Naturales, Pardos y Morenos de Infantería, el Escuadrón de Carabineros de Carlos IV, el Cuerpo de Quinteros o Labradores, la Compañía de Granaderos de Infantería, el Batallón de Marina y el Escuadrón de Migueletes de Caballería, todos ellos voluntarios que, junto con las fuerzas regulares, actuaron en la reconquista de Buenos Aires (Marfany, 1958). Es posible que gran parte de ellos contaran con <q>bandas lisas</q>, según puede inferirse de testimonios contemporáneos, en los cuales a menudo se encuentran frases tales como <q>desfilaron los cuerpos, unos tras de otros, tocando sus músicas se retiraron a sus respectivos cuarteles</q> (Beruti, 1960, 3709), o <q>y en los demás batallones sus correspondientes comandantes, todos los que entraron en la plaza tocando sus correspondientes músicas</q> (<hi rend="italic">ídem</hi>, 3740). Algunos cuerpos especiales, entre ellos los de patricios, catalanes, vizcaínos y arribeños, contaban además con bandas más complejas. Juan Manuel Beruti recuerda la procesión realizada el 21 de julio de 1808, con motivo de las honras fúnebres por los arribeños caídos en Miserere, donde <q>a la retaguardia iba el resto del batallón con las armas a la funerala ..., los pitos e instrumentos músicos con iguales fajas negras, como también las cajas cubiertas de bayetas negras, tocando marcha el tambor de la compañía de vanguardia, e igualmente la retaguardia, que alternaba con una famosa música fúnebre, estando todos los instrumentos destemplados, como igualmente los tambores y los pífanos</q> (<hi rend="italic">ídem</hi>, 3728). Especialmente significativa es la descripción de una procesión realizada el 19 de julio de 1807 en homenaje a San Martín, patrono de la ciudad de Buenos Aires, durante la cual <q>la música del cuerpo de patricios ... que llevaba tres tambores y sobre veinte y tantos músicos de varios instrumentos ... estuvo tocando una marcha primorosa...</q> (<hi rend="italic">ídem</hi>, 3694).</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d23">
				<head n="2">Desde el período revolucionario hasta la organización nacional (1810-1862).</head>
				<p xml:id="p33">Aparecen ya claramente definidos dos tipos de conjuntos instrumentales, la <q>banda lisa</q> y la <q>banda de música</q>. A partir de la reorganización de las milicias llevada a cabo tras las invasiones inglesas y especialmente con motivo de las luchas por la independencia y los diversos hechos de armas que se sucedieron –guerra con Brasil, guerra de Paraguay, sitio de Montevideo, enfrentamientos entre <pb n="139"/>unitarios y federales– pueden encontrarse numerosas referencias a las actividades de los ejércitos y con ellos las de sus agrupaciones musicales. Éstas muestran que prácticamente todos los efectivos militares contaron con bandas lisas, de mayor o menor tamaño y de dispar habilidad. Sus integrantes eran reclutados habitualmente entre las clases más carenciadas de la sociedad y no poseían formación musical alguna. Debe considerarse, sin embargo, que escasas eran también las exigencias requeridas para la ejecución de las señales y toques necesarios en la vida militar. A lo largo de estos cincuenta años de historia argentina, plagados de acciones guerreras, pueden encontrarse tantas bandas lisas como ejércitos hubo. Baste para la comprensión de este hecho una relación de efectivos realizada en 1810, según la cual revistaban, en el Real Cuerpo de Artillería, 8 tambores; en el Regimiento Fijo de Infantería, un tambor mayor, un pífano y 12 tambores; en el Regimiento de Dragones, un tambor mayor y 8 tambores; en el Batallón de Granaderos de Fernando VII, 2 tambores mayores, un pífano y 9 tambores; en el Batallón de Artillería Volante, 2 tambores mayores, un pífano y 11 tambores; en el Batallón de Infantería nº 1 Patricios, 2 pífanos y 11 tambores; en el Batallón de Infantería nº 2 Patricios, 2 pífanos y 12 tambores; en el Batallón de Infantería nº 3 Arribeños, un tambor mayor, 2 pífanos y 12 tambores; en el Batallón de Infantería nº 4 Cántabros Montañeses, 15 tambores; en el Batallón de Infantería nº 5 Andaluces, un tambor mayor y 14 tambores; en el Cuerpo de Infantería de Castas (naturales, pardos y morenos), un tambor mayor, 2 pífanos y 16 tambores, y en el Escuadrón de Caballería Húsares del Rey, 2 tambores (Marfany, 1958, 85). Acerca de la composición social de las bandas lisas es interesante un decreto de 1836, en el cual se establecía que <q>los jóvenes y muchachos que profirieran en las calles, pulperías o en cualquier otra parte palabras obscenas o descorteses, serán destinados a tambores o trompas de los cuerpos de línea</q> (Ramos Mejía, 1944, 110). Según un documento reproducido por Otero, en 1823 el comandante de los tercios de Mendoza, José Cabero, solicitó al gobernador intendente de la provincia que se implementara el reclutamiento forzoso de <q>aquellos jóvenes que o por la pobreza o abandono de sus padres se hallen sin destino o mal entretenidos: formada la música de hijos del país, el público contará con un establecimiento propio de su genio bajo una base firme</q> (Otero, 1970, 54). La costumbre de destinar al servicio en las bandas a los pillos y delincuentes fue aún documentada a mediados del s. XIX en Santa Fe por Lina Beck-Bernard, quien señalaba que en esa ciudad, <q>la banda ... reemplaza a lo que en Europa se llamaría pena de galeras. En este país se condena a tantos años de clarinete o de bajón</q> (Beck-Bernard, 1935, 160 y ss). Como bien afirma Lange, <q>a lo largo del país se había vuelto credo de las autoridades civiles que los jóvenes huérfanos abandonados por sus padres o vagos, para no extraviarse totalmente, deberían integrar las bandas para encontrar un medio seguro de subsistencia</q> (Lange, 1983, 277).</p>
				<p xml:id="p34">Además de las bandas lisas aparecen documentadas organizaciones más complejas, las <q>bandas de música</q>, que cubrieron un importante papel en la vida musical de las ciudades. Tradicional en esta época, por ejemplo, fue el concierto al aire libre realizado al atardecer durante la retreta cotidiana, costumbre que se encuentra documentada en numerosas ciudades argentinas, entre ellas Córdoba y Buenos Aires. En esta última tenía lugar todos los días, a las ocho de la noche en invierno y a las nueve en verano, cuando las bandas de los regimientos de artillería, cívicos y cazadores alternaban en la ejecución de oberturas y fragmentos célebres de óperas italianas, especialmente de Bellini y Rossini. Las bandas actuaban además en las reuniones de la alta sociedad, probablemente para engrosar sus magros salarios (<hi rend="italic">The British Packet</hi>, 14 de mayo de 1836 y 17 de agosto de 1839). Fueron además difusoras de la música argentina, a partir de su participación en las guerras de la independencia americana. Así lo testimonió José Zapiola al señalar que <q>San Martín, con su ejército, 1817, nos trajo el cielito, el pericón, la sajuriana y el cuando</q> (1881, 85). Si bien se carece de información exhaustiva acerca de la formación de todas aquellas bandas cuyos nombres se conocen, la posibilidad de acceder a un repertorio que incluía obras tales como las oberturas de <hi rend="italic">Otello</hi>, <hi rend="italic">Tancredo</hi>, <hi rend="italic">Gazza ladra</hi> y <hi rend="italic">Cenerentola</hi> (<hi rend="italic">The British Packet</hi>, 25 de octubre de 1828, 24 de marzo de 1832 y 4 de enero de 1834) indica claramente la presencia de un instrumental de mayor variedad. A través de las referencias documentales e iconográficas puede establecerse la presencia de pífanos, flautas, clarinetes, trompetas, bugles, oficleides, fagotes, serpentones, trompas, triángulos, tambores, bombos, panderetas y <q>chinescos</q>. A pesar de que el grado de habilidad y eficacia probablemente variara de una agrupación a otra, sus integrantes recibían instrucción musical de manera más o menos sistemática. Un caso es el de la banda que Rafael Vargas, acaudalado mendocino, formó con 16 de sus propios esclavos, a los que mandó instruir a tal efecto en Buenos Aires, banda que posteriormente obsequiara al general San Martín para el ejército de los Andes. Según el memorialista chileno José Zapiola, cuando el ejército libertador llegó a Santiago (Chile) en 1817, contaba con dos bandas <q>regularmente organizadas, sobresaliendo la del batallón nº 8 compuesta en su totalidad de negros africanos y de criollos argentinos uniformados a la turca</q> (1881, 68). Se tiene noticia asimismo de la participación de músicos profesionales en las bandas de música, tales como Francisco y Feliciano Faa y Esteban Massini. Continúan las tradicionales funciones dentro de la vida militar y la participación en ceremonias y festividades. Así, durante la celebración de la Semana Santa de 1833, las bandas de los batallones de cívicos y de la guardia argentina <q>marcharon con sus mejores vestimentas y tambores con sordinas a paso lento, tocando música solemne</q> (<hi rend="italic">The British Packet</hi>, 13 de abril de 1833). Las principales bandas que se mencionan en las fuentes durante esta etapa son las de los batallones 8 y 11 del ejército de los Andes, la de los regimientos de cívicos y cazadores de Buenos Aires, la Banda del Batallón de Granaderos de Infantería de Mendoza (Otero, 1970, 57), la Banda de Córdoba, que aparece con distintas denominaciones en las fuentes, y la Banda del Cuerpo Cívico de Infantería de Montevideo.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d24">
				<head n="3">Desde la organización nacional hasta el centenario de la Revolución de Mayo (1862-1910).</head>
				<p xml:id="p35">El año 1862, fin de las luchas fratricidas entre Buenos Aires y la Confederación Argentina, marca el comienzo del período habitualmente conocido como <q>la organización nacional</q>. Dos elementos fundamentales influyeron en el desarrollo de las bandas de música. En primer lugar, la consolidación de las instituciones de la república, entre las que se encuentran entidades tradicionalmente ligadas a las bandas, tales como las fuerzas policiales, militares y de bomberos. En segundo lugar, el aluvión inmigratorio que a partir de la promulgación de la ley de colonización de 1876 cambió la fisonomía demográfica y cultural de Argentina. Arribaron al país a partir de entonces gran cantidad de músicos profesionales o aficionados que impulsaron las actividades musicales propiciando la <pb n="140"/>fundación de asociaciones filarmónicas, coros y bandas civiles. Prácticamente no hubo ciudad o pueblo, por pequeño que fuera, que no contara con su banda, tradición que perduró hasta bien entrado el s. XX. Durante este período las bandas continuaron cubriendo un espacio importante en la vida musical de las gentes, prestando brillo a los desfiles en las fiestas patrias, amenizando los bailes y ofreciendo conciertos al aire libre. Tanto en las grandes urbes como en las poblaciones más alejadas fueron instituciones tradicionales la retreta y el concierto del domingo en la plaza, ya fuera a cargo de la banda municipal, la de los bomberos o la del regimiento de guardias nacionales asentado en la zona. En muchos casos estas actuaciones representaban la única posibilidad que poseía la población de escuchar conjuntos instrumentales en vivo y de acceder a ciertos repertorios. A partir de esta etapa comenzó a cobrar importancia la figura del maestro de banda, que llegó a ser una verdadera personalidad pública, respetada y reconocida. Tal fue el caso de José <q>Pippo</q> Giribone, Francisco Faramiñán, Inocente Cárcano, Bernardo Bruzzone, Cayetano Silva, Serafín Bugni y Saturnino Berón, quienes organizaron y dirigieron las bandas más importantes del país e incluso incursionaron en la composición. Otros maestros de trayectoria relevante fueron Juan Imbroisi, José Arena, Ángel Auzzani, Ángel y Gerardo Metallo, Enrique Spreáfico, Salvador y Rafael Fracassi y Antonino Malvagni. Si bien la denominación a menudo no es consistente en las fuentes, se conoce la existencia de gran cantidad de agrupaciones (sólo en la provincia de Buenos Aires, según el censo de 1883, había 58 bandas). Siempre teniendo en cuenta la referida prevención, se mencionan la Banda de Catamarca, a cargo de Ángel Spadini, que a partir de 1883 fue dirigida por Genaro Scafatti (Otero, 1970, 79); la Banda de la Policía de Santa Fe, dirigida por Hilario Montini; la Banda de Música de la Policía de Concepción, dirigida por Manuel Mallada; la Banda del Colegio del Uruguay, en Concepción del Uruguay, Entre Ríos, que dirigía Doroteo Larrauri; la Banda de Música de la Ciudad de Paraná y la Banda de la Policía de Paraná, que en 1862 eran dirigidas por Serafín Bugni; la banda del colegio de la Inmaculada Concepción de Santa Fe, que hacia 1870 dirigía Cándido Aguayo; la Banda Provincial de San Juan, que en 1880 dirigía Serafín Bugni; la Banda de Guardias Nacionales de San Luis, que en 1880 dirigía Florencio Oliveira; la Banda de Música de Salta, que hacia 1873 era dirigida por el maestro alemán Carlos Apolo y, a partir de 1881, por Saturnino Berón; la Banda de Música de la Provincia de Tucumán, que en 1880 contaba con cuarenta músicos dirigidos por Bugni; la Banda del Colegio Militar de la Nación, fundada en 1881 por el maestro italiano Juan Bautista Montano; la Banda de los Bomberos de Mendoza, fundada por Cayetano Silva; la Banda de la Policía de Mendoza, que hacia fines del s. XIX era dirigida por Fernando Asti; la Banda de los Bomberos de Tucumán, que hacia 1889 era dirigida por Antonino Malvagni; la Banda de la Policía de la Provincia de Buenos Aires, que en 1882 dirigía Francisco Faramiñán; la Banda de la Policía de Rosario, la Banda del Batallón Provincial de Entre Ríos y la Banda del Batallón de Marina, las tres dirigidas por Enrique Spreáfico a partir de 1891, y la Banda del Depósito de Marinería, que dirigía Carlos D’Andrea hacia 1898 (<hi rend="italic">HMA</hi>, 747-87).</p>
				<p xml:id="p36">Hacia 1882 la conformación de las bandas militares no estaba normalizada. Es interesante observar que la estructura más deseable era: un octavín, un requinto, 3 clarinetes, 3 pistones, 4 saxhorns, 3 trombones, 2 bombardines, bajo, bombo y platillos. En el caso de las bandas civiles la variedad de la conformación dependió en gran medida de la solvencia de sus patrocinadores (municipios, asociaciones y otros). A través del material fotográfico puede constatarse la presencia regular de trompas, fliscornos y saxofones, además de flautas, clarinetes, trompetas, bombo y redoblante (<hi rend="italic">HMA</hi>, 747-87; Evangelista, 1987, 92-105). El repertorio más frecuentado, además de las marchas militares, continuó siendo el de oberturas y fragmentos célebres de óperas. Mas la participación de las bandas en la vida musical de su comunidad no se limitó a los desfiles y los conciertos, sino que se extendió hacia la amenización de las fiestas (casamientos y bautizos, entre otros) y los bailes, durante los cuales el repertorio abundaba en pasodobles, valses, polkas y otras especies populares de entonces.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d25">
				<head n="4">Desde el centenario hasta finales del siglo XX.</head>
				<p xml:id="p37">Durante las primeras décadas del s. XX se dictaron varios decretos relativos a la organización de las bandas militares, se reglamentó su presencia en los desfiles y se dispuso que cada cuerpo de infantería debía tener su marcha oficial. Asimismo fue organizada la enseñanza musical en los institutos de formación de las fuerzas armadas. Desde entonces la cantidad de agrupaciones instrumentales dependientes de las instituciones militares ha ido variando según se modificaba su situación pecuniaria. Las tres ramas (ejército, armada y fuerza aérea) poseen sus respectivas agrupaciones, destacando numéricamente las del ejército, que cuenta con más de cuarenta bandas. Entre éstas se encuentran la Banda del Colegio Militar de la Nación, la Banda de la Escuela de Suboficiales Sargento Cabral, la Banda de la Escuela de los Servicios para Apoyo de Combate General Lemos, la Banda de la Escuela Militar de Montaña, la Banda del Liceo Militar General Belgrano, la Banda del Liceo Militar General Paz, y la Banda del Liceo Militar General Espejo. Además, cada uno de los ocho regimientos de caballería y de los 19 regimientos de infantería posee su banda, entre las que destacan la Banda del Regimiento 1 Patricios y la Fanfarria del Regimiento de Granaderos a Caballo General San Martín. El ejército argentino cuenta además con una banda de música en cada una de sus siete unidades de artillería, cuatro unidades de ingenieros, tres unidades de comunicaciones y dos unidades logísticas. La armada argentina cuenta con cinco bandas, la de la Escuela de Mecánica de la Armada, la del Área Naval Puerto Belgrano, la de la Escuela de Suboficiales de Infantería de Marina, la del Área Naval Austral y la de la Escuela Naval Militar. Hacia 1960 se conformó una Banda Sinfónica de la Armada, que fue disuelta en 1984. La fuerza aérea, por su parte, cuenta con diez bandas: la Banda Sinfónica de la Fuerza Aérea Argentina, la de la Escuela de Aviación Militar, la de la Escuela de Suboficiales Córdoba, la del Liceo Aeronáutico Militar y las de la I, II, IV, V, VI y IX brigadas aéreas.</p>
				<p xml:id="p38">Existe en las ciudades del interior de Argentina un interesante movimiento de bandas infantil-juveniles, resabio de aquella tradición de bandas pueblerinas de fines del s. XIX y primeras décadas del s. XX. En la provincia de Buenos Aires, por ejemplo, cuentan con bandas infantil-juveniles los municipios de 25 de Mayo, Azul, Carlos Tejedor, Rauch, Saladillo, San Martín, Tapalqué y Las Flores. En la provincia de Córdoba, por su parte, hacen lo propio los municipios de Arroyito, Bell Ville, Cosquín, Cruz del Eje, Etruria, General Pueyrredon, Hernando, Idiazábal, Laboulaye, Las Perdices, Las Varillas, Los Surgentes, Monte Cristo, Morrison, Oncativo, Ordóñez, Porteña, Río Primero, Tancacha, San Basilio, San Bernardo, San Marcos Sud, San Francisco, Villa del Rosario, Villa Dolores y Villa Huidobro, entre otros. Otras bandas <pb n="141"/>infantil-juveniles son las de San Bernardo y Villa Ángela (provincia del Chaco); Curuzú Cuatiá y Goya (provincia de Corrientes); Concordia (provincia de Entre Ríos); Rivadavia (provincia de Mendoza); Orán (provincia de Salta); Villa Mercedes (provincia de San Luis); Las Rosas y Carcarañá (provincia de Santa Fé); Ushuaia (provincia de Tierra del Fuego); Aguilares (provincia de Tucumán), la Banda Juvenil Pampeana (provincia de La Pampa) y la Banda Municipal Infantil de Formosa (provincia de Formosa).</p>
				<p xml:id="p39">En el ámbito de las bandas civiles de adultos están las bandas provinciales (dependientes del gobierno de cada provincia), entre ellas las de Córdoba, La Pampa, Mendoza, Entre Ríos y Formosa. Asimismo, dentro de cada provincia numerosos municipios mantienen sus agrupaciones. Es el caso de las municipalidades de Ayacucho, Balcarce, Buenos Aires, Dolores, La Plata, Mar del Plata, Miramar, General Alvarado, General Madariaga, General Sarmiento, General Villegas, Lincoln, Navarro, San Martín, Suipacha, Tandil y Tres Arroyos (provincia de Buenos Aires); Resistencia y Villa Ángela (provincia del Chaco); Esquel y Comodoro Rivadavia (provincia de Chubut); Curuzú Cuatiá y Santo Tomé (provincia de Corrientes); Concordia, Colón, Nogoyá, Viale, Victoria y Villa Hernandarias (provincia de Entre Ríos); Las Lomitas (provincia de Formosa); Palpalá (provincia de Jujuy); Jacinto Arauz (provincia de La Pampa); Chamical (provincia de La Rioja); General Alvear, Mendoza, Rivadavia y Villa Atuel (provincia de Mendoza); Posadas y Oberá (provincia de Misiones); Zapala (provincia de Neuquén); General Roca (provincia de Río Negro); El Galpón, Metán y Rosario de la Frontera (provincia de Salta); Carcarañá, Ceres, El Trébol, Santa Fe, San Jorge, San Justo, Sunchales y Rafaela (provincia de Santa Fe); Añatuya, Frías, La Banda y Santiago (provincia de Santiago del Estero); Ushuaia (provincia de Tierra del Fuego); Aguilares, Concepción, Tafí Viejo y Tucumán (provincia de Tucumán).</p>
				<p xml:id="p40">Los cuerpos policiales de las respectivas provincias poseen asimismo bandas de música. Es el caso de la Banda Sinfónica de la Policía Federal Argentina, la Banda de la Policía de Santa Fe (con sede en Rosario), la de la policía de La Rioja, la de la policía de Jujuy, la de la policía de Santiago del Estero, la de la policía de la provincia de Misiones y la de la policía de Neuquén. Respecto a la función social cumplida por estas agrupaciones, si bien debido al avance de los medios masivos de comunicación ya no representan como antaño una de las pocas posibilidades de acceso a la música, en muchos lugares, especialmente en las localidades del interior del país, continúan brindando un importante aporte a la vida musical. Muchas bandas ofrecen habitualmente conciertos en las plazas, clubes y sociedades de fomento y conciertos didácticos en escuelas primarias y secundarias. Las bandas militares, por su parte, además de su tradicional participación en los desfiles y otras ocasiones relacionadas con las fiestas patrias, cumplen una función de enlace entre las fuerzas armadas y la comunidad, cuya relación se encuentra sensibilizada a raíz de la participación militar en la vida política del país. Otras instituciones que mantienen bandas son el Ejército de Salvación, los <hi rend="italic">scouts</hi> y algunos colegios privados. Destaca asimismo, en la capital federal, la Banda Sinfónica de Ciegos. Existe una Federación Argentina de Bandas, que a su vez forma parte de la Asociación Latinoamericana de Bandas y Ensambles.</p>
				<p xml:id="p41">Respecto al repertorio abordado, aparte de las tradicionales marchas militares, los arreglos de oberturas de óperas y el llamado repertorio <q>clásico ligero</q>, se interpreta el repertorio popular de extracción diversa (folclore de proyección, jazz y cierto tipo de música comercial). Algunas bandas, especialmente la Banda Sinfónica Municipal de Buenos Aires y la Banda Sinfónica de la Provincia de Córdoba, se han acercado a expresiones musicales más ambiciosas. Esta última, por ejemplo, ha encargado y estrenado obras de autores locales y ha realizado el estreno argentino de varias composiciones de autores extranjeros. Posiblemente la más antigua del país tuvo su origen en la Banda del Batallón de Cívicos creada hacia 1810. A lo largo de su historia recibió sucesivas denominaciones. Hacia 1839 se la conoció como Banda de Músicos de los Defensores de la Federación, o de la Independencia Americana. A partir de 1853, cuando se denominaba <q>Música para el Batallón</q>, se encomendó su dirección a Inocencio Cárcano. En 1892 pasó a llamarse Banda de Música de la Provincia, recibiendo finalmente la denominación de Banda Sinfónica en 1948. Han sido sus directores, entre otros, Francisco Amavet, Tomás Amavet, Antonio Morera, Pedro Dagna, Luis Gorin, Emmanuele Salomone, Rafael Fracassi, Eduardo Gasparrini, Teodoro Fuchs, Luis Nihoul, Nicolás Parisi, Eduardo Robiola, y desde 1981, Daniel Schapiro. Por su parte, la Banda Sinfónica Municipal de la Ciudad de Buenos Aires fue creada en 1910, a raíz de la celebración del centenario de la Revolución de Mayo. Su concierto inaugural se realizó el 22 de mayo de ese año en el Teatro Colón. Sus directores fueron Antonino Malvagni, Reinaldo Zamboni, José María Castro, Mariano Drago, Victorino Sierra, Emilio Chaín y, desde 1984, Miguel Ángel Gilardi.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d26">
				<head n="III">Bolivia.</head>
				<p xml:id="p42">La banda es una institución musical de trascendencia en este país y en torno a la cual se desarrolla una parte importante de la actividad musical y creativa.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d27">
				<head n="1">Banda militar.</head>
				<p xml:id="p43">La presencia de bandas militares en los principales centros urbanos durante la colonia fue muy escasa y se redujo, en la mayoría de los casos, a unos cuantos músicos que tocaban el flautín y el requinto acompañados por el tambor mayor. Durante la guerra de la independencia, fue organizada por el guerrillero J. Miguel Lanza una banda con músicos indígenas de las provincias de Inquisivi, Yungas, Ayopaya, Tapacarí y Sica Sica. Esta misma banda, tras el triunfo de Ayacucho, entró triunfante a la ciudad de La Paz, en enero de 1825, dirigida por el sargento mayor Ismael Crespo. Ya en la república (6-VIII-1825) comenzaron a organizarse varias bandas vinculadas a las principales ramas del ejército. Así, ese mismo año se formó la Banda del Batallón 1º de Infantería con un efectivo de 25 músicos que tocaban pífanos y tambores (dirigidos por el mayor Ismael Crespo). En 1877 se organizó la Banda del Batallón Colorados con 30 miembros (dirigida por Mateo Medrano). Al reorganizarse el batallón Sucre (1879) se formó una espléndida banda con 33 músicos bajo la dirección del sargento mayor Inocencio Vargas. Ese mismo año se organizó la del batallón Pandilla (dirigida por el teniente Manuel Valdés). En 1880 el capitán Noel Ávila dirigía la Banda del Batallón Viedma nº 5. Fue, sin embargo, con la creación de la Academia de Música Militar en 1899 (llamada pocos años después Escuela Militar de Música) cuando estas agrupaciones alcanzaron un nivel elevado por la calidad de sus interpretaciones. Pese a las continuas clausuras, la escuela proporcionó instrumentistas que eran formados desde niños para luego ser destinados a las diferentes guarniciones del país. Con el contrato de asesoramiento militar francés a partir de 1905 se introdujeron métodos, preceptos, uniformes y música militar de ese país. Con esta finalidad se importó instrumental nuevo para dotar a las bandas militares. Concluido el período francés (1912) <pb n="142"/>el Gobierno decidió contratar asesoramiento alemán, adoptándose entonces el uniforme de este país para uso diario y el prusiano para eventos de solemnidad. En este período se importó instrumental alemán y se estructuraron las bandas de acuerdo con ese modelo. Instrumentos desconocidos, como el árbol de campanas y la lira, pasaron desde entonces a formar parte orgánica de estas agrupaciones, así como marchas marciales como <hi rend="italic">Alexander March</hi>, <hi rend="italic">Alte Kameraden</hi> y <hi rend="italic">Federicus Rex</hi>, que se continúan ejecutando. Por entonces las bandas se organizaban de la siguiente manera: infantería: un clarinete requinto en Mi b, 6 clarinetes en Si b, 4 bugles, 6 cornetines en Si b, 3 trompas en Mi b, 3 trombones, 2 barítonos, 2 bajos en Si b, 2 bombardinos en Mi b, 2 contrabajos en Si b, un bombo, un tambor, un par de platillos; caballería: un bugle requinto en Mi b, 6 cornetines en Si b, 3 bugles, 3 trompas en Mi b, 3 trombones, 2 barítonos, 2 bajos en Si b, 2 bombardinos en Mi b, 2 contrabajos en Si b.</p>
				<figure xml:id="f4">
					<html:img src="images/meh00004-f4.png"/>
				<p xml:id="p44"><hi rend="italic">Banda privincial Poopó en la entrada del Carnaval de Oruro, Bolivia (Foto: Ar. M. Sánchez)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p45">Antes del conflicto armado con Paraguay (1932-35) los músicos instrumentistas no sumaban sino 464, repartidos en trece bandas pertenecientes a seis divisiones. Primera división: bandas de los regimientos Sucre 2 de infantería, Pérez 3 de infantería, Campero 5 de infantería, Ballivian 2 de caballería, Camacho 1 de artillería. Segunda división: bandas de los regimientos Azurduy 7 de infantería, Abaroa 1 de caballería, Bolívar 2 de artillería. Tercera división: Colorados 1 de infantería e Ingavi 4 de caballería. Cuarta división: Loa 4 de infantería. Quinta división: Warnes 9 de infantería. Sexta división: Bagué 11 de infantería. Pasada la guerra, las bandas fueron desmovilizadas, aunque en muchos casos no pudieron ser desmanteladas por la resistencia de los pobladores. Durante los años siguientes una buena parte de la infraestructura militar del ejército estaría integrada por los miembros músicos. Con la reapertura de la Escuela Militar de Música a fines de la década de 1930, las bandas comenzaron a adquirir un renovado dinamismo.</p>
				<p xml:id="p46">Después de la segunda guerra mundial se sintió una fuerte influencia de la música militar norteamericana, principalmente marchas, que pronto adquirieron gran popularidad, especialmente entre las bandas de la fuerza aérea y la armada. Hacia 1962 se retomaron los contactos con el Gobierno alemán, que en poco tiempo envió una pequeña misión para efectuar un estudio de las necesidades en materia de instrumentos musicales y partituras, restableciéndose la asistencia con el obsequio del instrumental nuevo. Con el paso del tiempo la gran mayoría de las guarniciones militares han llegado a contar con una banda propia. De igual forma, han llegado a consolidar sus propias bandas la fuerza aérea y la fuerza naval. Cosa similar ocurre con las guarniciones pertenecientes a la Policía Nacional, que cuenta en cada ciudad con una banda propia.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d28">
				<head n="2">Banda popular.</head>
				<p xml:id="p47">De acuerdo con el número de sus componentes, la banda popular se estructura de la siguiente manera: a) 18-25 músicos operarios: 6-10 trompetas; 6-8 bajos; 1-3 contrabajos o tubas; 4 percusionistas (bombo y tambores), y platillo. b) 40-50 músicos: 12-20 trompetas; 8-16 bajos; 2-4 trombones de vara; 4-10 contrabajos o tubas; 4-6 percusionistas, y platillos. Acompañan a los danzantes de fraternidades folclóricas durante las festividades religiosas patronales, aunque ocasionalmente son también contratadas para otros eventos como fiestas o funerales. Tienen un repertorio muy amplio, abarcando desde música ligera de moda y ritmos nativos hasta fragmentos de música académica <q>culta</q>. Surgida a partir de músicos del ejército que retornaban a sus comunidades, la banda popular fue consolidada hacia principios del s. XX como acompañante de danzas mestizas tales como la diablada, la morenada y la cullawada. Fue, sin duda, esta necesidad de acompañar a varias decenas de danzarines lo que impuso la presencia de la banda en desmedro de los instrumentos nativos. Antonio Gonzales Bravo, en 1947, describe su estructuración: <q>Es notoria la facilidad con que los instrumentos de metal modernos se han propagado entre los indios, que forman murgas generalmente con un cornetín, un bugle, un trombón, un bajo, un bombo y tambor. Al respecto subrayamos con entusiasmo el papel del bugle (saxhorn contralto en Si bemol), que con su timbre apagado, dulce y melancólico interpreta admirablemente las músicas pentafónicas indígenas, no encontrando superioridad, desde este punto de vista, sino en la tarka</q>.</p>
				<p xml:id="p48">La pronta aparición de escuelas de bandas en las comunidades rurales fue otro hecho que permitió su gran difusión. En Tarata (Cochabamba), en 1908, el maestro Nicasio Gutierres formó la primera escuela, que pronto llegó a tener la mejor banda del departamento. En Oruro y La Paz los directores de banda comenzaron igualmente a formar nuevos operarios, hasta constituir agrupaciones de cada comunidad, desplazando éstas, con el paso del tiempo, a instrumentos y <pb n="143"/>tropas tradicionales. De hecho, en estas zonas el trabajo como músico complementa los ingresos de la economía doméstica campesina, en tanto el músico va alternando la actividad agrícola (noviembre-abril) con la actuación en diversos centros urbanos –incluso en el exterior– durante el resto de los meses.</p>
				<p xml:id="p49"><hi rend="italic">Principales bandas populares de Oruro</hi>. Pagador (dirigida por Gumercindo Licidio y Demetrio Choque); Real Imperial (dirigida por Waldo Wilcarani y Hnos.); Super Imperial (dirigida por Benedicto Wilcarani); Provincial Poopó (dirigida por Sinforiano Gonzales); Libertad (dirigida por Favio Wilcarani); Alianza (dirigida por Macario Rosas y Constancio Callejas); Ases Gitanos (dirigida por Nicomedes Cáceres); 25 de Julio (dirigida por Gregorio Willca); Juventud Pagador (dirigida por Max Cussi); 10 de Febrero (dirigida por Paulino Onofre); Juventud 10 de Febrero (dirigida por Irinio Aguayo); Collas Andinos (dirigida por Trifón Rodríguez y Justino Cabrera); 10 Estrellas (dirigida por Fidel Choque); Collasuyo (dirigida por Aquelino Albarado); Brisas del Folklor (dirigida por Agapito Quispe); Súper Cristal (dirigida por Eusebio Canaviri); Ases Diamantes (dirigida por Donato Ajata); Litoral; 8 de Septiembre; Flor de Kantuta; Collas del Folklor, y 15 de Agosto.</p>
				<p xml:id="p50"><hi rend="italic">Principales bandas populares de La Paz</hi>: Mayas Amantes del Folklor; Juanito y sus Ases del Compás; Mayas Amautas; Los Hermanos Aduviri; Gran Poder; Los Raymis; Marisma Mundial; Mirlos Nacientes del Folklor; Los Rebeldes; 1º de Mayo; Voces del Huayra, y Marisma Continental.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d29">
				<head n="3">Bandas colegiales.</head>
				<p xml:id="p51">Formadas de acuerdo con los planteamientos de la banda militar, por su conformación instrumental se asemejan, sin embargo, a la banda popular. Como característica, llevan gran cantidad de tamboriles (20-40) de diversos tamaños. Realizan su presentación durante los desfiles escolares acompañando a sus respectivos colegios. Están compuestas íntegramente por alumnos de dichos establecimientos de educación secundaria.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d30">
				<head n="IV">Chile.</head>
				<p xml:id="p52">Banda es un término muy difundido en Chile para referirse a un conjunto institucional de ejecutantes de intrumentos de viento-metal, de música marcial o circense, o de la que se interpreta en sitios públicos con propósitos de dignificación, entretenimiento u otros. Se denomina también así a una agrupación de músicos de la misma clase de instrumentos, pero más reducida en número de integrantes, la mayoría de éstos con conocimientos más básicos y técnicas más simples que los del conjunto en primer término mencionado, y cuya finalidad consiste en acompañar cantos y danzas rituales, así como también bailes festivos que se practican en las I, II y III regiones del país, especialmente cuecas. Los instrumentos de esta banda perteneciente a la cultura folclórica chilena son, por lo común, el flautín, la trompeta, el clarinete, el trombón, el tambor, el bombo y los platillos. Su relevancia cultural y social se demuestra con la mayor intensidad en la I Región de Chile, donde muchas localidades, algunas pequeñas, de mil o dos mil habitantes, y de muy limitados recursos económicos, poseen su banda, la cual a menudo se traslada a otros lugares que carecen de ella para impedir la falta de su música en ocasiones fundamentales del ciclo anual, especialmente con motivo de la fiesta del pueblo en la fecha de la celebración de su santo patrono. Si bien es cierto que sus componentes instrumentales son de origen europeo-hispano, no lo es menos que han sido puestos hábilmente al servicio del repertorio musical tradicional mestizo y que han adquirido técnicas de ejecución muy seguras y resolutivas en su estilo interpretativo.</p>
				<figure xml:id="f5">
					<html:img src="images/meh00004-f5.png"/>
				<p xml:id="p53"><hi rend="italic">Banda, Chile (Foto: Ar. Dannemann)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p54"><hi rend="italic">Banda de la Fuerza Aérea de Chile</hi>. Creada el 16 de junio de 1934, tuvo como objetivos participar en el ceremonial militar y realizar una labor de difusión musical para estrechar los lazos entre la comunidad y la fuerza aérea. Su primer director fue el sargento primero Enrique Pacheco García. En el año 1961, debido al desarrollo de la institución, se organizó la Banda de la Escuela de Especialistas. En 1969 se unieron estos dos cuerpos instrumentales bajo el mando del comandante de la jefatura de bandas, el sargento primero Abdón Pizarro Quezada. En 1979 asumió la dirección musical el maestro alemán Arthur Max Rosin; durante este período la banda fue reorganizada, adquiriendo la fisonomía de banda sinfónica, que conservó hasta 1989. Su primera dotación de 16 músicos se vio incrementada paulatinamente hasta llegar en 1989 a 140 instrumentistas, dirigidos por el sargento primero Carlos Romero Ortega, bajo la administración y apoyo logístico del comandante de jefatura de bandas capitán Pedro Emaldía Richter, y distribuidos, según las necesidades, en dos bandas militares, una banda sinfónica y una big-band. El apoyo directo de la comandancia en jefe de la fuerza aérea ha permitido la formación de un cuerpo docente dentro de la institución. Con el fin de incrementar el nivel musical de los miembros, en 1985 se contrató a profesores de la Facultad de <pb n="144"/>Artes de la Universidad de Chile. Desde 1980 ha realizado una labor de difusión en países latinoamericanos y lugares aislados y pequeñas comunidades del país. En 1981 la institución y su banda iniciaron el patrocinio, auspicio y organización de las Semanas Musicales de Frutillar, conjuntamente con la Facultad de Artes de la Universidad de Chile. El repertorio regular de ceremonias, conciertos y giras de difusión cultural y patriótica comprende música de arte, militar, popular y folclórica.</p>
				<p xml:id="p55"><hi rend="italic">Banda de Carabineros de Chile. Orfeón Nacional de Carabineros</hi>. El Orfeón Nacional de Carabineros es una banda institucional de carácter sinfónico, creada el 25 de julio de 1929 mediante el decreto supremo nº 3331, bajo la presidencia de Carlos Ibáñez del Campo. La dotación inicial fue de 80 músicos, teniendo como base la Banda de la Ex Brigada Central de Policía, que conformaban 40 ejecutantes. Este conjunto había sido organizado en 1920, siendo su primer director el maestro Luis Sandoval Bustamante, que en 1928 fue reemplazado por el maestro Emilio Blanchait. El Orfeón Nacional fue reorganizado por el maestro alemán Max Steyer Krauth, al que se le dieron amplias atribuciones para seleccionar músicos de distintas bandas a través de todo el país para cubrir las plazas existentes. Finalizada la fase selectiva y el período de afianzamiento, el orfeón se presentó al público con gran éxito. Max Steyer Krauth dio término a su labor profesional en Chile en diciembre de 1931. Le sucedió el teniente Ignacio Lagno Gómez, hasta febrero de 1933. Desde ese año hasta 1937 se hizo cargo de la dirección Luis Sandoval Bustamante, autor de la marcha <hi rend="italic">Desfile de Carabineros</hi>. En 1937 ocupó el puesto de director de bandas de carabineros el maestro italiano Aldo Ballarini Bravura. Entre los años 1954 y 1957 asumió el cargo el primer director del Orfeón Nacional salido de la misma entidad, Félix Figueroa Henríquez. Le sucedieron: José Mariano Godoy Jara, 1957-72; Roberto Aciares Aracena, 1972-74, y José G. Venegas Ulloa, 1974-84. Desde 1989 su director fue el capitán de bandas de carabineros Belisario Tudela Pino, clarinetista formado en el Conservatorio Nacional de Música con Rafael de Giudice y asesorado en dirección orquestal por el maestro Víctor Tevah. Los 35 instrumentistas se organizan en distintos grupos según la función y ocasión de su trabajo; es así como pueden separarse en grupos de 60 a 62 para formar parte del orfeón destinado al ceremonial oficial, y entre 50 y 55 músicos para la banda de guerra. Correspondió al director capitán Belisario Tudela la creación de los siguientes conjuntos de cámara: conjunto de bronces, conjunto de maderas, quinteto y sexteto, así como la evolución del repertorio desde la música sinfónica a la popular con el objetivo de llegar a todos los estratos sociales sin distinción. La difusión musical se realiza a varios niveles: oficial, institucional y público –teatros y retretas–. La Banda Sinfónica con 60 músicos está presente en los cambios de guardia del Palacio de la Moneda y con todos sus miembros en las ceremonias de la institución y conciertos de gala. En 1987 actuaron por primera vez en el Teatro Municipal de Santiago en la gran gala con motivo de cumplirse los 80 años de los carabineros de Chile. La difusión musical a niveles públicos se realiza en todo el país, desde Arica a Punta Arenas. Especial significado tienen las retretas en las plazas nacionales, que constituyen, en muchos casos, la única oportunidad de algunos estratos sociales de acceder a la música. Estas retretas tienen una programación estable: marcha, música chilena, música sinfónica, vals y música popular. La Banda Sinfónica ha realizado giras en Perú y Argentina. El repertorio que domina el Orfeón Nacional es muy amplio: obras sinfónicas y de cámara de compositores desde el clasicismo al posrromanticismo, himnos nacionales, marchas militares y sinfónicas, música religiosa, ligera, folclórica y popular nacional e internacional. Enrique Soro es el único compositor chileno incluido en el repertorio sinfónico. Del estrato popular nacional se ejecutan obras de Osmán Pérez Freire, Clara Solovera, Luis Aguirre Pinto y Chito Faró, entre otros. El Orfeón Nacional de Carabineros tiene como propósito fundamental demostrar su responsabilidad y profesionalidad en su quehacer musical, condiciones que se deben a su formación como carabineros dentro de la institución y como músicos en la Facultad de Artes de la Universidad de Chile.</p>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d31">
				<head n="V">Colombia.</head>
				<p xml:id="p56">Como agrupaciones intérpretes colectivas de un tipo específico de música, las bandas fueron precedidas durante mucho tiempo por las fanfarrias y charangas guerreras. Como bandas propiamente dichas empezaron a conformarse hacia la primera mitad del s. XIX. En Colombia, según el padre José Ignacio Perdomo Escobar, se tiene conocimiento de una agrupación que puede denominarse así desde 1784, cuando Pedro Carricarte fue enviado desde España para organizar la que entonces se conoció como Banda de la Corona. Hacia 1809 se tiene noticia de dos bandas más plenamente establecidas: la de la Artillería, dirigida por el mismo Carricarte, y la de las Milicias, dirigida por Antonio Zeiñer o Zuñer, que era a su vez el que interpretaba el clarín en la Banda de la Corona. En 1810 se inició el proceso de independencia de la corona española, con las cruentas batallas que dieron finalmente autonomía al país. Varios de los batallones organizaron entre sus huestes agrupaciones musicales tipo banda, tales como Voltígeros, Rifles, Legión Peruana, Número 1 del Perú, y la más destacada en aquel entonces por la calidad de sus ejecutantes, denominada Vencedor. Puede decirse que José María Cancino fue el primer director de banda que existió en el país. Con su pequeña banda de seis músicos se dice que fue el primero en interpretar <hi rend="italic">La vencedora</hi>, obra musical de gran raigambre en el proceso histórico de la nación. Cancino, durante las campañas bélicas de la independencia, se desempeñó como director de la Banda Marcial y por eso fue conocido como <q>músico-alférez</q>.</p>
				<p xml:id="p57">En 1888, durante la administración Núñez-Holguín, el Gobierno contrató al italiano Manuel Conti Tambourini, hombre de sólida formación musical, para que organizara las bandas de música de Bogotá, la del regimiento de infantería Bolívar nº 1, la del grupo de artillería Bogotá, y para que realizase la inspección general de todas las bandas de la república. Durante veinticinco años su labor docente y de divulgación de la actividad musical de estas agrupaciones logró crear una tradición. A él se debe buena parte del repertorio operístico italiano en arreglo para banda realizado en Colombia.</p>
				<p xml:id="p58">El 17 de marzo de 1913, y fruto de las insistentes peticiones de Manuel Conti y del entonces director del Conservatorio Nacional de Música, Guillermo Uribe Holguín, se creó la Banda Nacional. Conti fue su primer director. Le sucedió en el cargo Andrés Martínez Montoya, quien entonces era profesor de Piano y Órgano del Conservatorio Nacional, y él fue quien enriqueció el repertorio de las retretas. La influencia que Guillermo Uribe Holguín ejerció sobre la banda, a raíz de la muerte de Conti, fue grande, pues cimentó la actividad de ésta, ya que Uribe Holguín, formado en Francia, la sometió a un riguroso esquema de funcionamiento administrativo y artístico. La banda se desenvolvía alrededor del conservatorio y era por eso llamada Banda del Conservatorio, hasta que en 1939 pasó a depender directamente del Ministerio de Educación Nacional. A la muerte de Martínez Montoya fue nombrado director el compositor José Rozo <pb n="145"/>Contreras, quien había recibido su formación en Italia y Austria. Fue él quien exigió convertir a la banda en conjunto sinfónico, y como tal se presentó oficialmente en 1935, con 72 miembros. A la renuncia de Rozo Contreras (1973) como director se nombró a Roberto Pineda Duque, quien ocupó el cargo hasta 1977, cuando falleció. Le sucedió el maestro Luis Becerra (1977-85), que había sido músico de la Orquesta Sinfónica de Colombia durante cuarenta años. A Becerra le sucedió Eduardo Carrizosa Navarro, quien desempeñó el cargo hasta 1987, cuando fue reemplazado por Luis Fernando Pérez. Desde 1992 la Banda Sinfónica Nacional funciona con directores invitados. Desde 1968 depende administrativamente del Instituto Colombiano de Cultura (Colcultura). La importancia de la Banda Sinfónica Nacional es trascendental en Colombia, en cuanto que su actividad encuentra réplica en otras agrupaciones, de modo que en todo el territorio nacional, siguiendo el ejemplo de la capital, se han ido conformando paulatinamente bandas musicales. A nivel sinfónico hay que destacar las trayectorias de las de Medellín, Cali, Ibagué, Tunja, Pasto y Neiva.</p>
				<p xml:id="p59">Otro camino han seguido las bandas populares, que existen prácticamente en todos los municipios del país. Estas bandas, ligadas a la cotidianidad del pueblo, desempeñan en algunos casos una triple función: amenizar las fiestas populares, difundir el repertorio musical tradicional o de los compositores regionales y hacer las veces de escuela de música. En muchos casos es evidente su único papel de amenizadoras de fiestas. En ese sentido se reconocen las diversas agrupaciones del litoral atlántico, nombradas o conocidas como papayeras y cuyo repertorio se centra de manera predominante en lo que se denomina porro en sus versiones de palitiao y tapao. Estas agrupaciones se reúnen anualmente en su evento magno en la población de San Pelayo, departamento de Córdoba, conocido como Festival del Porro. Las bandas de los municipios del interior del país se reúnen a concursar anualmente en la población de Paipa, departamento de Boyacá, y las bandas juveniles en las poblaciones de Villeta y Vianí, en el departamento de Cundinamarca. Muchos de los departamentos que conforman administrativa y políticamente el país organizan concursos anuales de sus bandas municipales, lo que les permite seleccionar a las que los representan en los concursos a nivel nacional. Como difusoras de repertorio, estas agrupaciones han sido un medio para dar a conocer a los compositores regionales. Sin embargo, desde la década de 1980 muchas de ellas han optado por hacer adaptaciones, no siempre bien logradas, de la música que interpretan las orquestas de baile o de salsa. Este viraje ha marcado cambios no sólo en los arreglos orquestales sino también en la instrumentación. Es frecuente encontrar bandas que han reemplazado los instrumentos tradicionales de percusión por la batería y han incorporado el bajo eléctrico y el sintetizador. Este tipo de instrumentación afecta necesariamente a la concepción básica de las agrupaciones, como son su movilidad y su capacidad de adaptarse a circunstancias no siempre favorables para la ejecución musical.</p>
			</div>
			<div type="section" n="VI" xml:id="d32">
				<head n="VI">COSTA RICA.</head>
				<p xml:id="p60">La institución de las bandas se remonta a la primera mitad del s. XIX. Para organizarlas se nombró director general de bandas al guatemalteco José Martínez en 1845. Al morir éste en 1852 se nombró al autor del <hi rend="italic">Himno nacional</hi> de Costa Rica, Manuel María Gutiérrez, que permaneció en este puesto hasta su muerte en 1887. Desde este año hasta 1907 fue director general de bandas Rafael Chaves Torres, famoso por su marcha fúnebre <hi rend="italic">El duelo de la patria</hi>. Al morir Chaves Torres se contrató al belga Juan Loots, un distinguido flautista que organizó la primera orquesta sinfónica de Costa Rica en 1926. Hasta su muerte en 1929 fue Loots el personaje principal que dirigió los destinos de las bandas. Se ausentó varias veces con destino a su país y dejó la dirección general de bandas por períodos cortos, como ocurriría posteriormente en el caso de César Nieto, músico español. Sin embargo, puede llamarse a este período, 1907-29, el período Loots. Después de su muerte, sólo durante unos meses, fue director general de bandas José Castro Carazo; surgió entonces la figura de José Santiesteban Repetto, músico mexicano, buen pianista, que ocupó este cargo hasta 1932, cuando fue sustituido por Roberto Cantillano. Por razones políticas Cantillano cedió su puesto a Julio Mata en 1948 y éste a su vez fue sustituido por César Nieto en 1949. En 1955 Nieto dejó el puesto, y en 1957 se nombró al trompetista Germán Alvarado. La dirección general de bandas ha sido históricamente el eje central de una actividad musical de enorme importancia en la promoción de la música costarricense. Sólo desde finales de la primera mitad del s. XX cuenta Costa Rica con la Orquesta Sinfónica Nacional, con casi cincuenta años de actividad ininterrumpida, y es de notar que antes de la existencia de dicha orquesta las bandas eran el único medio de expresión al alcance de los compositores. Se organizan bandas en cada una de las siete provincias en que se divide este país: San José, Cartago, Heredia, Alajuela, Puntarenas, Limón y Guanacaste, y en algunas provincias se organiza más de una banda; existen también pequeñas bandas, que se denominan filarmonías. Cada banda tiene su director, que depende para su nombramiento del director general de bandas. Su repertorio es limitado y va desgranando obras de corte operístico entrelazadas con música de salón o popular, así como también se especializa en música marcial, para ser interpretada en ocasiones especiales que el Gobierno solicite, como la ejecución de himnos o marchas en fechas de importancia nacional o en el recibimiento de invitados extranjeros. Ha sido también tradición costarricense la cooperación de las bandas en actividades religiosas de la Iglesia católica, como durante las procesiones de Semana Santa o en las misas de tropa, durante las cuales la banda asiste y ejecuta obras seleccionadas para el caso. En Costa Rica las bandas dan dos tipos de conciertos: el diurno, generalmente los domingos, que es denominado recreo, y el nocturno, que se conoce como retreta. En el parque central de cada provincia existe un quiosco, especie de pequeña concha acústica, expresamente construido para que la banda dé sus conciertos, mientras que el público se sienta en bancos ofrezca cemento o se pasea por el pequeño parque, que casi siempre mide cien varas cuadradas. Algunas veces la banda también interpreta música más seria o de difícil ejecución, pero su labor está casi siempre dirigida a entretener a un público aficionado a la música sencilla.</p>
				<p xml:id="p61">Con la aparición de la Orquesta Sinfónica Nacional disminuyó el interés cultural por las bandas y éstas entraron en crisis en los años sesenta. Con el paso del tiempo están recuperando el favor público e iniciando una nueva era. Tradicionalmente los músicos de las bandas estudiaban su instrumento con músicos de la misma banda, como sucedió al fundarse la llamada Escuela Militar de Música, anexa a la Banda de San José, promovida por Loots. Estos músicos de banda, instrumentistas de viento y percusión, fueron los que luego pasaron a ser también miembros de la Orquesta Sinfónica Nacional. Durante más de un siglo las bandas fueron militares y los músicos usaban uniformes. Esto hizo que el lugar de reunión de las bandas fuera el cuartel de la ciudad. Posteriormente se abolió dicho militarismo y las bandas <pb n="146"/>pasaron a pertenecer a un régimen gubernamental desligado totalmente de cualquier actividad militar, dentro del Ministerio de Cultura, Juventud y Deportes.</p>
			</div>
			<div type="section" n="VII" xml:id="d33">
				<head n="VII">Cuba.</head>
				<p xml:id="p62">La tradición de las bandas en Cuba forma parte de los rasgos culturales inscritos en la vida de la Isla tras la conquista y colonización españolas. Los primeros grupos existentes no pueden denominarse aún como tales, ya que no eran más que tambores, atabales y trompetas que, junto a las campanas, desempeñaban funciones de llamada colectiva a la vez que servían a las exigencias propias de los servicios militares desde el s. XVI. En las postrimerías de esta centuria, concretamente el 29 de septiembre de 1591, se consigna la presencia de aerófonos de metal y madera unidos a la percusión; <q>dos atambores, dos pífanos, cuatro chirimías y una trompeta</q> (Antolitia, 1984, 26). De manera creciente, en los castillos y fortalezas proliferaban estas agrupaciones de música, cuya labor llegó a inscribirse no sólo en lo propiamente militar, sino también en lo civil y religioso.</p>
				<p xml:id="p63">La actividad militar propició, desde el s. XVI, la constitución de cuerpos armados entre la población negra y mulata, la cual conformó respectivamente los batallones de Pardos y Morenos Leales, donde también se fomentaron las bandas, con sus uniformes y pendones, de cuyo seno salieron muchos directores, músicos y compositores, sobre todo de obras bailables propias del salón criollo, como lo fueron el subteniente Claudio Brindis de Salas y el sargento primero Tomás Buelta y Flores, de renombre en los primeros decenios del s. XIX. Estas agrupaciones y el cuerpo armado que representaban desaparecieron en 1844, tras la conspiración de la Escalera, en la que se vio involucrada la llamada población <q>de color</q> en Cuba. Al cesar el dominio español, con la retirada de las tropas se retiraron también las bandas de música de los regimientos y batallones. De este período se reconocen los nombres de músicos españoles como el capitán Larrubia, que estuvo al frente de la Banda de Artillería de La Habana, de Ángel María Gil, director de la Banda del Apostadero de la Marina, y del también español Francisco Espino, que dirigió la Banda de Isabel II o Isabel la Católica. Junto a éstos aparece el nombre de un músico de origen italiano, el maestro Brochi, que dirigía la Banda de Ingenieros. De las más antiguas integradas por cubanos se citan las que acompañaban a las tropas que luchaban por la independencia, como la Banda Mambisa, dirigida por el capitán José Joaquín Batista en 1868, formada por músicos de Bayamo; la que durante la campaña de la invasión en 1895 marchó junto a Antonio Maceo, a cuyo frente se encontraba Jesús Avilés, otra fundada en 1898 por Víctor Pacheco con miembros del tercer cuerpo del ejército libertador, y la Banda de la Casa de Beneficencia y Maternidad, fundada en 1894 por el español Luciano Raluy.</p>
				<p xml:id="p64">El curso ascendente de integración de bandas cubanas comenzó poco antes de iniciarse el s. XX con la fundación en 1899 de la Banda Municipal del Cuerpo de Policía, cuyo principal promotor y director fundador fue Guillermo M. Tomás, figura reconocida como el máximo gestor e impulsor del movimiento de bandas en Cuba. Tras ésta se sucedieron otras más, y en el período que abarca aproximadamente las dos primeras décadas del s. XX el país ya contaba con bandas municipales en buena parte del territorio. En 1924 existían alrededor de cuarenta bandas de música de tipo militar, escolar y municipal, asesoradas en su casi totalidad por integrantes de la Banda Municipal de La Habana, nombre este que tomó en 1901 la banda fundada por Tomás. Estas agrupaciones recibieron escasa atención por parte de las municipalidades y alcaldías, por lo que se vieron sometidas a períodos de reorganización y llegaron a desaparecer en muchas ocasiones, para volver a emerger una y otra vez; no obstante, su fuerte raigambre popular las sostenía, pues en muchos pueblos constituían la principal fuente suministradora de música y contribuían a la formación académica de nuevos instrumentistas mediante las academias municipales a ellas adscritas, donde se preparaban, desde pequeños, los necesarios relevos. De estas bandas y sus academias salieron destacados músicos cubanos de la etapa republicana, donde la enseñanza gratuita de la música se limitaba sólo al Conservatorio Municipal de la capital.</p>
				<p xml:id="p65">A partir de la década de 1970 las bandas recibieron un nuevo impulso, al ser incluidas estas agrupaciones dentro del conjunto de instituciones culturales más importantes de la comunidad, a la vez que continuaban ocupando su ya histórico lugar en la difusión de un amplio repertorio de música, incluyendo la de concierto, en ciudades donde no existían organismos sinfónicos o de cámara. Algunas de las antiguas bandas municipales se han convertido en bandas provinciales o municipales de concierto, en reconocimiento del nivel profesional alcanzado y de la función social que realizan. Tradicionalmente el repertorio de las bandas en Cuba ha estado ocupado por oberturas de óperas, operetas y zarzuelas, popurrís o fantasías de aires de obras teatrales, marchas, valses, polkas, pasodobles, en versiones para estas agrupaciones, a la vez que acompañan a cantantes en obras vocales diversas. Entre estas versiones o arreglos para bandas son antológicas las que realizaron Guillermo M. Tomás y Gonzalo Roig, por citar sólo dos músicos que han aportado sobremanera. Fueron afamados directores de bandas, además de Tomás y Roig, José Marín Varona, Luis Casas Romero, Emilio Reinoso, Calixto Varona, Rafael Inciarte, Ernesto Jarque, Pilar Montalván, Armando Romeu (padre), Rafael Somavilla (padre), Ramón L. Egea, Lino Hernández Casañas, Agustín Jiménez Crespo, Luis Urbay, Rafael Cabrera, Antonio Fabre, Julio Cuevas, Juan Márquez, Eleuterio Estacio, Alcibíades Castillo, Manuel Duchesne Morrillas, Eduardo Ramos, Marcos Urbay y Guillermo Valverde, entre otros. Las principales bandas que integran este movimiento en Cuba son:</p>
				<p xml:id="p66">Ciudad de La Habana: Banda Nacional de Concierto; Banda Provincial de Concierto de Ciudad de La Habana; Banda del Hospital Psiquiátrico Nacional. Matanzas: Banda Municipal de Concierto de Matanzas. Villa Clara: Banda Municipal de Santa Clara; Camajuaní; Caibarién; Encrucijada; Placetas; Ranchuelo; Sagua la Grande; Santo Domingo. Cienfuegos: Banda Municipal de Concierto de Cienfuegos; Palmira; Cruces; Santa Isabel de las Lajas. Sancti Spiritus: Banda Municipal de Trinidad; Yaguajay. Ciego de Ávila: Banda Municipal de Ciego de Ávila; Morón. Camagüey: Banda Municipal de Camagüey; Santa Cruz del Sur; Florida; Nuevitas. Las Tunas: Banda Municipal de Las Tunas; Puerto Padre. Holguín: Banda Municipal de Holguín; Sagua de Tánamo. Granma: Banda Municipal de Concierto de Bayamo; Manzanillo; Jiguaní. Santiago de Cuba: Banda Municipal de Santiago de Cuba; de Palma Soriano; San Luis. Guantánamo: Banda Municipal de Guantánamo; Baracoa; Jamaica. Bandas militares: Banda del Estado Mayor General de las Fuerzas Armadas Revolucionarias; Banda de la Marina de Guerra Revolucionaria; Banda de la Defensa Aérea y Antiaérea de las Fuerzas Armadas Revolucionarias (DAAFAR); Banda del Ejército Occidental de las Fuerzas Armadas Revolucionarias; Banda de las Milicias de Tropas Territoriales; Banda del Ejército del Centro de las Fuerzas Armadas Revolucionarias; Banda del Ejército Oriental de las Fuerzas Armadas Revolucionarias.</p>
				<p xml:id="p67"><pb n="147"/><hi rend="italic">Banda Nacional de Concierto</hi>. Entre todas las bandas citadas destaca de manera especial la Banda Nacional de Concierto, que es la más antigua organización de este género en este país. Fundada con carácter oficial el 15 de agosto de 1899, dio un notable impulso al desarrollo de la música en Cuba. Su fundador fue el compositor y pedagogo Guillermo M. Tomás. Originalmente recibió el nombre de Banda Municipal del Cuerpo de Policía y estuvo integrada por 46 miembros, incluyendo un director y un subdirector, el maestro Agustín Muller. En su primera presentación pública interpretaron obras de Figueredo, Guillermo M. Tomás, Deransart, José Puig, Tourns, Gung’l, Wagner, Saint-Saëns y Rotti. La banda tuvo a su cargo la amenización de actos oficiales, retretas y conciertos en parques y teatros de la capital y de provincias. A casi dos años de su fundación su calidad musical fue reconocida al participar en la Exposición Universal de Búfalo, Estados Unidos, donde alternó con bandas de diferentes países y recibió un premio especial. En 1901 pasó a denominarse Banda Municipal de La Habana y dejó de pertenecer al cuerpo de policía.</p>
				<p xml:id="p68">Guillermo M. Tomás creó, en 1903, la Escuela de Música anexa a la banda, con el propósito de enseñar teoría, solfeo y práctica de instrumentos musicales a niños de escasos recursos económicos en una ciudad donde los conservatorios que existían tenían carácter privado. En el año 1908 la cantante solista Ana Aguado de Tomás fue acompañada por la Banda Municipal de La Habana, hecho sin precedentes en el país, e interpretó obras de Mozart, Chopin, Schubert y Beethoven. En 1914 ofrecieron presentaciones en Estados Unidos con un repertorio de obras de autores cubanos. En 1923, Guillermo M. Tomás solicitó su retiro, ocupando su cargo el subdirector Modesto Fraga Guash, compositor, flautista acompañante y maestro de varias generaciones de músicos. A partir de 1927, al jubilarse el profesor Fraga, asumieron su dirección diversos músicos por períodos cortos (Gonzalo Roig, Emilio Reinoso, Alberto Falcón, Carlos Herrero y el propio Guillermo M. Tomás). También en 1927 se decretó la cesantía de todos sus solistas, pero debido a las protestas y manifestaciones de los integrantes, en octubre de 1933 fue nombrado director el músico Rogelio Zamora. Éste ocupó el cargo hasta 1938, cuando fue sustituido por Gonzalo Roig, quien amplió la órbita musical de la banda y enriqueció su repertorio. La banda ha servido desde su fundación para la formación de notables músicos y ha sido un excelente vehículo para la divulgación de obras de compositores cubanos. En 1959 pasó a denominarse Banda de Conciertos de La Habana, y años más tarde Banda Nacional de Conciertos. Al fallecer Roig en 1970, fue sustituido por Manuel Duchesne Morrillas, quien se mantuvo en el cargo hasta 1984; quedó entonces como subdirector Arturo Bonachea Huget, quien fue sustituido en 1979 por Eduardo Ramos Saavedra, que desplegó todo un trabajo creativo que incluía la participación en la banda en calidad de solistas, de pianistas, violinistas e intérpretes de diferentes aerófonos. Intérpretes como Jorge Varona (trompeta), Frank Fernández, Jorge Gómez Labraña, Huberal Herrera y Rafael Ortega (pianistas), entre otros, han actuado acompañados por esta agrupación. En 1985 Ramos fue nombrado director interino de la banda y posteriormente lo fue Fabio Landa. A partir de 1983 participó en todos los Festivales de Música Contemporánea auspiciados por la Unión Nacional de Escritores y Artistas de Cuba (UNEAC); en el de 1987 estrenó el <hi rend="italic">Concierto para violín y orquesta</hi> de Alejandro García Caturla, en transcripción para banda del propio Ramos. En 1987 pasó a ocupar la dirección de la banda el músico Guillermo Valverde y posteriormente Moisés Hernández Dumenigo. Desde su fundación esta institución ha desplegado una ininterrumpida labor de divulgación musical, difundiendo el conocimiento de diferentes estilos y autores musicales a través de sus conciertos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="VIII" xml:id="d34">
				<head n="VIII">ECUADOR.</head>
				<p xml:id="p69">Desde principios del s. XX, cuando los militares enterraban a los caídos, les rendían honores al son del clarín y de tambores, y luego la banda de músicos, ya en el cementerio, interpretaba marchas fúnebres de compositores famosos. Continuando con esta costumbre, en algunas ciudades o pueblos se daban retretas (conciertos populares) en la puerta del cementerio y luego en el parque principal, en donde incluso se construía una especie de quiosco o glorieta, desde donde los músicos deleitaban al pueblo ejecutando hermosos yaravíes, chilenas, pasillos, habaneras, marchas, pasodobles, y otros. Los jueves al anochecer y los domingos al mediodía eran generalmente días de retreta. Todo cuartel militar tenía una banda de músicos, excepto la caballería, que acostumbraba a tener solamente la banda de guerra: clarines y tambores.</p>
				<p xml:id="p70">El modelo normal de banda militar es de cuarenta, cincuenta o más músicos. Los instrumentos son: trompetas, saxos, clarinetes en Si bemol, requintos, altos en Mi bemol, barítonos, trombones, bajos, bombardinos, liras, bombos, tambores y platillos. Ante la falta de escuelas de música, la instrucción musical impartida en las bandas fue un factor importante para el desarrollo de este arte. Gran parte de la historia musical ecuatoriana se refleja en la historia de las bandas. Casi todos los pueblos, especialmente de la serranía, siguen teniendo su banda. Inicialmente se formaron con la ayuda de algún hábil y prestigioso director. La mayoría de músicos generalmente toca de oído. El músico mayor es el más adelantado, lee música y en ausencia del director-instructor es la máxima autoridad. En estas agrupaciones es frecuente ver a niños interpretando el tambor, el bombo y los platillos. Estas agrupaciones casi siempre tienen uniformes, pertenecen a una hermandad religiosa y tienen un directorio que regula el sistema de pagos y cuotas. Casi todas las fiestas populares son animadas por bandas de pueblo: vísperas, albazos, corridas de toros, procesiones, desfiles cívicos, torneos deportivos, etcétera.</p>
				<p xml:id="p71">Durante el s. XIX e inicios del s. XX, los directores de las bandas militares fueron generalmente músicos europeos. Estas bandas podían interpretar diestramente obras sinfónicas, transcripciones de óperas, zarzuelas, marchas militares y las canciones populares de moda. Los presidentes Eloy Alfaro e Isidro Ayora brindaron su apoyo a las bandas. Ellos ayudaron a conformar nuevas bandas y dotaron con moderno instrumental a las ya existentes en el ejército y en varios pueblos. A fines del s. XIX e inicios del s. XX, los padres salesianos, a través de las Escuelas de Artes y Oficios-Oratorio Festivo, ayudaron a la conformación de bandas musicales y estudiantinas, especialmente en Quito, Riobamba y Cuenca. El padre italiano Antonio Fussarini fue uno de los máximos impulsores.</p>
				<p xml:id="p72">Bandas militares destacadas de principios del s. XX fueron: Regimiento Sucre, Calderón, Pichincha, Carchi, Brigada Esmeraldas, Batallón Quito, Vencedores, Dávalos, Constitución e Infantería nº 2. Los municipios de algunos cantones han fomentado también la conformación de bandas musicales.</p>
				<p xml:id="p73">Entre los directores de bandas musicales militares, institucionales o de pueblos, se puede citar a Segundo Luis Moreno, Néstor Cueva, Eloy Ramírez, José Ignacio y Ángel Rivadeneira, Federico Borja, Virgilio y Carlos Chávez, Ángel Pulgar, Luis Izurieta, Rafael Sojos, César Guamán y Carlos Brito.</p>
				<figure xml:id="f6">
					<html:img src="images/meh00004-f6.png"/>
				<p xml:id="p74"><hi rend="italic">Banda del Regimiento de Sucre, Ecuador</hi></p>
				</figure>
			<div type="section" n="1" xml:id="d35">
				<head n="1">Cronología de la fundación de algunas bandas y sus <pb n="148"/>directores.</head>
				<p xml:id="p75">1818: pasó por el actual territorio ecuatoriano el batallón realista Numancia, con destino a Lima, enviado por el español Juan de Sámano, virrey de Santa Fe. El mencionado batallón tenía una excelente banda de músicos que actuó en varias ciudades de la región interandina. Por la sonoridad y el uso de instrumentos ignorados en este medio, fue un acontecimiento trascendental. Al respecto el historiador Camilo Destruge informa que el Numancia permaneció de guarnición en Lima en 1820: <q>El Numancia pasó muy pronto a engrosar las filas del ejército Libertador, mandado por San Martín, y Bolívar le cambió su nombre por el de Voltijeros</q>. Este batallón fue considerado como el más antiguo en el ejército libertador de Perú. 1870: Gabriel García Moreno solicitó la banda militar (Quito); directores, Antonio Neumane y Juan José Allende. 1880: se creó la Banda de Malacatos (Loja); organizador, Simón Rodríguez Jaramillo. 1887: bandas del ejército (Quito); presidencia de José María Plácido Caamaño; director general, Claudio G. Roza (portugués) de 1887 a 1888. 1888: se creó la Banda de Música de la Artillería de Campaña (Quito); director, Carlos Amable Ortiz (1888-93); el <q>Pollo Ortiz</q> alcanzó esta designación por concurso, siendo presidente de la república el doctor Antonio Flores Jijón y primer jefe de unidad el coronel Rafael Chiriboga. 1889: Banda Municipal de Riobamba; se estudió la petición de Rudecindo Villacrés, para organizar la banda de música de la ciudad de Riobamba; se recuerda que ya hubo una banda anteriormente. 1889: bandas del Batallón 8 de Septiembre y Regimiento de Artillería Sucre nº 2 (Guayaquil); director, Claudino Roza. 1890: Banda Militar Batallón nº 2 de Infantería, acantonado en Cuenca y luego Guayaquil; director, N. Bernardi (italiano); en tiempos del presidente Flores Jijón, esta banda, por su gran calidad, estuvo a punto de ser enviada a solemnizar los festejos de la Exposición Universal de Chicago; desapareció a raíz de la Revolución de 1895. Con varios de los músicos del batallón nº 2 se organizó la Banda del Batallón Alajuela. 1892: Banda Civil de la Escuela de Artes y Oficios de los Padres Salesianos (Riobamba), director, padre Antonio Fussarini. Desapareció en 1896; se reorganizó a principios del s. XX y duró hasta los años treinta. 1895: bandas del Regimiento Sucre nº 2 y Carchi (Riobamba, Quito y otras plazas); en 1906 la Banda del Regimiento Sucre retornó a Guayaquil; directores, Casimiro Arellano, Segundo Luis Moreno (1923-30); encargado de la banda, Julio Dávalos Cruz (1925-30). Fines del s. XIX: Banda de San Andrés (provincia de Chimborazo), directores, Marcelino Pulgar, Amador y Manuel Orozco, José y Ángel Pulgar, Libio Guilcapi; Banda del Cisne (Loja), instructores, Juan Antonio Fernández, Liborio Zaquinaula, Jacobo Medina, Mauricio Pinto; Banda de la Brigada Esmeraldas (varias plazas: Otavalo, Ibarra, Tulcán y Quito), director, Virgilio Chávez Orbe; Banda de Químiag (provincia de Chimborazo), director fundador, Joaquín Barreno, de 1906 a 1950 fue director instructor permanente el maestro Abel Barreno; otros instructores fueron Leopoldo Taranto, el mayor Federico Borja y N. Vásquez; Banda de Sicalpa y Cajabamba; director, Agustín Godoy Velarde.</p>
				<p xml:id="p76">En el s. XX continuó ininterrumpidamente la creación de bandas. 1907: Banda de la Sociedad Filantrópica del Guayas (Guayaquil); fundador, Claudino G. Roza, ayudante Casimiro Arellano; años después de su fundación fue director el <q>Patucho</q> Nicolás Mestanza Álava, que duró hasta 1932; Bandas de Guápulo, del gremio de albañiles, Zámbiza, Cotocollao, la Magdalena (Quito). La Banda de Zámbiza es la que más ha sobresalido; directores: Miguel Jaramillo, Julio Dávalos, Mesías Carrera Carvajal; Bandas de Portoviejo, Santa Ana y Montecristi (provincia de Manabí); director fundador, Crisanto Acosta; otros directores: Carlos Chávez Bucheli, Julio Dávalos Cruz (1910); Banda de Charapotó (Manabí); bandas de Otavalo, Ibarra, Cotacahi (Imbabura), Cayambe, Tabacundo y Malchinguí (provincia de Pichincha); director, Virgilio Francisco Chávez Orbe. 1909: Banda Cárdenas o de la Policía (Guaranda); Manuel L. Mariño obsequió el instrumental a la intendencia de Policía, presidida por el comandante José Alejandro Cárdenas; directores, Rafael Verdezoto, Federico M. Borja (1918). 1912: Banda del Batallón Pichincha Riobamba. 1912-1915: Tulcán. 1914: Banda de Cubijíes (provincia de Chimborazo); director fundador, Leónidas Rojas; otros directores fueron Juan Miguel Falconí, Amador y Manuel Orozco, Arturo Samaniego Orozco, Humberto Samaniego, Juan Teófilo Samaniego, Alfonso Falconí; en las fiestas de Riobamba de abril de 1976, en un concurso provincial de bandas, alcanzaron el primer lugar, bajo la dirección del maestro Alfonso Falconí; es tradicional la participación de esta banda en la procesión del Señor del Buen Suceso el Martes Santo en Riobamba, y en la procesión del Viernes Santo en Cubijíes participan más de ochenta músicos del lugar, los cuales son miembros de la Hermandad del Señor de la Misericordia, o de la Virgen de los Dolores. 1915: Esmeraldas y Quito; Banda Municipal de Rocafuerte (Manabí); Banda del Batallón Imbabura (varias localidades) Esmeraldas; director Segundo Luis Moreno (31-III-1915 a X-1922). 1916: Banda del Batallón Constitución (Ambato, 1916; Tulcán, 1917-1923); director, José Hidalgo, <q>el Chaleco</q>; Banda del Cuerpo de Bomberos de Manta; directores, teniente Antonio Suárez Jijón, Evaristo Mendoza. 1918: durante el gobierno de Alfredo Baquerizo Moreno se expidió una ley que dictaminaba la prohibición de danzas y fiestas indígenas; esta medida afectó a las bandas de pueblo. 1919: Banda del Regimiento nº 3 Calderón (San <pb n="149"/>Gabriel, Quito); directores, Carlos Brito (1921-28), Rafael Suárez (1919), Román Rey (1920); en 1924 y 1936 esta banda estuvo acantonada en Riobamba; Banda de la Sociedad Primero de Mayo (Loja); instructores, Manuel Torres, David Pacheco. 1922: Banda del Batallón Zapadores de Chimborazo (varias plazas); director, Segundo Luis Moreno; el maestro Moreno dirigió luego la Banda del Regimiento nº 2 de Sucre, hasta agosto de 1930; Banda de la Sociedad Obreros de Loja; instructor fundador, Salvador Bustamante; otros instructores: Miguel Cano M., José M. Bustamante, Juan Gordón, Juan García, César Guaya y otros. Década de 1920: la junta de profesores del Conservatorio Nacional de Música de Quito eligió a Carlos Chávez Bucheli para que viajara a la provincia de Manabí para organizar bandas musicales; Banda de la Policía (Loja), fundada y dirigida por Salvador Bustamante Celi; Banda de Pangor, parroquia Juan de Velasco (provincia de Chimborazo); director fundador, Manuel Ninabanda; otros directores instructores: Plinio Ninabanda y César Guamán Jácome; en 1987 ganaron el concurso provincial de bandas organizado por el Consejo Provincial de Chimborazo. 1925: Banda de la Fábrica Textil El Prado, Riobamba; auspicio, hermanos Luis y Carlos Cordovez; instructor, Rafael Sojos; el 10 de agosto de 1926 se realizó el debut oficial de la banda; Banda de Calpi (provincia de Chimborazo); auspició, Segundo Gallegos; instructores, Amador Orozco, Rafael Vizuete, N. Tacuri, Julio Dávalos, Manuel Orozco, <q>Tocho</q> Velastegui, Segundo Aurelio y Pedro Llangari. 1926: Banda de la Policía Nacional (Quito); auspicio, coronel Guillermo Burbano, intendente de policía de Pichincha; director, Carlos Eloy Ramírez Gómez; esta banda duró hasta agosto de 1932; sus cincuenta músicos se reagruparon y conformaron la Banda Municipal de Quito; años después se reorganizó esta banda, siendo director Marco Tulio Hidrobo. 1928: en el mes de julio, siendo ministro de Guerra y Marina el comandante Carlos Guerra, se hizo constar en el presupuesto del Estado a los directores de las bandas del ejército, con la asimilación de tenientes; fue otro acto de <q>degradación</q>; para evitar este hecho, los directores de banda solicitaron constar como empleados civiles con sueldos de teniente, sueldos con los cuales permanecieron hasta 1935. Durante la presidencia de Isidro Ayora se dictó una circular a los comandantes de zona en la que se ordenaba a las bandas del ejército que <q>den preferencia a la música nacional ... en retretas y otras presentaciones solemnes</q>; hubo polémicas por esta circular. 1929: una nueva organización de las unidades militares dificultaba los repasos con todo el grupo de músicos; Banda del Batallón nº 1 Vencedores (Guayaquil, Cuenca, Girón, Riobamba); director, Carlos Brito Benavides (1929-34); en un concurso de bandas militares efectuado en Guayaquil (1929) esta banda ganó el primer premio; Segundo Luis Moreno dirigió esta banda desde agosto de 1930; en 1934 esta banda estuvo acantonada en Guayaquil. 1930: Banda del Batallón Tungurahua; encargado de la banda, Julio Dávalos Cruz (1930-35); Banda 9 de Octubre de la parroquia Gualel (Loja); fundador, Pedro M. Angamarca; director, Laurencio Morocho. Década de 1930: Banda de Penipe (provincia de Chimborazo); director fundador, Abel Barreno; otro director fue Rodrigo Barrano Cobo; Banda Municipal de Vinces (provincia de los Ríos); director fundador, Carlos Chávez Bucheli; Banda del Batallón Esmeraldas; director, Marco Tulio Hidrovo. 1932-33: después de la batalla de los Cuatro Días (15-18 de agosto de 1932) y el combate de Tapi (1933) desaparecieron algunas bandas militares: de los regimientos Bolívar y Sucre, de los batallones Constitución, Manabí, Carchi –su director era Marco Tulio Hidrovo– y Chimborazo, y de la Policía Nacional. 1932: Banda Municipal de Quito; director fundador, Carlos Eloy Ramírez Gómez; otros directores: Francisco Salgado, teniente Néstor Cueva Negrete, capitán José Ignacio Rivadeneira, Gerardo Obando, Daniel Hidalgo, Luis Villarroel y Ernesto Rivadeneira. La Banda de Músicos de la Policía Nacional de Quito, fundada el 11 de julio de 1926, desapareció tras la batalla de los Cuatro Días; estos músicos se agruparon bajo la guía de Eloy Ramírez, y con el apoyo de Sixto María Durán, director del Conservatorio de Quito, Carlos Taipe Cáceres, presidente de la Banda del Gremio de los Albañiles de Quito, que prestó veinte instrumentos musicales en excelentes condiciones, y el pueblo y banda de Guápulo –que también cooperó con otra cuota de instrumentos– reestructuraron una banda que inició los ensayos el 20 de septiembre de 1932; debutaron el 9 de octubre del mismo año, brindando una retreta pública y de homenaje a Alberto Guerrero Martínez, presidente de Ecuador, y a la colonia guayaquileña; ese mismo día, animaron una corrida de toros; el público aplaudía y con grito unánime pedía que ésta fuera la banda municipal de Quito. El día 10 de octubre de 1932 Guerrero Martínez, presidente de Ecuador, Carlos Eloy Ramírez, director de la banda, Sixto María Durán, director del conservatorio, y Ricardo Jaramillo, primer concejal del cantón Quito y director propietario del diario <hi rend="italic">El Día</hi>, coordinaron la conformación de la Banda Municipal de Quito; el doctor Guerrero entregó un cheque por 5.000 sucres para el mantenimiento de la banda hasta diciembre de ese año. Desde el 1 de enero de 1933 la banda dependió directamente del municipio de Quito; cada 11 de julio celebran el aniversario de la banda y la fiesta de Santa Cecilia, patrona de los músicos. 1933: la Banda Municipal de Quito estrenó la suite sinfónica para banda <hi rend="italic">Atahualpa o El ocaso de un imperio</hi>, del compositor Luis Humberto Salgado; esta obra en su estreno la dirigió el propio compositor; posteriormente, en junio de 1940 y julio de 1941, fue interpretada en Quito por la Banda de la Marina de Washington, Estados Unidos. 1935: Banda de Montecristi (provincia de Manabí); director, Julio Dávalos Cruz, quien reorganizó la banda fundada por Crisanto Acosta; Banda Municipal de Manta (Manabí). 1935: Federico Páez, director, y el general Alberto Enríquez, ministro de Defensa, suprimieron la dirección de las bandas militares y dejaron solamente un director por cada zona. Se les rebajó en un tercio el <q>mezquino sueldo de doscientos sucres</q>. Según Segundo Luis Moreno, <q>aquel sueldo era casi igual al sueldo de un amanuense de zona</q>. Por esta medida fueron cancelados diez directores y apenas quedaron cuatro: Segundo Luis Moreno, José Ignacio Rivadeneira, Miguel Ángel Muñoz y Gonzalo N. Segundo Luis Moreno, que fue director de las bandas de la tercera zona militar, con sede en Cuenca. Se retiró en 1936. 1936: Banda de Daule (provincia del Guayas); director, Ángel S. Pulgar. 1937: Banda del Grupo de Artillería nº 1 Atahualpa (Quito); director, Miguel Ángel Muñoz, encargado de la banda, Rodrigo Moreno Cobo; desapareció en 1941; bandas del Batallón de Ingenieros General Córdova nº 3 y de Caballería General Dávalos (Riobamba); director, José Ignacio Rivadeneira; calígrafo encargado de la banda, Ángel S. Pulgar; desapareció en 1942; Banda del Oratorio Festivo (Quito), llamada también Banda de los Marineritos; Banda Infantil-Juvenil apoyada por el padre salesiano N. Izurieta; director, Antonio <q>Cucharero</q> Enríquez; la integraban 18 músicos. 1938: Banda del Batallón de Artillería Tarqui nº 2 (Cuenca); director, José Ignacio Rivadeneira. 1940: Banda de Portovelo (provincia de El Oro), auspiciada por la <pb n="150"/>empresa minera Develop Company; director fundador, Julio Dávalos Cruz (1940-47). 1941: Banda Dios y Patria, de Chuquiribamba (Loja); directores, Manuel y Virgilio Sinche, Reginaldo Tene; Banda de Música del Protectorado Salesiano (Cuenca); director, P. Carlos Crespi. 1942: se reorganizaron las bandas de las zonas militares. Hubo intentos de supresión; quedaron las bandas militares de Quito (1ª zona), Guayaquil (2ª zona), Cuenca (3ª zona), Riobamba, director José Ignacio Rivadeneira, y Loja, zona de cobertura nº 2. Los años de 1940 a 1950 fueron de mayor crisis para las bandas musicales ecuatorianas. Muchas desaparecieron y muy pocas sobrevivieron. Hubo un momento en que sólo había en el país cuatro bandas militares, entre ellas Banda de los Carabineros (Riobamba); director, José Ignacio Rivadeneira. Después de la Revolución del 28 de mayo de 1944 desaparecieron las bandas de los carabineros, existentes en varias ciudades del país, como la Banda de los Carabineros (Ibarra); directores, José Ignacio Rivadeneira, Ignacio Canelos. 1944: Banda Municipal (Riobamba), auspiciada por el entonces presidente del Concejo, Gonzalo Dávalos, y el comisario Aurelio Samaniego; directores, José Ignacio Rivadeneira, Ángel Pulgar, Emilio Barba, Gerardo Pulgar; desapareció el 19 de marzo de 1975. 1947: Banda del Colegio Militar Eloy Alfaro (Quito), director fundador, Julio Dávalos Cruz (1947-53), quien fue ascendido al grado de subteniente; esta banda tenía inicialmente 38 músicos; otros directores: teniente asimilado Néstor Cueva Negrete. Década de 1950: Banda de San Luis, Cantón Riobamba, fundada por Juan Celio Oleas, Agustín Chapalbay, Gregorio Chapalbay, Virgilio Robles y N. Carrillo; Banda de la Fuerza Aérea Ecuatoriana, FAE (Quito), organizador y director fundador, José Ricardo Becerra, ex director de las bandas de los batallones Manabí y España nº 8. La Banda de la FAE ha ganado varios concursos. 1952: Banda Santa Cecilia de Taquil (Loja), directores, Luis y Miguel Cuenca, Luis Tene. 1957: Banda de Cajabamba (provincia de Chimborazo), director, Ángel Pulgar; en un concurso de bandas organizado por el municipio del Cantón Riobamba en los años sesenta lograron el primer lugar. 1957: concurso de bandas en música popular ecuatoriana, organizado por el Ilustre Concejo Municipal de Quito; medalla de oro y diploma, primer premio para la Banda de la Primera Zona Militar, bajo la dirección del teniente Néstor Cueva Negrete. 1957: concurso de bandas en música clásica, organizado por el Ilustre Concejo Municipal de Quito; medalla de oro y diploma, primer premio para la Banda de la Primera Zona Militar, bajo la dirección del teniente Néstor L. Cueva. 1958: Banda Municipal de Ambato, director Ángel S. Pulgar (1958-77). Década de 1960: se generalizó en los colegios secundarios y en algunas escuelas el uso de bandas de guerra: tambores, bombos, platillos, cornetas o clarines, flautines y a veces liras. Son famosas las bandas de guerra de los colegios Aguirre Abad y Vicente Rocafuerte (Guayaquil); Mejía, Manuela Cañizares y Montúfar (Quito); San Felipe Neri y Maldonado (Riobamba); Bernardo Valdiviezo (Loja), y otros. Estas agrupaciones musicales animan los desfiles cívicos y van casi siempre con un <q>cachiporrero</q> o bastoneras que anteceden al desfile y realizan vistosas piruetas. 1964: Banda de la Segunda Zona Militar (Guayaquil), fundada en 1942; al teniente Néstor Cueva le sucedió Luis Izurieta Arias, quien grabó varios discos LP: <hi rend="italic">La retreta</hi>, <hi rend="italic">Con bombos y platillos</hi>, <hi rend="italic">Marchas militares</hi>, <hi rend="italic">Que viva la banda</hi>, para el sello Orión, y <hi rend="italic">Tusuchendo el Anaco</hi>, para el sello Onix de Guayaquil. 1965-66: veintidós músicos integrantes de la Banda de la Zona de Quito grabaron varios LP: <hi rend="italic">Cuchara de palo</hi>, banda dirigida por Rodrigo Barreno, <hi rend="italic">Banda de Luis A. Granja</hi>, dirección y arreglos, Rodrigo Barreno (el tema musical <hi rend="italic">Cuchara de palo</hi>, danza de José Ignacio Rivadeneira, grabada por la Banda de Rodrigo Barreno, es un disco de antología, con un importante récord de ventas); 1975: Banda Municipal (Guayaquil); director, Julio Dávalos Cruz (1975-76). En años anteriores fue director Marco Tulio Hidrovo. 1975: Banda de la Policía del Comando Chimborazo nº 5 del Segundo Distrito (Riobamba), director fundador, Ángel Pulgar hasta 1978. Grabaron el LP <hi rend="italic">Qué buena está la banda</hi>; otro director fue Alfonso Samaniego (desde 1978). 1980: Banda de la Brigada Blindada Galápagos (Riobamba); propulsor, capitán Francisco Quiroga; director fundador, Ángel S. Pulgar, hasta febrero de 1982; otros directores, Ángel Rivadeneira, hasta 1983, Pedro Llangari, hasta 1988 y David Huilca. 1980: Banda Juvenil de Pichincha; administración de Patricio Romero Barveris, prefecto provincial de Pichincha; director fundador, Edgar Palacios. 1981: Banda Múltiple, integrada por todas las bandas militares de Ecuador; programa en homenaje a los héroes de Paquisha, Quito, estado Atahualpa; director, Edgar Palacios. 1982: Banda de Pulucate, Columbe (provincia de Chimborazo); director fundador, Segundo Aurelio Llangarí, integrada por quince músicos indígenas, alumnos del Colegio Doctor Manuel Naula.</p>
				<figure xml:id="f7">
					<html:img src="images/meh00004-f7.png"/>
				<p xml:id="p77"><hi rend="italic">Banda mocha, Ecuador (Foto: López)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p78"><pb n="151"/>El municipio del Cantón Quito es el que más ayuda a las bandas. Desde la década de 1950 financia el pago de 23 instructores para igual número de bandas de las parroquias y barrios de Quito. Estas bandas tienen un promedio de 16 músicos, dan por lo menos dos retretas al mes y participan en las fiestas de Quito del mes de diciembre (pregón, serenata y desfile), programas sociales y fiestas populares. Este mismo municipio mantiene, desde julio de 1932, una banda conformada actualmente por 58 músicos, dos calígrafos, un director y un peluquero. Los ensayos los realizan en su propio local, ubicado en la Mena II.</p>
				<p xml:id="p79">La nómina en 1990 de las bandas y sus directores es la siguiente: bandas de Píntag y la Merced, instructor, Luis Barrera; bandas Jesús del Gran Poder y San Francisco de Tamda, instructor, José Chávez; bandas de Llano Grande y San Antonio de Pichincha, instructor, Carlos Bustamante; Banda de Lumbisí, instructor, Segundo Cadena; Banda de Nayón, instructor, José Benavides; Banda de Rumiloma, instructor, Luis Calvopiña; bandas de la Concordia y Chillogallo, instructor, Gonzalo Carrasco; Banda Juvenil del Inca, instructor, José Carvajal; bandas de Tumbaco y Cumbayá, instructor, Manuel Chalco; Banda de Calacalí, instructor, Julio López; bandas de Amaguaña y La Magdalena, instructor, Raúl Augusto Jaramillo Pascal; Banda de Alangasí, instructor, Ermel Morales; bandas de los Fundadores del Inca y Cotocollao, instructor, Moisés Pinto; Banda de la Comuna Santa Clara (Las Casas), instructor, Edgar Valenzuela; Banda de Conocoto, instructor, Manuel Viera; bandas de Chávez Pamba y Nanegal, instructor, Elías Chiluiza; Banda Municipal de Ibarra, directores, Marco Tulio Hidrobo, Julio Dávalos Cruz (1954-74).</p>
				<p xml:id="p80">En enero de 1990, siendo alcalde de Quito Rodrigo Paz, se organizó la Banda Sinfónica Municipal, bajo la dirección de Julio Bueno Arévalo. Esta banda surgió por iniciativa de Cecilia Rodríguez de Paz, la ejecución fue debida a Patricio Falconí, director de Educación y Cultura, y la coordinación a Rodrigo Leguísamo. Está formada por el director, Julio Bueno; subdirector, Gonzalo Puchaicela; cinco instructores, Pablo Valarezo, Iván Acosta, Patricio Álvarez, Jorge Layana y Jorge Salgado, y sesenta integrantes. El municipio de Quito, a través del departamento de desarrollo y difusión musical, de la Dirección de Cultura, también mantiene la Rondalla Voces y Cuerdas, fundada en agosto de 1988, bajo la dirección de Carlos Cando y conformada por los funcionarios de la institución, y el Coro Infanto Juvenil, que dirige, Patricio Mantilla.</p>
				<p xml:id="p81">El Concejo Provincial de Pichincha mantiene una agrupación musical, la Banda Juvenil de Pichincha, fundada en la administración de Patricio Romero Barveris, ex prefecto provincial de Pichincha, siendo su director fundador Edgar Palacios. La primera presentación se realizó en Quito, el 28 de noviembre de 1980. Inicialmente estaba integrada por 120 músicos; mantienen una orquesta de vientos y percusión, conformada por 35 músicos y está en proceso de reestructuración la banda formada por cincuenta músicos y tres instructores. En junio de 1983 los integrantes de esta banda viajaron a Venezuela, y en 1987 a España, en convenio con el Ministerio de Educación y Cultura. La Banda Juvenil de Pichincha brinda asesoramiento y colaboración a varias bandas musicales: Macará, 1984; Celica y Gonzanamá (provincia de Loja); Manta (provincia de Manabí); Santo Domingo de los Colorados; Amaguaña; Sangolquí (provincia de Pichincha), y Zaruma (provincia de El Oro), 1990.</p>
				<p xml:id="p82">El 3 de diciembre de 1990 inició sus labores la Banda Montada de la Policía Nacional, creada por la Unidad de Equitación y Remonta (Quito). Esta banda se concretó gracias al apoyo del alcalde Rodrigo Paz, el prefecto Marco Landázuri, el comando de la Policía mayor Mario Segovia y los músicos Luis Alberto Segovia, Manuel Ruiz y Luis Paucar.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d36">
				<head n="2">Banda de pueblo.</head>
				<p xml:id="p83">Con esta denominación se conoce en Ecuador al conjunto musical popular de instrumentos de viento, madera y metal, y percusión; su repertorio está ligado a un tipo de música con aires nacionales. El músico de banda es por lo general una persona dedicada a otras actividades, y que tiene la música como afición. El director de la banda a veces tiene formación académica. Ninguna población, sobre todo de la sierra ecuatoriana, puede negar su necesaria y tradicional presencia en todo acto, sea familiar o comunitario, para solemnizar o amenizar los eventos religiosos, oficiales y demás. La banda de pueblo como agrupación de instrumentos de esas características en Ecuador parece tener sus raíces a principios del s. XIX. Aunque se puede pensar que su presencia data de mucho tiempo antes con influencia de los ejércitos españoles, no hay datos mayores al respecto. Agustín Guerrero asegura que la banda en su variante militar no existió en este país sino a partir del año 1818, en que se oyó por vez primera a la del batallón Numancia y luego a las bandas militares de los ejércitos libertadores. A partir de este momento Ecuador se precia de haber tenido bandas militares de alto nivel. Esta situación posibilitó un desarrollo musical en una época en que otro tipo de condiciones, como teatros especializados, eran impensables, al menos para los sectores populares. Esta situación evidentemente causó su efecto en las expresiones del pueblo, que tienen un canal en la banda de pueblo. Ella es producto del mestizaje y debe ser vista como una parte fundamental de la historia musical ecuatoriana, que pese al prejuicio con que es vista en ciertos sectores y al proceso de modernización, todavía sigue vigente. Para un individuo del pueblo pertenecer a la banda constituye un honor y un privilegio, lo que a su vez implica sacrificio personal y económico, puesto que sin ningún tipo de apoyo el músico de banda de pueblo debe solventarse el mantenimiento del instrumento y del uniforme. En la costa ecuatoriana existen igualmente bandas conocidas por el músico de la sierra como las <q>pinchahuas</q>.</p>
				<figure xml:id="f8">
					<html:img src="images/meh00004-f8.png"/>
				<p xml:id="p84"><hi rend="italic">Banda del Grupo de Artillería nº 1, Quito, 1930</hi></p>
				</figure>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d37">
				<head n="3"><pb n="152"/>Banda mocha.</head>
				<p xml:id="p85">Algunos viajeros e investigadores la documentan desde los ss. XVIII y XIX, y en todo caso todavía se siente su presencia, aunque disminuida. Es un conjunto orquestal que alude de alguna manera a la banda de instrumentos de viento y percusión. La banda mocha, originaria del valle del Chota, asentamiento negro en la provincia de Imbabura y parte de la del Carchi, tiene como instrumental básico particulares objetos musicales construidos con materiales vegetales de la zona. La conformación de esta banda imita en los registros a la originaria, pero sus timbres varían por estar elaborados sus instrumentos con los <q>puros</q>, parecidos a la calabaza, adecuados para la entrada y salida de aire, los cuales amplifican los sonidos emitidos por la voz del ejecutante, que imita el timbre de los instrumentos de bronce de sonido grave. Por otro lado, los núcleos enrollados del penco o maguey producen los sonidos más agudos. Se les quita en una pequeña parte de la hoja más gruesa un pedazo, quedando una fina membrana que vibra por efecto de la voz del intérprete. La hoja de capulí y las flautas andinas completan el conjunto en el plano melódico y armónico. Para el acompañamiento rítmico se usan el bombo de gran dimensión y el tambor redoblante. A pesar de la gran popularidad que tuvo en épocas pasadas la banda mocha, en esta zona negra se constata su paulatina desaparición. En todo caso el repertorio de la banda mocha es muy variado, sobre todo con la ejecución de la bomba, género musical propio del valle del Chota, y otras piezas musicales que son arregladas para el efecto.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="IX" xml:id="d38">
				<head n="IX">EL SALVADOR.</head>
				<p xml:id="p86">La banda ha tenido entre el pueblo salvadoreño gran aceptación, debido sin duda al repertorio comprensible y a las ejecuciones al aire libre que dan esparcimiento a las comunidades, especialmente a las del interior del país. A sólo veinte años de la independencia de España, durante la administración del hondureño Juan Lindo, se organizó la primera banda.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d39">
				<head n="1">Bandas militares.</head>
				<p xml:id="p87">En 1841 el ministro de Defensa general Francisco Malespín acordó que se estableciera la enseñanza clásica de la música marcial, bajo la dirección de José Martínez. La banda se escuchó por primera vez en San Salvador, ese mismo año de 1841. En la administración del presidente Francisco Dueñas en 1859 se nombró interinamente al músico Rafael Orozco, pero al año siguiente fue sustituido por Alfredo Lowental; en 1860 se entregó la dirección al belga Alejandro Coussin, con el cargo adicional de profesor de Música Instrumental. En poco tiempo este nuevo director logró una eficiente organización de acuerdo con los progresos alcanzados en otros países. Francisco Dueñas, en su segundo período presidencial, contrató en Alemania a Emilio Dressner, haciéndose cargo de la banda en julio de 1870 y continuando la buena labor de su antecesor, Coussin. En esta época se introdujo la denominación Banda de los Supremos Poderes, abreviado Banda de los SS. PP. En 1872 el Gobierno acordó el establecimiento de una Escuela de Música Militar, que se inició con cuarenta jóvenes de 12 a 16 años. Terminado su contrato, Dressner se fue en 1875 a Guatemala para dirigir la Banda Marcial y el conservatorio. El año 1876, en la administración de Rafael Zaldívar, llegó al país el alemán Enrique Drews y se hizo cargo de la Banda de los SS. PP. Se le permitió contratar músicos de Costa Rica, Guatemala y México, entre otros países. El conjunto, de más de cien instrumentistas, interpretaba obras de Wagner, Beethoven y Schubert y causaba asombro a los extranjeros que visitaban el pequeño país. Drews prestó sus servicios durante 36 años, siendo pensionado por el Estado hasta su muerte. Le sucedió en 1912 otro ciudadano alemán, Carlos Malhmann, hasta que tuvo que regresar a su patria con motivo de la primera guerra mundial; fue sustituido en el cargo por el músico italiano Juan Aberle, autor del <hi rend="italic">Himno nacional</hi> de El Salvador, manteniendo el nivel artístico de la banda logrado por sus antecesores. En 1920, por atraso en sus sueldos, los integrantes de la banda se declararon en huelga; actuaba como director interino el músico mayor Rafael Olmedo H., por enfermedad del titular Aberle. Olmedo fue destituido, pero la paga llegó inmediatamente para los filarmónicos huelguistas. Por la avanzada edad de Juan Aberle se contrató en Alemania a un joven músico, Pablo Müller, que en mayo de 1922 tomó posesión del cargo. A él se debe la organización de una orquesta sinfónica con los mismos elementos de banda; al terminar su contrato en 1926, pasó la dirección de la banda y de la orquesta sinfónica a otro compatriota suyo, Ricardo Hüttenrauch. A este músico se le imposibilitó mantener el prestigio ganado por sus antecesores, entre otras causas por la falta de apoyo gubernamental y por la crisis económica que golpeaba con mucho rigor al país, en vías de desarrollo. Alemania preparaba sus ejércitos para la segunda guerra mundial y fue llamado a incorporarse. La vacante fue cubierta inmediatamente por César Perotti, procedente del 840 regimiento de infantería de Italia. Era el año 1936, ya los músicos estaban acostumbrados a la orden cortante de los teutones, que por muchos años habían dirigido al conjunto. Al escuchar las recomendaciones en otro idioma, con otro matiz, convirtieron las labores en discusiones semánticas. Los mejores músicos abandonaron el país en busca de mejoras salariales; el conjunto había entrado en gran decadencia y el director era objeto de enconadas críticas.</p>
				<p xml:id="p88">El presidente de la república Maximiliano Hernández Martínez dispuso el 1 de mayo de 1941 que permutaran en sus cargos al director de la Banda Regimental de Santa Ana, que pasaría con igual cargo a la de los SS. PP., y el director de los SS. PP. a la de Santa Ana. Perotti tuvo que interponer su renuncia seis meses después. Alejandro Muñoz Ciudad Real, que había sustituido a Perotti en 1941 como director de la banda y orquesta de los SS. PP., empezó a trabajar con gran entusiasmo, elevando en poco tiempo el nivel profesional de los músicos y la calidad interpretativa de la banda. Amplió la familia de las cuerdas para obtener el balance requerido en la orquesta sinfónica, con relación a las maderas, metales y percusiones. Bajo la administración del coronel Óscar Osorio, en 1950 se acordó separar la banda de la orquesta. La primera se incorporó al cuartel de la Guardia Nacional bajo la dirección de Eligio Trejo, y la orquesta, debidamente ampliada, a un local situado en la 4ª Avenida. El 21 de diciembre de 1951 se denominó oficialmente Orquesta Sinfónica del Ejército y el 1 de enero de 1960 pasó a depender del Ministerio de Cultura como Orquesta Sinfónica de El Salvador, siempre bajo la dirección de Alejandro Muñoz Ciudad Real. En septiembre de 1962 fue nombrado Esteban Servellón, sustituyendo a Muñoz Ciudad Real.</p>
				<p xml:id="p89">En orden de antigüedad, después de la Banda de los Supremos Poderes se formó la Banda de la Primera Brigada de Línea, fundada en 1890. Antes de esa fecha existía en la primera brigada de línea la Banda de Cornetas dirigida por un militar conocido como <q>Choco Arbizú</q>, sucediéndole en el cargo el coronel Máximo Cortez. Pero la historia de la banda, constituida como tal, tuvo su inicio cuando el general José María Rivas y su ejército venían de Honduras a incorporarse a las fuerzas del general Antonio Ezeta, acantonadas en la frontera, amenazadas por el Gobierno guatemalteco que presidía el general Lisandro Barillas, previo al desconocimiento del nuevo régimen recién instaurado en El <pb n="153"/>Salvador. Cuando llegaron a la capital se les dio de alta, nombrando como primer director a Tomás Moreira. El mismo año, el 27 de noviembre, el poder ejecutivo provisional, presidido por el general Carlos Ezeta, emitió un acuerdo con las bases organizativas de los cuerpos de música para los siete batallones que componían en esa época el ejército de la república. En el artículo 17 del mencionado documento se dice que <q>el personal de las bandas militares deberá constar de un músico mayor, cuatro músicos de primera clase, ocho de segunda, seis de tercera y seis aprendices</q>.</p>
				<p xml:id="p90">Tomás Moreira fue sustituido en la dirección de la banda por el músico español Pedro Ferrer Rodrigo, que dio a la misma una eficiente organización. En el siguiente período presidencial (1894-98) del general Rafael Antonio Gutiérrez fue suprimida la banda por considerarla innecesaria; sin embargo, diez años después, en la administración del presidente Pedro Escalón, fue restablecida con motivo de la Exposición Nacional, evento que se desarrolló en la Finca Modelo, hoy Jardín Zoológico. La dirección del conjunto estuvo siempre a cargo del músico Pedro Ferrer Rodrigo.</p>
				<p xml:id="p91">En el incendio que destruyó el Teatro Nacional en febrero de 1910, la compañía de ópera italiana Lambardi perdió decoraciones y atuendos, razón por la cual se desorganizó. El director de la orquesta, Antonio Gianolli, se quedó en San Salvador y al fundarse la Sociedad Orquestal Salvadoreña, con apoyo particular, fue llamado a dirigirla. Esta entidad logró aglutinar a más de cien filarmónicos e hizo época por sus admirables ejecuciones. La disolución de este conjunto se debió a la disposición del director de la Banda de los Supremos Poderes, Pablo Müller, de prohibir a los músicos de alta en su conjunto asistir a los ensayos de la Sociedad Orquestal. Los excelentes servicios de Gianolli fueron aprovechados, dándosele la dirección de la Banda de la Primera Brigada, cuya denominación cambió a Banda del Primer Regimiento.</p>
				<p xml:id="p92">Cada cabecera departamental cuenta con una brigada militar y con su respectiva banda de música. La de la Brigada de Chalatenago es la más antigua, organizada por el militar Herminio Monterrosa en 1870. Las bandas se clasifican de la siguiente forma: de primera clase son las dos de San Salvador, la de la Guardia Nacional, la de la Primera Brigada de Infantería, y la de la Segunda Brigada, con sede en Santa Ana. Las restantes son de segunda y tercera clase. Debe notarse que clase se refiere al número de individuos y no a la calidad de los mismos.</p>
				<p xml:id="p93">Conviene, para finalizar, hacer referencia a la Banda de la Fuerza Aérea Salvadoreña, constituida por treinta elementos bajo la dirección de Celestino Rivera. La característica de este conjunto estriba en que casi todos son músicos jubilados de otras bandas y demuestran una gran calidad interpretativa.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d40">
				<head n="2">Las bandas populares en El Salvador.</head>
				<p xml:id="p94">Su origen es muy antiguo (desde la colonia), y por lo general han estado siempre presentes en todos los acontecimientos importantes de la localidad, sean éstos esporádicos o permanentes, políticos, bélicos o sociales. La historia cuenta que en 1841 se creó en San Salvador la primera banda marcial, en la época en que el general Malespín era ministro de Defensa. Desde ese momento fue creciendo en los militares el interés por formar más bandas, aunque todas las instalaciones y cursos se realizaban en la capital, y ya bien entrado el s. XX se fundó la Banda Regimental en Santa Ana. Sin embargo, se habla de la presencia de pequeñas bandas de música que de forma espontánea se incorporaban a desfiles oficiales.</p>
				<p xml:id="p95">Culturalmente hablando, son un sustrato muy importante, porque a través de ellas se han nutrido las costumbres y tradiciones del país. Las bandas populares no son grupos permanentes. Por lo general son grupos de instrumentistas (cuyo número varía según las circunstancias), que se reúnen en un determinado sitio donde pueden ser contratados para tocar en algún evento y por lo general, en el momento en que se les solicita, definen las condiciones de su trabajo. La sola presencia de las bandas en los pueblos hace que los eventos cobren relevancia, y por su representatividad gozan del respeto y el cariño de su pueblo.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="X" xml:id="d41">
				<head n="X">GUATEMALA.</head>
				<p xml:id="p96">A partir de la mitad del s. XIX y durante las primeras décadas del s. XX las bandas de música militar constituyen, junto a la música de salón por un lado y la ópera italiana y la zarzuela por otro, una de las principales manifestaciones de la vida musical en Guatemala.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d42">
				<head n="1">Orígenes.</head>
				<p xml:id="p97">La primera vez que se menciona la existencia de una banda militar en Guatemala es en el año 1830. A finales de esa década, en 1839, el futuro dictador Rafael Carrera llevó consigo una pequeña banda denominada La Tambora, integrada principalmente por cornetas y percusión, dirigida por Carlos Hurtarte. Rafael Carrera no ignoraba los efectos beneficiosos de la música marcial sobre la moral de sus tropas; en 1842 contrató los servicios del músico salvadoreño José Martínez, a quien había escuchado dirigir una banda en Ahuachapán, para organizar un conjunto militar en el cuartel nº 2 de Guatemala. Martínez tuvo que salir del país tres años más tarde y la dirección de esta banda quedó en manos del tambor mayor, Trinidad Andrino. Simultáneamente se organizaron bandas en otros batallones bajo la dirección de músicos como José León Zerón, José María Pérez y Felipe Sáenz. La Banda del Batallón nº 1 acompañó en 1855 a las fuerzas armadas guatemaltecas que participaron en la guerra contra los filibusteros en Nicaragua. Durante esa campaña los integrantes de la banda sucumbieron ante una epidemia de cólera, con la única excepción de su director Felipe Sáenz, quien regresó a Guatemala para continuar con su labor en la organización de bandas de marcha. Otras agrupaciones similares organizadas después cumplieron funciones militares durante las campañas bélicas de 1863 en Honduras y El Salvador.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d43">
				<head n="2">Desarrollo en el siglo XIX.</head>
				<p xml:id="p98">Durante la década de 1870 la banda como institución musical experimentó su primer auge y el inicio de una época de florecimiento. El terreno para ello fue preparado cuando el presidente provisional, Miguel García Granados, nombró a un director de ópera italiano, Pedro Vissono, para hacerse cargo de la música militar. Las bandas de los batallones n<hi rend="sup">os</hi> 1 y 2 fueron fusionadas en una sola, puesta bajo la dirección de Vissoni. El nombre adoptado por esta nueva banda fue el de Banda Marcial. Durante los años de 1870-71 también se organizó la llamada Escuela de Sustitutos, destinada a proveer a la Banda Marcial de músicos militares bien entrenados.</p>
				<p xml:id="p99">La llegada del músico alemán Emilio Dressner a la dirección de la Banda Marcial en 1875 y su subsiguiente trabajo con los músicos militares del país abrieron la primera época de oro de la agrupación. Dressner sometió a los ejecutantes a una enseñanza metódica, rehaciendo las descuidadas técnicas instrumentales; insistió en el trabajo del conjunto y la coordinación entre los diferentes registros, y expandió el repertorio, incluyendo piezas del género operístico, sinfónico y de salón, además de la música de marcha europea. Los frutos de su labor se notaron también fuera de la Banda Marcial, beneficiando a todas las bandas que se habían organizado en Guatemala. En 1883 Dressner logró reunir a más de doscientos de los mejores músicos militares del país para ofrecer un concierto en el Teatro Nacional. Otra importante <pb n="154"/>contribución de Dressner fue su enseñanza de la composición y la dirección; muchos de sus alumnos, algunos de ellos integrantes de la Banda Marcial, se convirtieron en su tiempo en los principales compositores y directores instrumentales del país, como es el caso de Raúl Paniagua, Germán Alcántara, Fabián Rodríguez, Cástulo Morales y Rafael Álvarez, este último muy celebrado como autor del <hi rend="italic">Himno nacional</hi>. Cuando Dressner regresó a Europa en 1885 dejó un cuerpo de músicos militares disciplinado y técnicamente competente, que funcionaba bajo la dirección de jóvenes talentos nacionales que dominaban un amplio repertorio y con frecuencia lo enriquecían con composiciones propias. La dirección de la Banda Marcial entre 1886 y 1890 estuvo a cargo de Raúl Paniagua, durante cuya gestión no se experimentó ninguna expansión o innovación. Juan Aberle lo sustituyó, dirigiendo la agrupación durante un breve lapso, después del cual, en 1892, fue transferido a la dirección del conservatorio. El Gobierno resolvió nombrar entonces a Germán Alcántara, quien hizo un excelente papel en el cargo. Sin embargo, la gestión de Alcántara se interrumpió abruptamente después de solamente cinco años por razones políticas, quedando la dirección de la Banda Marcial en manos de Fabián Rodríguez, quien, como Alcántara, había sido discípulo de Dressner.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d44">
				<head n="3">El siglo XX.</head>
				<p xml:id="p100">Los quince años que duró la gestión de Rodríguez representan el segundo auge en la historia de las bandas de Guatemala. Rodríguez, quien ya estaba considerado como el más importante compositor nacional de la época, nuevamente llevó la Banda Marcial al nivel técnico y artístico que había alcanzado en tiempos de Dressner; durante su gestión esta banda fue la principal agrupación del país, alrededor de cuya actividad giraba gran parte de la vida musical de la capital. El repertorio de las bandas incluyó cada vez más música de compositores nacionales, quienes en sus obras frecuentemente hacían referencia a la música folclórica y popular de la región. Junto a las marimbas cromáticas, que empezaron a desarrollar su repertorio a partir de finales del s. XIX en Quetzaltenango, las bandas contribuyeron en este período a la evolución y afirmación del nacionalismo musical guatemalteco, postura estética cuya influencia sobre la creación musical es palpable durante todo el s. XX, reflejándose en numerosas obras de todos los géneros escritas por compositores guatemaltecos. La labor de Fabián Rodríguez fue continuada, después de períodos de ineficacia antes y después de los terremotos de 1917, por Bernardo de Jesús Coronado. También otros músicos notables de gran renombre como compositores o intérpretes se dedicaron a dirigir las bandas de localidades del interior o de instituciones de la capital, como la Banda de la Policía Nacional, que estuvo bajo la batuta de Rafael Vásquez A. y luego de la de Franz Ippisch; tanto Coronado como Vásquez, entre muchos otros, cultivaron en creciente medida la dirección de orquesta a la par de su actividad en la música militar, la cual, sin embargo, continuó siendo su principal campo de acción. La actividad de estos músicos naturalmente dio un considerable impulso a la música de banda. Ippisch, quien también era catedrático de Dirección y Composición en el conservatorio, contribuyó en gran medida a mantener el alto nivel artístico de la Banda Marcial durante el período que duró su gestión como director.</p>
				<p xml:id="p101">Durante la segunda parte del s. XX el papel de las bandas en el país ha cedido parte de su anterior importancia a las marimba-orquestas, a la radio y a otros tipos de entretenimiento musical. Sin embargo, aún a finales del s. XX se mantienen bandas de música militar en muchas de las ciudades y pueblos del interior del país, cuya función incluye conciertos periódicos en el quiosco de la plaza central y, con el vigor de décadas anteriores, el acompañamiento de procesiones con marchas fúnebres para la Semana Santa, u otros tipos de marchas y piezas religiosas para el día del santo patrón de la localidad. La Banda Marcial ha continuado desempeñando su papel en conciertos, así como en actos oficiales del Gobierno.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="XI" xml:id="d45">
				<head n="XI">HONDURAS.</head>
				<p xml:id="p102">En esta nación la banda más importante es la Banda de los Supremos Poderes. Es la banda oficial y el conjunto artístico hondureño más antiguo y de mayor tradición. Presta sus servicios a las instituciones gubernamentales en actos protocolarios y oficiales. Realiza giras culturales a ciudades y pueblos de Honduras. Se proyecta a la comunidad mediante conciertos didácticos. Ha ofrecido conciertos bajo la dirección de prestigiosos maestros de renombre internacional.</p>
			</div>
			<div type="section" n="XII" xml:id="d46">
				<head n="XII">MÉXICO.</head>
				<p xml:id="p103">En la formación y desarrollo de las bandas populares intervinieron diversos elementos; en su origen influyeron los conjuntos instrumentales utilizados por el ejército español, el cual hacía uso de trompetas, cornetas, clarines de fanfarrias y membranófonos de distintos tamaños. Esos instrumentos y las señales sonoras de guerra formaron parte de la cultura de conquista que arraigó en México. Por otra parte, entre las distintas culturas del México prehispánico estaba muy extendido un conjunto guerrero compuesto por uno o varios de estos instrumentos musicales: el caracol marino, otro aerófono del tipo flauta, membranófonos de uno o dos parches, y también un idiófono portátil constituido por un caparazón de tortuga percutido con astas de venado. Durante la época colonial la ejecución de música en espacios públicos fue una actividad controlada por la dualidad Iglesia-Estado.</p>
				<p xml:id="p104">Los conjuntos musicales asociados a la Iglesia católica fueron los encargados de interpretar la música que representaba la conquista espiritual; esas agrupaciones, que se componían sobre todo de instrumentos aerófonos y cordófonos, influyeron también en la formación de las bandas populares. Buena parte de los conjuntos musicales asociados a la Iglesia sobrevivieron a la independencia de México; lo mismo pasó con las bandas de los regimientos virreinales, las cuales, al final de la colonia, habían adquirido un estilo borbónico que incluía el uso de cornos franceses, clarinetes y fagotes. Se unieron a esas agrupaciones sobrevivientes los conjuntos instrumentales populares recién formados por todo el territorio nacional, sobre todo porque había cesado el control de la Iglesia sobre la actividad musical popular y la libertad de asociación estaba garantizada por las leyes republicanas. Al aplicarse las leyes de reforma, en 1857, que restaron poder y bienes inmuebles a la Iglesia católica, un buen número de músicos patrocinados por ella quedó cesante y tuvo que buscar otras fuentes de sostenimiento; una de esas fuentes alternativas fue la milicia, como se puede comprobar si se repasa la biografía de músicos instrumentistas, arreglistas y directores de bandas que vivieron en aquellos años.</p>
				<p xml:id="p105">Durante el s. XIX, especialmente en su segunda mitad, las bandas militares cobraron auge y fama en la parte occidental. Tal cosa sucedió, en parte, debido a la constante presencia de los ejércitos en escenarios nacionales e internacionales, aunque también tuvo que ver la amplia difusión de nuevos o perfeccionados instrumentos musicales, sobre todo aerófonos, entre los cuales se contaba el saxofón. En México las bandas se modernizaron prácticamente al mismo tiempo que lo hicieron sus correspondientes europeas. Al parecer, las novedades instrumentales llegaron con los ejércitos <pb n="155"/>que consumaron la intervención francesa y apuntalaron el fugaz imperio de Maximiliano de Austria. Al triunfo de la república, en 1867, las bandas belgas, francesas y austriacas sirvieron como modelo en la creacion de las agrupaciones musicales con que se dotó cada cuerpo de la milicia. El furor por las bandas militares y paramilitares continuó en los años de reelecciones de Porfirio Díaz (1884-1910). Durante ese período las bandas mexicanas cosecharon triunfos en el extranjero, especialmente en Estados Unidos; así la Banda del 8º Batallón, dirigida por Juan Francisco Dávila y por Juan Macías; la de Artillería de Ricardo Pacheco; la del Estado Mayor (que también viajó a Brasil), con su director Melquiades Campos, y la Banda de Policía (que estuvo en Cuba), dirigida por Velino M. Preza, quien fue galardonado con las Palmas Académicas de Francia. No puede dejar de mencionarse la Banda del 8º Regimiento, la cual se hizo famosa gracias a sus instrumentistas y al talento de su director, José Encarnación Payen. Este maestro logró que su agrupación cosechara triunfos en diversas partes de la república mexicana y en Estados Unidos, como fue el caso de Washington, en donde la banda actuó con motivo de la toma de posesión como presidente de Grover Cleveland. Asimismo resalta la gira realizada por la Banda del 8º Regimiento en 1892; fue a España, con motivo de la Exposición de Sevilla organizada para celebrar el IV centenario del descubrimiento de América. En España la banda recibió toda clase de atenciones, y a su director, Payen, la reina regente le concedió el título de caballero de la orden de Isabel la Católica.</p>
				<p xml:id="p106">Durante el porfiriato no fueron pocos los directores de bandas militares o paramilitares que cumplieron un importantísimo papel en la preservación de la memoria musical popular, pues se dieron a la tarea de recopilar y transcribir, de la tradicion oral a papel pautado, sones, jarabes y otros géneros procedentes del México rural; entre otros que así lo hicieron cabe mencionar a Miguel Ríos Toledano, director de la Banda de Zapadores que se alojaba en Palacio Nacional. Otra tarea desempeñada por los directores de bandas fue la divulgación de obras del repertorio clásico. Por ejemplo, se sabe que la Banda de Gendarmería Montada, dirigida por Isaac Calderón, interpretaba en lugares públicos, con gran éxito, un excelente arreglo de la <hi rend="italic">Sinfonía pastoral</hi> de Beethoven.</p>
				<p xml:id="p107">Casi todas las bandas porfiristas se desintegraron en los convulsos años de la Revolución Mexicana. Algunos músicos de esas agrupaciones se fueron a tocar a las bandas de los ejércitos revolucionarios; otros se marcharon al extranjero o se dedicaron en el país a la música de conservatorio; tampoco faltaron los que regresaron a sus lugares de origen, contribuyendo así a renovar el estilo de las bandas populares. Estas últimas adquirieron una serie de características distintivas, aunque fue notoria la influencia que recibieron de las bandas militares y paramilitares del porfiriato y de la Revolución Mexicana.</p>
				<p xml:id="p108">La banda es la agrupacion instrumental popular más ampliamente extendida en el territorio nacional. Aunque hay quien llama banda a conjuntos más pequeños, en general el número de sus instrumentistas varía entre siete y treinta o más. Para nombrarlas existen diferencias regionales; banda de alientos y música de viento son designaciones muy extendidas, en cambio hay otras de uso mas restringido. Por ejemplo, jarana es utilizada exclusivamente en la península de Yucatán; tambora sólo en el estado de Sinaloa, y banda de chile frito en algunas porciones del estado de Guerrero. También hay variaciones en la dotación instrumental de las bandas, en los papeles melódicos, armónicos y rítmicos asociados a tales o cuales instrumentos, y aun las hay en el estilo de interpretación. Por ejemplo, la serena atmósfera sonora de las grandes bandas de aliento de Oaxaca, con su predominio de instrumentos de aliento-madera (especialmente clarinetes) y su particular gusto por las piezas valseadas, contrasta con las brillantes melodías salidas de trombones, saxhorns y trompetas, subrayadas por el enérgico uso de la sección de percusiones de la tambora sinaloense, la cual debe su nombre al gran bombo que le es indispensable. La disposición del director y de los instrumentistas es otro rasgo que varía de región en región. Una forma de colocarse durante la actuación es en círculo, con los instrumentos melódicos al frente del director, quien se sitúa en el centro. El fagot y el oboe están prácticamente ausentes de las bandas populares; en cambio, tubas, trombones, trompetas, cornetines, bugles, flautas, flautines, clarinetes y requintos, son algunos de los aerófonos preferidos por esas agrupaciones. A los anteriores se agregan varios instrumentos de viento en desuso en otras partes del mundo, pero que en México han sonado ininterrumpidamente durante más de cien años, gracias a quienes los han cuidado y reparado. No obstante las diferencias, a lo largo y ancho del país se advierten una serie de rasgos comunes; por ejemplo, el hecho de que sean campesinos casi todos los músicos que componen estas bandas populares, o bien que un número sorprendente de esos ejecutantes sepa leer música, incluso en los casos de bandas de comunidades campesinas con un promedio mínimo de escolaridad. Como en la época colonial, en muchos poblados los músicos están exentos de otras obligaciones con la comunidad, como sería participar en la construcción de canales de riego o de caminos. Esto quiere decir que buena parte de las comunidades campesinas mexicanas no se concibe a sí misma sin una banda, sin una agrupación musical que subraye los eventos importantes de la vida pública y algunos de la privada.</p>
				<p xml:id="p109">La propiedad comunal de los instrumentos musicales es otro rasgo muy extendido; en este caso, el responsable de ellos es el director de la banda o el Ayuntamiento, o bien alguna persona de reconocido prestigio local. Asimismo es frecuente encontrar archivos musicales en poblados con una gran tradición bandística; estos depósitos de partituras, que en muchos casos documentan una continuidad musical de más de cien años, son de propiedad colectiva en algunos lugares y en otros el dueño es el director de la banda. Este músico, por lo general, hereda el cargo y el archivo de un director ya fallecido o incapacitado. Igualmente común es el hecho de que la banda posea un lugar que sirve tanto para guardar los instrumentos y el repertorio como para ser punto de reunión y de práctica; ese lugar también funciona como escuela de música, al frente de la cual se encuentra, la mayoría de las veces, el director de la agrupación. Los directores de bandas campesinas cumplen varios papeles al mismo tiempo: son maestros de solfeo y de varios instrumentos musicales, sobre todo aerófonos, son instrumentadores del repertorio de la banda y frecuentemente también son compositores. Es importante resaltar que los músicos de bandas, principalmente los directores, sirven como puente entre la música de tradición oral y la escrita, pues participan de ambas tradiciones, y por ello son elementos de primera importancia en la transmisión y conservación de la memoria musical de su comunidad.</p>
				<p xml:id="p110">Las bandas populares manejan un amplio repertorio, el cual se compone de varios sectores. Uno de ellos está constituido por la música de concierto, como son las oberturas. Un segundo sector del repertorio bandístico está integrado por piezas de moda en épocas pasadas y presentes, tanto de <pb n="156"/>factura internacional como nacional y regional: valses, marchas, pasodobles, danzones, cumbias y en general la música bailable de moda. Un tercer sector incluye la música de tradición oral de diversas partes de la república, junto con la conservada en la zona de donde es originaria la banda. En esta parte del repertorio, quizá la más variada, tienen cabida las solemnes músicas dedicadas a acompañar las procesiones religiosas y los entierros; los arreglos para banda de canciones y corridos; los sones, jarabes, marchas y demás música de factura regional que acompaña las danzas dramáticas, los coloquios, la quema de artesanías efímeras, el rodeo, el jaripeo, el toreo, las peleas de gallos y otras competencias festivas; asimismo aquí se incluye la música de serenata y mañanitas y aun la que se interpreta cerca de los puestos de diversiones y comida en las ferias campesinas. Las bandas populares actúan en espacios cerrados, abiertos, sagrados y profanos, debido a que sus funciones son de variada índole: subrayar celebraciones relacionadas con el ciclo de vida, como serían los onomásticos, cumpleaños, bodas y bautizos; formar parte de danzas y ceremonias asociadas al calendario religioso o al ciclo agrícola; estar presentes en actos políticos; acompañar procesiones y misas solemnes, o bien actos cívicos y patrióticos, y, por último, simplemente amenizar las mañanas o tardes de los domingos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="XIII" xml:id="d47">
				<head n="XIII">Panamá.</head>
				<p xml:id="p111">Banda es el conjunto de ejecutantes de diversos instrumentos musicales organizado por instituciones para amenizar con sus interpretaciones desfiles y demás ceremonias y actividades oficiales de carácter social, cultural y deportivo. En Panamá predominan las bandas de guerra y musicales propiamente dichas, aunque se llama indistintamente banda y orquesta de baile a las agrupaciones de música bailable que constan de numerosos integrantes.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d48">
				<head n="1">Banda de guerra.</head>
				<p xml:id="p112">Esta agrupación musical se caracteriza por estar integrada en su aspecto instrumental por tambores. Los tambores tenores, semejantes a la caja pero sin resonadores en el parche inferior, razón por la cual se ven tenores desprovistos de membrana inferior, se golpean con macetas de tamaño mediano; el bombo completa la sección de tambores en la banda de guerra y es el bimembranófono de mayor tamaño y fuerza de conducción de sonido, por lo que su número es reducido en la banda, con una proporción de treinta cajas por un bombo. El bombo se ejecuta con dos macetas de tamaño mayor que las del tenor. Las bandas de guerra en Panamá son de instituciones como el cuerpo de bomberos, la Fuerza Pública (antiguamente Fuerzas de Defensa de Panamá) y de casi todas las escuelas de enseñanza de nivel secundario y algunas escuelas de primera enseñanza. Las bandas de guerra pueden además incluir cornetas y/o clarines. Las cornetas y clarines suelen interpretar marchas y dianas (especie de fanfarrias populares con ritmo bailable y de extensión prolongada por cada diana). Estas melodías son construidas sobre los sonidos Do, Fa, La, Do, Fa, aunque se han registrado marchas con un Fa grave debajo del Do central o grave. En el último cuato del s. XX se ha ido incrementando el uso de marimbas en las bandas de guerra, especialmente en los colegios donde predominan los estudiantes de sexo femenino, ya sea para reemplazar los aerófonos como instrumentos melódicos o para complementarlos o alternar con ellos (Escuela Profesional Isabel Herrera Obaldia, Instituto Panamericano, Colegio María Inmaculada, etc.). Últimamente se han incluido melódicas de teclado en la banda de guerra, tal vez con el fin de incrementar en las escuelas panameñas la ejecución musical inclinándola hacia lo melódico para descongestionar la tendencia rítmica muy natural del pueblo y sus tradiciones folclóricas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d49">
				<head n="2">Bandas de música.</head>
				<p xml:id="p113">En 1863 se autorizó la fundación de bandas de música. De esta manera se formó la Banda del Batallón del Istmo nº 1, que estaba en aquel momento bajo la jefatura del general Gabriel Neira. La banda se organizó con 25 elementos: un director con grado de capitán, un músico mayor con grado de teniente, y músicos de primera (alféreces), segunda (sargentos) y tercera (cabos). Se incluyeron también aprendices con rango de soldados. Esta primera institución musical del istmo fue bautizada con el nombre de Banda de Música de la Guardia del Estado Soberano de Panamá. El director fundador fue Jean-Marie Victor Dubarry, quien la dejó en 1869. Dubarry, además de dirigir, daba lecciones prácticas de instrumentos, teóricas y de conjunto instrumental. Procopio Solano la dirigió entre 1869 y 1873. José E. Suárez, quien estuvo al frente de la banda entre 1874 y 1876, inició un proceso de reorganización, inauguró las retretas y enriqueció el repertorio de la agrupación con sus obras. En 1876 asumió la dirección José Pleit, cuyas influencias políticas consiguieron un aumento en los sueldos de los músicos. Le siguieron Rodolfo Ostinelli, 1880-81, y Pablo Levallier, 1881-82. La banda fue clausurada temporalmente en 1882 por los problemas económicos que ocasionó la guerra civil. Entre este año y 1886 se mantuvo bajo el nombre de Banda de Música de la Fuerza Pública, bajo la dirección de Eliseo Peña. En 1886, recobrada la paz y constituido el istmo como departamento nacional, como parte de la república de Colombia, la banda volvió a su estado anterior con el nombre de Banda del Estado Mayor, conocida también como Banda de la Columna, Banda de Batallón o Banda Militar. Asumió la dirección el cubano Lucio Bonell y como músico mayor se designó a Eliseo Peña. En ese mismo año Bonell fue sustituido por Santos Jorge. En 1896 Santos Jorge fue sustituido por Arturo Debarry, quien se mantuvo al frente de la banda hasta 1898, año en que llegó a Panamá Egisto Lucchessi para hacerse cargo de la banda hasta 1900. Volvió entonces Santos Jorge al frente de la banda y la dirigió hasta 1903. A partir de esta fecha la banda perdió sus funciones militares al ser adscrita al cuerpo de bomberos de Panamá con el nombre de Banda Departamental. Al transformarse Panamá en república en noviembre de 1903, la Banda Departamental adquirió el nombre de Banda Republicana.</p>
				<p xml:id="p114">Otras bandas renombradas del país son: Benemérito Cuerpo de Bomberos, La Concordia de la Provincia de Colón 4, de la Escuela de Música Estelina Tejeira (Penonomé, provincia de Coclé), del Instituto Episcopal San Cristóbal, de la Escuela Artes y Oficios Melchor Lasso de la Vega, del Instituto Fermín Naudeau, del Instituto Justo Arosemena 9, del Hospicio (Colegio Don Bosco), del Ejército de Salvación (Iglesia Protestante), de La Chorrera, del Colegio Rufo A. Garay (provincia de Colón) y la del Colegio Abel Bravo (provincia de Colón). Esta lista es una muestra significativa de la actividad musical en torno a las bandas de música en Panamá. Cada provincia ostenta una o varias bandas de música y músicos que además se desdoblan en murgas y en orquestas de baile popular; intervienen además en muchos casos en la educación musical en centros de estudios superiores como conservatorios (Instituto Nacional de Música), la Sinfónica Nacional, la Escuela de Música de la Universidad Nacional, y otros. Panamá ha ido resolviendo, en parte, la falta de buenos ejecutantes de la música gracias al fomento de la práctica musical desde las bandas musicales escolares y profesionales que posteriormente y/o simultáneamente van estudiando y compitiendo hasta lograr plazas de excelencia en universidades, orquestas y colegios.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="XIV" xml:id="d50">
				<head n="XIV"><pb n="157"/>PARAGUAY.</head>
				<p xml:id="p115">El origen de las bandas en este país se remonta al tiempo de la colonia. Como organismos oficiales comenzaron con la independencia (1811), al formarse la Banda de la Gendarmería Nacional (Guardia Nacional). En 1813 los hermanos Robertson anotaban: <q>Las bandas de música militares y las de los conventos despiertan interés por nuestro arte</q>. En 1815 Felipe Santiago González, Benjamín González, José Tomás Aliende y Agustín Gómez eran maestros instructores de las bandas militares. Hacia 1820 la Banda de Músicos del Batallón de Infantería nº 2 estaba integrada por indígenas.</p>
				<p xml:id="p116">En 1821 José Gaspar Rodríguez de Francia creó la Escuela de Jóvenes Aprendices de Música Militar, primer instituto que tuvo el país, contando con 120 alumnos. En 1853 el Gobierno nacional contrató al italiano Piero Fiore y al francés Francisco Sauvageot de Dupuis para organizar y desarrollar las bandas militares. Dupuis es el verdadero fundador de la moderna Organización Nacional de Bandas, creando más de veinte agrupaciones. Las bandas más afamadas de mediados del s. XIX eran: Banda Paraí (de varios colores), Banda Muá (bichito de luz), Banda Aca Verá (cabeza con casco) y Banda Aca Carayá (casco con coleta de crines de caballo). En 1887 el Círculo Filodramático Italiano contaba con una banda de músicos integrada por miembros de la comunidad italiana en Asunción.</p>
				<p xml:id="p117">En 1904 se formó la Banda del Cuerpo de Bomberos y en 1912 la Banda de Músicos de la Policía de la capital, que estuvo bajo la dirección de Nicolino Pellegrini hasta 1933, luego bajo la de Salvador Dentice hasta 1944, Gerardo Fernández Moreno hasta 1946, Manuel Rivas Ortellado hasta 1962, y Carlos Villagra hasta 1990, cuando fue reemplazado por Wilfrido Alvarenga. En 1928 se creó la Banda de la Marina (Armada Nacional) bajo la dirección de Eugenio Campanini; en las décadas de 1930 y 1940 el padre salesiano Ernesto Pérez Acosta (Paí Pérez) creó la Banda Rojas Silva integrada por jóvenes <hi rend="italic">boy scouts</hi> y en 1964 la Banda Folklórica Municipal. Paralelamente coexisten desde finales del s. XIX bandas populares como la Ocara de Pinozá, de Trinidad y desde la década de 1950 las bandas Coyguá de Alejandro Cubilla, la Bandita de Luque de Chiquitín Cuéllar, la Bandita de San Lorenzo y otras.</p>
			</div>
			<div type="section" n="XV" xml:id="d51">
				<head n="XV">VENEZUELA.</head>
				<p xml:id="p118">Se tienen noticias de actividades de bandas militares y civiles a partir de la última mitad del s. XVII. Ya en septiembre de 1673, en la tarde de la llegada a Caracas del obispo González de Acuña, redoblaron tambores militares en la plaza Mayor para congregar a los habitantes de la ciudad. Al día siguiente se realizó un desfile en el que intervenían <q>dos clarines y músicos</q>. En 1700 los cuerpos de infantería y caballería contaban con agrupaciones formadas por <q>chirimías, pífanos y tambores</q>, usadas por las cofradías en sus celebraciones religiosas. Una ordenanza del ejército español, que data de 1728, reglamentada por Carlos III el 22 de octubre de 1768, especifica en los artículos 36, 37 y 38 del título X: <q>Se autorizan tambores, pífanos y clarinetes para los cuerpos de infantería; dos plazas para cada una de las compañías de fusileros, una en la de granaderos y dos en la plaza mayor de cada batallón</q>. El artículo 1 del título XXI dispone: <q>El tambor mayor será jefe de todos los tambores, pífanos y clarinetes de todo el regimiento</q>. En los cuerpos de caballería, los instrumentos a usarse son <q>timbales y trompetas</q>. En 1759, con motivo de la celebración de la proclamación del rey Carlos III, Juan Tomás de Sejas llevó a San Sebastián de los Reyes (estado Aragua), desde Caracas, <q>cajeros, violineros y chirimiteros</q>. En 1791 Pedro Marquis, músico francés, organizó la Banda Marcial del Batallón de la Reina, mientras José Francisco Velásquez (padre) hacía de instructor musical en los batallones de los Pardos de Aragua. De la época es una real orden (23-I-1791) que dispone la facultad de los cuerpos de infantería de reclutar adolescentes, no menores de diez años, para entrenarlos con clarinetes y tambores.</p>
				<p xml:id="p119">En 1812 estaba funcionando en la capital la Banda del Batallón de Veteranos, mientras en 1813 y 1814 la Banda del Batallón de Vencedores también se encontraba en la ciudad bajo la dirección de José María Casino. En 1821, en la batalla de Carabobo, estaban las bandas de los batallones Voltigeros, Rifles, Legión Peruana y Vencedores. En 1824 funcionaba una banda en Petare (estado Miranda). En 1826 existía en Puerto Cabello (estado Carabobo) la Banda del Batallón de Granaderos. El mismo año el Ayuntamiento de Caracas creó el cargo de músico mayor en el municipio, dándole carácter civil y otorgándolo a Lino Gallardo. En 1858 fue fundada una banda en Calabozo (estado Guárico). En 1859 fueron organizadas las bandas Convención, Cinco de Marzo y de Oriente. En 1860 Federico S. Villena fundó la Banda de La Guaira. En 1863 funcionaba en Caracas la Banda de Música Federico Aponte, perteneciente a la Jefatura de Artillería. Ese año José Ángel Montero fue nombrado director de la Banda Marcial de Caracas, mientras Federico S. Villena organizó la Banda de Ciudad Bolívar. Ese año fueron enviadas diversas comunicaciones de la Comandancia de Armas de la Provincia al Ministerio de Guerra y Marina, donde se solicitaron instrumentos y músicos para conformar bandas en el interior del país. El 17 de diciembre de 1863 Albino Abbiati presentó y firmó con el ministro de Guerra y Marina un <q>Plan orgánico y económico de las bandas militares</q>, donde se establecía la selección de 200 soldados de la fuerza permanente del ejército para la organización de seis bandas. Abbiati partió para Europa con objeto de contratar a los profesores y comprar los instrumentos requeridos para la enseñanza del personal contemplado en el plan. No pudo consolidar su idea. El incumplimiento de las cláusulas monetarias por el Ministerio de Guerra y Marina terminó por abolir el proyecto, hecho que obligó a Abbiati a presentar un segundo contrato que contemplaba la formación de dos bandas: una para la plaza de Caracas, con 36 músicos, y otra para la de La Guaira, con 20.</p>
				<p xml:id="p120">En el parte, fechado el 5 de febrero de 1864, de la guarnición Ciudad Bolívar al Ministerio de Guerra y Marina, se reseñan las nóminas de la Banda Dalla Costa de la Brigada Arismendi y de la Banda Carabobo de la División de Vanguardia de Ciudad Bolívar. La Banda Dalla Costa fue reorganizada en 1898 y se le dio el nombre de Banda Andina, que mantuvo hasta 1922. Entonces la denominaron Banda del Cuartel, y luego Banda Gómez, nombre que conservó hasta 1936, cuando se le dio la denominación definitiva de Banda Juan Bautista Dalla Costa. Su director es José Nehemías Bejas Hurtado. El 25 de junio de 1866 el Gobierno de Guayana nombró a Federico S. Villena director de la Banda Piar. En 1870 fue organizada en Carora (estado Lara) la Banda Caroreña, bajo la dirección de Zacarías Gallardo. El mismo año fue fundada en Carabobo la Banda Santa Cecilia, por José Ríus, con 20 músicos. En 1871 fue trasladada de Ciudad Bolívar a San Fernando de Apure la Banda Piar, conformada por 12 músicos, bajo la dirección de Quírico Caballero. En 1872 pasó a llamarse Avendaño. El 17 de agosto de 1874, por decreto de la Asamblea Legislativa Regional, fue convertida en banda del estado, con la denominación de Banda Apure. Le sucedió una banda organizada por decreto de la presidencia del estado del 16 de junio de 1901, agrupación que fue encomendada a César Ramírez <pb n="158"/>Gómez. A continuación le siguió la Banda Gómez, decretada el 2 de enero de 1906, dirigida por el mismo Ramírez Gómez, quien fue sucedido por Miguel Ángel Granados. En 1945 pasó a ser denominada Banda de Música Bolívar, nombre que conserva. En 1875 fue creada la Banda Filarmónica del Distrito San Cristóbal (estado Táchira) bajo la dirección de José Rosario Velazco, organización que en 1885 se convirtió en Conjunto Filarmónico, o Banda de los Cachacos, como el público la llama. La heredó la Banda Sucre, organizada en 1892, y en 1900 fue denominada Banda Filarmónica, cuando el doctor Samuel Niño encomendó su dirección al colombiano Celso Pérez, músico que ese año se mudó a San Antonio de Táchira, donde fundó una banda, y fue sustituido por su compatriota Eleazar Guerrero, quien se retiró por breve tiempo a su país y fue relevado por Telesforo Jaime. Al regreso de Guerrero la banda se reorganizó, quedando bajo la batuta de Alejandro Fernández, director de la Banda de Rubio, quien le integró algunos músicos de esta agrupación. En 1905 fue renovado su instrumental y su nombre cambiado a Banda Oficial de Conciertos del Estado. En 1910 volvió a ser reorganizada bajo la dirección de Nicolás Constantino. Tras él ha sido dirigida por Ramón Espinel Font (1926-29), Marco Antonio Rivera Useche (1929-69), Tíbulo Zambrano (1969-83) y Lucio Zambrano.</p>
				<p xml:id="p121">El 13 de mayo de 1876, por decreto de la presidencia del estado de Sucre, fue creada la Banda Acosta, y el 1 de febrero de 1877 se nombró director a José Gabriel Núñez. A inicios del s. XX fue denominada Banda Gómez, en honor a José María Gómez Cardiel, nombre cambiado en 1936 por el de Banda Libertad. La agrupación ha sido dirigida por Benigno Rodríguez Bruzual, Manuel Acuña, Víctor Bolívar y Pedro R. Díaz, entre otros. En el mismo año de 1936 Caracas contaba con la Banda de la Guardia de Honor, dirigida por Román Maldonado, y la Banda Marcial, dirigida por José Ángel Montero. La Banda de la Guardia de Honor había sido denominada en 1902 Banda de Honor del General Cipriano Castro, y en 1909 Banda Presidencial del General Juan Vicente Gómez. En 1936 fue reorganizada bajo su nombre inicial. Realiza actividades en el palacio de Miraflores, con los nombres indiferenciados de Banda Presidencial y Banda de Honor. Ha sido dirigida por A. N. Colom, Arístides Ramírez Sosa y Francisco de Paula Aguirre. La Banda Marcial Caracas es la agrupación musical de mayor importancia en el género. La han dirigido figuras de la talla de Federico S. Villena, Leopoldo Sucre, Pedro Elías Gutiérrez y Antonio Ramón Narváez. Hasta 1937 estuvo ligada al Ministerio de Guerra y Marina, cuando fue adscrita a la Gobernación del Distrito Federal; tiene una estructura conformada por 82 músicos, un director titular y uno asistente. Durante 1876 fue fundada también la Banda del Distrito Guzmán Blanco, del estado Bolívar. El 9 de febrero de 1878 fue organizada en Maracaibo (estado Zulia) la Banda del Estado, bajo la dirección de Graciossi, siendo dirigida en 1916 por Leopoldo Martucci. En 1968, pasó a ser denominada Banda de Conciertos Simón Bolívar, cuando la dirigía Alberto Villasmil Romay. Cuenta con más de 50 músicos, un director titular y un subdirector. Ha sido dirigida por Juan Delgado (1880), Eduardo Perich (1891), Luis Lupi, José Ricci, Cayetano Martucci, Federico Williams y Luis Guillermo Campos Castillo, entre otros. En 1880 Nicolás Alvarado fundó la Banda de El Sombrero (estado Guárico), mientras en El Tocuyo (estado Lara) fue organizada la Banda Bolívar, por Saturnino Rodríguez. En 1882 fue fundada en Boconó (estado Trujillo) la Banda Sud Americana, por su director Manuel Jugo Pulgar. En 1884 fue fundada la Banda Particular de Maturín (estado Monagas), por Carlos Noble, además de una segunda banda en El Tocuyo, organizada por Jesús María Falcón. En 1887 Benigno Rodríguez Bruzual fundó, con 25 jóvenes, la Banda Santa Cecilia en Cumaná, cuando Nicolás Constantino reorganizó la Banda de Barcelona (estado Anzoátegui), agrupación fundada a mediados del s. XIX por José María Gómez Martínez, hijo de José María Gómez Cardiel, que ha sido dirigida por Diógenes Ramón Santoyo, Eleuterio Blanco, Ángel Mottola y Justino Rogelio Rodríguez. Lleva el nombre de Banda Marcial General de División José Antonio Anzoátegui. En 1890 Luis Ignacio Domínguez fundó la Banda Euterpe en Coro (estado Falcón), y Gelacio Rivera la Banda Unión de El Tocuyo. Antes, en el período de la Federación, existió en Barquisimeto la Banda del Colegio San Agustín, organizada por José Eligio Torrealba; esta agrupación fue antecedente de la Banda de Conciertos del Estado Lara, fundada hacia 1888. Ha estado bajo la batuta de músicos de la talla de Miguel Guerra, Antonio Carrillo y Luis Rodríguez Ríos. En 1893 fue fundada la Banda Militar del Cuartel Anzoátegui en Valencia (estado Carabobo), mientras las bandas de Guacara y la de Puerto Cabello alcanzaban importancia. Ese año Celestino Lira organizó la Banda Filarmónica Santa Cecilia en la población de Petare. En 1897 se hizo famosa por su calidad la Banda de Rubio. En estos años Federico S. Villena estructuró una banda en Villa de Cura. En 1900 fue fundada la Banda de Calabozo (estado Guárico) por Migrante, agrupación que tomó importancia durante el período que abarca la Restauración, aunque a finales de la segunda década del s. XX desapareció, siendo resucitada el 26 de septiembre de 1926 por Juan Vicente Gutiérrez. En febrero de 1934 fue trasladada a San Juan de los Morros, bajo la dirección de Pedro F. Mirabal, cuando la ciudad pasó a capital del estado, lugar donde permanece hasta nuestros días. Lleva el nombre de Banda de Conciertos Profesor Nicolás Leal, y entre sus directores más importantes están Ruperto Briceño, Sebastián Cárdenas, Nicolás Leal, Jesús María Torrealba y Germán Cordero Padrón. En 1903 fue organizada en Trujillo la Banda Vásquez, con instrumentos procedentes de Italia, agrupación que el 1 de enero de 1910 fue sustituida por la Banda Filarmónica que fundó el sacerdote español Francisco Esteban Razquín. En la década de 1920 la organización pasó a ser nombrada Banda Sucre, denominación que mantuvo hasta 1963, cuando fue llamada Banda de Conciertos Laudelino Mejías, bajo la batuta de Antonio R. Montilla y conformada por 35 músicos. En el mismo 1903 Sergio Montes dirigía la Banda de Güigüe. En 1905 fue fundada la Banda San Antonio de El Tocuyo por el presbítero Lisímaco Gutiérrez, siendo asignada su dirección a Juan Teodosio Querales. El 1 de octubre de 1906 se fundó la Banda Oficial del Estado Barinas, bajo la dirección de Ramón Teoconis. Dirigida por Cándido Mendoza Camejo, cuenta con una <q>banda experimental</q>, fundada en la década de 1970, que proporciona músicos a la primera. Ha sido dirigida por Víctor Quevedo, César Cabrita y Lorenzo Rojas. Durante 1906 fueron fundadas las bandas Infantil de Artillería e Infantil Bolívar: la Infantil de Artillería por Vicente Martucci, la Infantil Bolívar por Arturo Delfino Francieri. La primera agrupación pasó, en 1910, a ser Banda de Infantería, con la organización del ejército. A partir de este año también fue conocida con las denominaciones de Banda Militar y Banda del Primero y Segundo Regimiento, bajo la dirección de José Francisco Colloca. En 1913 fue reasignada, pasando a ser denominada Banda de Infantería de la Brigada nº 3, <pb n="159"/>siendo creada este año una segunda Banda de Artillería por Vicente Martucci, que fue disuelta en Maracay en 1927. La Banda Bolívar fue dirigida por Francieri hasta 1913, año en que pasó, por algunos meses, a ser dirigida por su subdirector Carlos Bonnet, quedando luego bajo la batuta de Manuel Betancourt, que la dirigió hasta la década de 1930, cuando fue asignada su conducción a Francisco de Paula Aguirre, y posteriormente a Santiago Burguillos. Pertenece a la policía metropolitana del distrito federal. También en 1906 fue organizada la Banda Castro por orden de la legislatura del estado Guárico, siendo asignada su dirección a Blas María Tovar. En 1907 la Banda de Conciertos Simón Bolívar del estado Miranda efectuó su primer concierto en la población de Ocumare del Tuy, bajo la dirección de Germán U. Lira. Esta agrupación, fundamental en la historia de dicho estado, ha sido dirigida por Teófilo León, Dogalo Martucci, Adelo Alemán, Daniel Milano, José Pérez Perazzo y Juan Bautista Carreño. En 1909 fue fundada la Banda del Club Zaraza en Zaraza (estado Guárico), por Vicente Peña. En 1910 Germán Lira fundó en Petare la Banda 5 de Julio, agrupación disuelta en 1919 y reorganizada en 1922 con la denominación de Banda Sucre, pasando con este nombre a ser banda oficial del distrito Sucre. En 1911 fue organizada la Banda Santa Cecilia de la Grita (estado Táchira) y la Banda Filarmónica de Boconó (estado Trujillo), la última bajo la dirección de Camilo Galavís Estévez. También fueron fundadas la Banda Oficial del Estado Monagas bajo la dirección de Carlos Mohle y la Banda de Conciertos de San Felipe (estado Yaracuy) bajo la de Fermín Abdón Ramírez. Esta última fue denominada en sus inicios Banda Ramírez, hasta que en 1920, por decreto, pasó a ser denominada Banda Gómez. Llevó este nombre hasta 1940, cuando se convirtió en Banda Oficial del Estado Yaracuy. Ha sido dirigida por Pedro Caldera, Manuel Alvarado, Manuel Arismendi y Ernesto Martínez Zapata. En 1912 fue fundada bajo la dirección de Nicolás Leal la Banda de la Escuela Militar, agrupación que fue disuelta en 1928 para conformar una tercera Banda de Artillería o Banda del Regimiento de Artillería nº 1. En 1913 fue organizada la Banda Gómez en Caracas por Miguel P. Zapata. Esta banda desapareció después de realizar tres conciertos en la plaza Candelaria. El mismo año fue creada una banda de aficionados en El Valle, que hizo apenas cuatro presentaciones. Por entonces Gerardo Cámera dirigía la Banda Gómez de Maracay. En 1914 Ramón Echenique estaba dirigiendo la Banda de Guanare, mientras en Caracas eran organizadas las bandas de la Primera, Segunda y Tercera Brigadas, la Banda de la Escuela para Varones del Buen Consejo y la Banda Vargas de La Guaira. La Banda de la Brigada nº 1 fue organizada por Sergio Montes. Sufrió continuos cambios, llamándose finalmente, y hasta 1924, Banda 5 de Julio de la Brigada nº 2. La Banda del Buen Consejo fue creada por Pedro Arcílagos, con niños de la cátedra de música que el artista dirigía en la escuela ubicada en el caserío Las Canarias; desapareció en 1923. En 1914 fue fundada la Banda Militar del Batallón 24 de Julio en Trujillo. En 1915 estaba en plena actividad la Banda Bolívar de los Teques o Banda del Estado de Miranda. En 1916 fundó la Banda de Ocumare del Tuy (estado Miranda) José R. Cabruja, mientras en La Villa de San Luis de Cariagua (estado Falcón) fue organizada la Banda Armonía, y en la población de Ejido (estado Mérida), las bandas de Teófilo Ochoa y de Aquiles Rojas. En 1918 fue fundada la Banda de la Parroquia por Ramón J. Pirela. En 1920 fue organizada en Coro la Banda Mariscal Falcón, que más tarde se convirtió en Banda del Estado, que ha sido dirigida por Sinforiano Latre (su fundador), Francisco Martínez, Ignacio Briceño y Ramón González. También en 1920 Mérida contaba con las bandas de Tabay, Jají y La Mesa, mientras José Rivas fundaba su banda en la ciudad capital del estado, agrupación que desapareció en 1925. En 1921 alcanzó importancia la Banda de Zaraza bajo la batuta de José Ayala. El 22 de octubre de 1922 fundó en Valencia (estado Carabobo) la Banda Gómez Ramón Echenique, institución que pasó por decreto a Banda del Estado en 1935. Modernamente lleva el nombre de Banda Sinfónica 24 de Junio y es dirigida por José Calabrese. En 1926 fue fundada en Mérida la Banda Teresa Carreño por Rafael Rivas y Marcos Lamus, con músicos de la desaparecida Banda de la Parroquia, agrupación que el 15 de diciembre de 1929 fue convertida mediante el decreto 426 de la presidencia del estado, en Banda Oficial o Banda Mérida, siendo asignada su dirección a Gil Antonio Gil. Ha sido dirigida esta banda por personalidades como Evaristo Olivares, José Rafael Rivas y Juan Bautista Carreño. Modernamente lleva el nombre de Banda Sinfónica del Estado Mérida y es dirigida por Julio César Moreno. En 1932 se creó, por resolución de Juan Vicente Gómez, la Escuela de Música del Ejército <pb n="160"/>Nacional, adscrita a la brigada nº 3, con el objetivo de formar músicos para las bandas militares. El 24 de octubre de 1936 fue fundada la Banda Urdaneta en Maracaibo por Henrique Vidal Calderón, quien fue sustituido ese año por Roberto Paz Campos. En 1940 fue fundada la Banda Vargas de El Cobre (estado Táchira) por Carlos Román Sánchez, agrupación que ha sido conducida por Juan Bernal y Porfirio Moncada, y la Banda del Estado Cojedes por Julio Ávila, organización que se conoce con el nombre de Banda de Conciertos Miguel Ángel Granados y que es dirigida por Ernesto Pinto. En 1950 fue fundada en Falcón la Banda Pedro Elías Gutiérrez por Antonio González, con trabajadores petroleros, mientras en Coro fue fundada otra banda por Federico Williams. El 21 de abril de 1966 fue creada la Banda Marcial del Territorio Amazonas, con veinte músicos, dirigida por Omar Barrios.</p>
				<figure xml:id="f9">
					<html:img src="images/meh00004-f9.png"/>
				<p xml:id="p122"><hi rend="italic">Banda Marcial de Caracas</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p123">La mayoría de las capitales y poblaciones de los estados que conforman la república de Venezuela cuentan con bandas, sostenidas económicamente por las gobernaciones y las municipalidades. El ejército nacional cuenta con bandas en todas las brigadas de los estados, guarniciones y batallones, además de las bandas de la armada, aviación, Guardia Nacional, escuelas técnicas de las fuerzas armadas y de la academia militar.</p>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d52">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
			<div type="section" n="I" xml:id="d53">
				<list n="I">
					<item><bibl xml:id="b1"><author>J. Franco Ribate</author>: <title>Manual de instrumentación para bandas</title>, Ed. Música Moderna, <date>1943</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><author>T. Caballé y Clos</author>: <title>La música –oficial– de la ciudad de Barcelona</title>, Barcelona, Ariel, <date>1946</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><author>B. Adam Ferrero</author>: <title>Las bandas de música en el mundo</title>, Madrid, Sol, <date>1986</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b4">—: <title>Músicos valencianos</title>, Valencia, Proip, vol. I, <date>1988</date>, vol. 2, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><author>F. Bonastre</author>: <title>La Banda Municipal de Barcelona: cent anys de música ciútadana</title>, Barcelona, Ayuntamiento, <date>1989</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d54">
				<list n="II">
					<item><bibl xml:id="b6"><title rend="quoted">Asiento de las gentes y pasajeros que fueron en la armada que llevó al Río de la Plata su gobernador Pedro de Mendoza</title>, Sevilla, 21-V-1535, <title>Colección de copias de documentos del Archivo General de Indias</title>, Buenos Aires, Biblioteca Nacional, tomo 37, documento nº 829</bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><title>Cabildo de Buenos Aires</title>, Propios (1757-61), <title>AR:BAGN</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b8"><title rend="quoted">Relación exacta del sitio de la colonia del Sacramento, plaza portuguesa en la costa del norte del Río de La Plata. Formada por uno que se halló en el mismo sitio con todas las reflexiones conducentes a la más caval intelligencia de sus circunstancias</title>, <title>AR:BAGN</title>, Ms. Biblioteca Nacional, documento nº 5674</bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><title>The British Packet and Argentine News (1826-57)</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><author>J. Zapiola</author>: <title>Recuerdos de treinta años</title>, Santiago de Chile, Imp. Victoria, <date>1881</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><title rend="quoted">Informe del Cabildo referente a la aclamación del rey Carlos III</title>, <title>Acuerdos del extinguido Cabildo de Buenos Aires</title>, Buenos Aires, <title>AR:BAGN</title>, 47, IV, serie III, tomo 2, <date>1926</date>, 563</bibl></item><item><bibl xml:id="b12"><author>B. Frías</author>: <title rend="quoted">La banda de música</title>, <title>La prensa</title>, 4-XII-1927</bibl></item><item><bibl xml:id="b13"><author>L. Beck-Bernard</author>: <title>Cinco años en la Confederación Argentina, 1857-1862</title>, Buenos Aires, El Ateneo, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b14"><author>U. Schmidl</author>: <title>Viaje al Río de la Plata</title>, Buenos Aires, Emecé, <date>1942</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b15"><author>J. M. Ramos Mejía</author>: <title>Rosas y su tiempo</title>, Buenos Aires, Jackson, <date>1944</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b16"><author>N. Fasolino</author>: <title rend="quoted">Santa Fe jura a Carlos III</title>, <title>Revista Oficial. Junta Provincial de Estudios Históricos de Santa Fe</title>, tomo XVI, VII-1947, 7-19</bibl></item><item><bibl xml:id="b17"><author>P. J. Grenón</author>: <title rend="quoted">Nuestra primera música instrumental. Datos históricos</title>, <title>Revista de Estudios Musicales,</title> 7, 2ª ed., Mendoza, U. Nacional de Cuyo, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b18"><author>R. Marfany</author>: <title rend="quoted">El pronunciamiento de mayo</title>, <title>Historia</title>, 3, 12, <date>1958</date>, 8, 61-126</bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><author>J. M. Beruti</author>: <title rend="quoted">Memorias curiosas de los sujetos que han sido gobernadores y virreyes de las provincias del Río de la Plata...</title>, Biblioteca de Mayo, <title>Colección de obras y documentos para la historia argentina, IV. Diarios y crónicas</title>, Buenos Aires, Senado de la Nación, <date>1960</date>, 3647-4148</bibl></item><item><bibl xml:id="b20"><author>H. Otero</author>: <title>Música y músicos de Mendoza. Desde sus orígenes hasta nuestros días</title>, Buenos Aires, Eds. Culturales Argentinas, <date>1970</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b21"><author>L. Kurucz</author>: <title>Vademecum musical argentino</title>, Buenos Aires, Vamuca, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><author>F. C. Lange</author>: <title rend="quoted">La música culta en el período hispano</title>, <title>HGAA</title>, II, <date>1983</date>, 249-333</bibl></item><item><bibl xml:id="b23"><author>R. L. Evangelista</author>: <title>Folklore y música popular en La Pampa</title>, La Pampa, Subsecretaría de Información Pública del Gobierno de La Pampa, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><author>J. Beverina</author>: <title>El virreinato de las provincias del Río de la Plata, su organización militar, contribución a la historia del Ejército argentino</title>, Buenos Aires, Luis Bernard, sf.</bibl></item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d55">
				<list n="III">
					<item><bibl xml:id="b25"><author>A. Gonzales Bravo</author>: <title rend="quoted">Música, instrumentos y danzas indígenas</title>, <title>La Paz en su IV Centenario (1548-1948)</title>, del Comité pro IV Centenario de la Fundación de La Paz (1947), Argentina, Imp. López, <date>1948</date>, 403-23</bibl></item><item><bibl xml:id="b26">—: <title rend="quoted">Medio siglo de vida musical boliviana 1900-1957</title>, <title>Khana, Revista Municipal de Artes y Letras</title>, VIII, 25, I, La Paz, <date>1961</date>, 92-105</bibl></item><item><bibl xml:id="b27"><author>J. Sanjinés Goitia</author>: <title>Historia de las bandas militares (1942)</title>, La Paz, Gráfica Offset, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><author>R. Sainz C.</author>: <title rend="quoted">Historia de la organización de las bandas militares y su evolución hasta nuestros días. Recopilación de las marchas militares, boleros y otros aires nacionales históricos</title>, <title>Boletín</title>, 17, Cendoc-Mb/Portales, <date>1989</date>.</bibl></item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d56">
				<list n="V">
					<item><bibl xml:id="b29"><title>CO: Bcdm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b30"><title>HMC</title></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="VII" xml:id="d57">
				<list n="VII">
					<item><bibl xml:id="b31"><author>G. Roig</author>: <title>Apuntes históricos sobre nuestras bandas militares y orquestas</title>, La Habana, MCa, <date>1936</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b32"><author>G. Antolitia</author>: <title>Cuba: dos siglos de música</title>, La Habana, LC, <date>1984</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="VIII" xml:id="d58">
				<list n="VIII">
					<item><bibl xml:id="b33"><author>S. L. Moreno</author>: <title rend="quoted">Las bandas militares</title>, <title>Letras del Ecuador</title>, 79, Quito, <date>1952</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b34"><author>P. y A. Costales</author>: <title>El Quishihuar o el árbol de dios</title>, Quito, Instituto Ecuatoriano de Antropología y Geografía, <date>1968</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b35"><author>Anónimo</author>: <title rend="quoted">Que viva la banda... de la zona militar</title>, <title>Estrellas</title>, V, 68, Guayaquil, <date>1971</date>, 54-5</bibl></item><item><bibl xml:id="b36"><author>C. E. Ramírez Gómez</author>: <title rend="quoted">Así comenzó la banda municipal de Quito</title>, <title>Estrellas</title>, VII, 27, Guayaquil, <date>1975</date>, 62, 63</bibl></item><item><bibl xml:id="b37"><author>C. Destruge</author>: <title>Historia de la Revolución de Octubre</title> y <title>campaña libertadora de 1820-22</title>, Guayaquil, BCE, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b38"><author>A. Guerrero</author>: <title>La música ecuatoriana desde su origen hasta 1875</title>, Quito, BCE, <date>1984</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b39"><author>A. Sotomayor</author>: <title rend="quoted">La banda de Guápulo</title>, <title>El Comercio</title>, Quito, 25-VI-1985, A-5</bibl></item><item><bibl xml:id="b40"><author>H. Delgado Cepeda</author>: <title rend="quoted">Primera banda militar en el actual territorio del Ecuador</title>, <hi rend="italic">Semana</hi>, suplemento del diario <hi rend="italic">Expreso</hi>, Guayaquil, 17-IV-1988</bibl></item><item><bibl xml:id="b41"><author>P. Salgado, E. Guerra</author>: <title rend="quoted">Las bandas de pueblo</title>, <title>La liebre ilustrada</title>, diario <title>El Comercio</title>, Quito, 20-XI-1988, 1-15</bibl></item><item><bibl xml:id="b42"><author>F. Salgado</author>: <title rend="quoted">Virgilio Chávez</title>, <title>Opus</title>, III, 26, Quito, <date>1988</date>, 5-9</bibl></item><item><bibl xml:id="b43"><author>J. M. Sandoval</author>: <title rend="quoted">Panorámica de las músicas populares ecuatorianas</title>, <title>Opus</title>, 27, Quito, <date>1988</date>, 27-41</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="IX" xml:id="d59">
				<list n="IX">
					<item><bibl xml:id="b44"><author>R. González Sol</author>: <title>Datos históricos sobre el arte de la música en El Salvador</title>, San Salvador, Imp. Mercurio, <date>1940</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="X" xml:id="d60">
				<list n="X">
					<item><bibl xml:id="b45"><author>J. Sáenz Poggio</author>: <title>Historia de la música guatemalteca desde la monarquía española hasta fines del año 1877</title>, Guatemala, <date>1878</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b46"><author>V. M. Díaz</author>: <title>Las Bellas Artes en Guatemala</title>, Guatemala, <date>1934</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b47"><author>R. Vásquez</author>: <title>Historia de la música en Guatemala</title>, Guatemala, <date>1955</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b48"><author>C. Ayala</author>: <title>Tránsito de Rafael Vásquez</title>, Guatemala, <date>1974</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b49"><author>O. Barrientos</author>: <title>Historia de la Orquesta Sinfónica Nacional</title>, Guatemala, <date>1987</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="XII" xml:id="d61">
				<list n="XII">
					<item><bibl xml:id="b50"><author>R. M. Campos</author>: <title rend="quoted">Las bandas de música populares y las grandes bandas militares</title>, <title>El folklore y la música mexicana</title>, México, Secretaría de Educación Publica, <date>1928</date>, 197-205</bibl></item><item><bibl xml:id="b51"><author>G. Mendoza</author>: <title rend="quoted">El maestro Preza y la banda de música de policía</title>, <title>Revista Musical Mexicana</title>, III, 7, <date>1943</date>, 156-7</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="XIII" xml:id="d62">
				<list n="XIII">
					<item><bibl xml:id="b52"><title>Panamá, 50 años de República</title>, Panamá, Junta del Cincuentenario, <date>1953</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="XV" xml:id="d63">
				<list n="XV">
					<item><bibl xml:id="b53"><title>CMu</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b54"><title>HMPC</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b55"><title>MMV</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b56"><author>R. de la Plaza</author>: <title>Ensayos sobre el arte en Venezuela</title>, Caracas, Imp. de la Opinión Nacional, <date>1883</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b57"><author>M. Landaeta Rosales</author>: <title>Gran recopilación geográfica, estadística e histórica de Venezuela</title>, Caracas, 2, <date>1889</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b58"><author>A. Ruiz</author>: <title>Boceto biográfico del maestro Federico S. Villena</title>, Caracas, Tip. Moderna, <date>1899</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b59"><author>A. Dollero</author>: <title>Cultura de Venezuela</title>, Caracas, Eds. Tipografía Americana, <date>1933</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b60"><author>F. González Lugo</author>: <title rend="quoted">Las santas cofradías</title>, <title>Crónica de Caracas</title>, XIV, Caracas, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b61"><author>P. de Santiago</author>: <title>Biografías trujillanas</title>, Caracas-Madrid, Edime, <date>1957</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b62"><author>O. E. Ostos</author>: <title rend="quoted">Orígenes de la Banda del Estado</title>, <title>Apuntes sobre historia musical del Táchira</title>, San Cristóbal, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b63"><author>F. Acosta</author>: <title>Federico Villena y sus obras musicales</title>, Turmero, <date>1963</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b64"><author>M. Matos Romero</author>: <title>Historia de la música en el Zulia</title>, Maracaibo, Tip. Cervantes, <date>1968</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b65"><author>J. Quintero Noguera</author>: <title rend="quoted">Disertación histórica sobre la cultura musical en Carabobo (1887-1937)</title>, <title>Opusculario Musical</title>, <title>Año Sisquicentenario de la Batalla de Carabobo</title>, Valencia, <date>1971</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b66"><author>V. Salamanqués Guerra, J. A. Ponce Barreto</author>: <title rend="quoted">Documentos y apuntes para la ubicación histórica de la creación de la Banda Marcial. Años 1863-1865</title>, tesis de licenciatura, Caracas, UCV, <date>1980</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b67"><author>R. F. Silva Uzcátegui</author>: <title>Enciclopedia larense</title>, Caracas, Ed. de la Presidencia de la República, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b68"><author>J. Balza</author>: <title>Iconografía Antonio Estévez</title>, Caracas, Biblioteca Ayacucho, Ed. Arte, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b69"><author>L. A. Ramírez Hernández</author>: <title rend="quoted">Retreta caraqueña (Historia del maravilloso mundo de la Banda Marcial Caracas)</title>, tesis de licenciatura, Caracas, UCV, <date>1984</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b70"><author>J. Carrillo</author>: <title>Músicos merideños</title>, Mérida, Ed. Venezolana, <date>1985</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b71"><author>G. Mejías Palazzi</author>: <title>Remembranzas sobre el músico trujillano Laudelino Mejías</title>, Caracas, Eds. del Congreso de la República, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b72"><author>F. L. Moncada</author>: <title rend="quoted">La Banda Marcial, un medio de difusión musical en la Caracas de la dictadura de Juan Vicente Gómez</title>, tesis de licenciatura, Caracas, UCV, <date>1989</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d64">
				<docAuthor n="I">BERNARDO ADAM FERRERO</docAuthor>
				<docAuthor n="II">MELANIE PLESCH</docAuthor>
				<docAuthor n="III">WALTER SÁNCHEZ</docAuthor>
				<docAuthor n="IV">MANUEL DANNEMANN/RAQUEL BUSTOS VALDERRAMA</docAuthor>
				<docAuthor n="V">CAROLINA IRIARTE</docAuthor>
				<docAuthor n="VI">JORGE LUIS ACEVEDO</docAuthor>
				<docAuthor n="VII">VICTORIA ELI RODRÍGUEZ</docAuthor>
				<docAuthor n="VIII">MARIO GODOY AGUIRRE/JUAN MULLO SANDOVAL</docAuthor>
				<docAuthor n="IX">VÍCTOR MANUEL LÓPEZ GUZMÁN/SALVADOR MARROQUÍN</docAuthor>
				<docAuthor n="X">DIETER LEHNHOFF</docAuthor>
				<docAuthor n="XI">Alfred E. Lemmon</docAuthor>
				<docAuthor n="XII">Irene Vázquez Valle/Fernando Nava</docAuthor>
				<docAuthor n="XIII">LESLIE R. GEORGE</docAuthor>
				<docAuthor n="XIV">ISIS DE BÁRCENA</docAuthor>
				<docAuthor n="XV">FREDY MONCADA</docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>