<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bilbao (I)</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="450">450</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="478">478</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00011" type="geo" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<head>Bilbao (I).</head>
				<p xml:id="p1">Capital de la provincia de Vizcaya. Villa fundada en el año 1300 por el duodécimo señor de Vizcaya Diego López de Haro V, <q>el Intruso</q> (1295-1310), durante el reinado de Fernando IV de Castilla, en tierras de la anteiglesia de Begoña. Anteriormente a esta fecha, había sido ya un puerto situado en la ría del Nervión, con actividad marítima, pesquera y mercantil, en la encrucijada de caminos que unían Castilla y la costa cantábrica, y con dos iglesias cuyo origen se debe al paso de un ramal secundario del camino jacobeo. La existencia de ferrerías es el primer indicio de una producción industrial en sus alrededores, a cuya gestión debió el gran crecimiento económico de las últimas décadas del s. XIX. Tras la desindustrialización de la década de 1980, comienza a apoyarse en el sector servicios para remontar su difícil situación económica. Cuenta con cerca de 400.000 habitantes, a los que hay que sumar los más de un millón del llamado <q>Gran Bilbao</q>, que incluye las poblaciones más cercanas, con las que se han establecido relaciones de mancomunidad, que se tratarán conjuntamente.</p>
			</div>
			<div type="contents" xml:id="d2">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d3">La música en Bilbao hasta 1850</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d12">La música en Bilbao desde 1850</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d3">
				<head n="I">LA MÚSICA EN BILBAO HASTA 1850.</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d4">
				<head n="1">La actividad musical.</head>
				<p xml:id="p2">Simbólicamente, Bilbao se halla ligada a la música desde sus orígenes, por el hecho de que su fundador tenía una proverbial afición a los buenos juglares y trovadores: según indican los documentos cancillerescos, sus músicos eran de los que complacían y distraían al rey Jaime II de Aragón (1291-1397). La misma familia de los señores de Vizcaya tenía fama de liberalidad hacia los músicos: el abuelo del fundador de Bilbao, Lope Díaz de Haro II <q>Cabeza Brava</q> (señor de Vizcaya entre 1214 y 1236), fue el destinatario de un sentido planto debido a Pero da Ponte; su padre, Diego López de Haro II (también señor de Vizcaya entre 1170 y 1214), figura cantado por R. Vidal de Besalú como <q>en Diego que tan fo pros</q> y llorado por A. de Peguilhan como si con su muerte fuera a desaparecer toda la lírica cortesana.</p>
				<p xml:id="p3">Existen representaciones iconográficas de instrumentos musicales en varios enclaves de la provincia de Vizcaya, siendo el de Lequeitio el más destacado. En la portada sur del templo de la colegiata de Cenarruza también hay una representación musical, tardía y algo tosca. Las fuentes escritas no ofrecen mucha información concreta sobre la música de esas fechas y las inmediatamente posteriores. La literatura más antigua sobre música se refiere a la música litúrgica, o a la de los actos cívicos más importantes, y en todo caso, institucionales; escasean, por otro lado, las noticias referentes a las prácticas musicales privadas. Sin embargo, existen algunos datos aislados que permiten confirmar la existencia de prácticas musicales en Bilbao, y en el señorío de Vizcaya, que no necesariamente fueron siempre públicas. Por ejemplo, en las listas de aranceles a cobrar por las mercaderías que pasaban por los puertos secos de Vizcaya (es decir, por Valmaseda y Orduña) figuran objetos relativos a la música; así, en 1488, consta el arancel por <q>cuerdas de tañer</q>, y lo mismo en 1563. En esta última ocasión, además, figuran <q>cascabeles de Lyon, de Francia y Alemania</q>, así como <q>un clavicordio o clavicímbano</q> y <q>un monicordio</q> de Flandes y de Milán. El padre Donostia dice también que en 1746 se importaban <q>instrumentos de música</q> desde Bayona. No se sabe el destino final de estos instrumentos, pero la posibilidad de su utilización en actos musicales privados no debe ser desdeñada. La preponderancia económica y cultural de Bilbao sobre los territorios vecinos permite considerarla como el centro de referencia de toda Vizcaya en cuestiones musicales; en determinadas fechas, como por ejemplo durante el reinado de Carlos III, su infuencia alcanzó las provincias vecinas de Álava y Guipúzcoa.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d5">
				<head n="2">Música religiosa: parroquias.</head>
				<p xml:id="p4">Debido a la desaparición de gran parte de la documentación escrita, a la peculiar estructura archivística del País Vasco y a la inexistencia de una actividad musicológica continuada, los datos referidos principalmente a la música en actos públicos se han extraído de libros de historia general; salvo algunos casos que se indican, solamente lo sucedido durante el s. XVIII procede directamente de documentos de archivo.</p>
				<p xml:id="p5">El inicio del canto litúrgico sobre textos latinos en las iglesias de Vizcaya corresponde, evidentemente, a la consolidación de la red parroquial en sus tierras, lo que no sucedió hasta finales del s. XII. A pesar de que nominalmente estuviera bajo la jurisdicción de la Iglesia visigótica, no se ha conservado ningún documento con música correspondiente a este rito; ello no tiene nada de sorprendente en tanto que la cristianización de la región fue muy tardía. Los más antiguos testimonios con música escrita conservados se datan en la década de 1190 y llevan la notación musical de puntos llamada aquitana, conteniendo piezas pertenecientes al rito romano en su versión del sur de Francia; no hay constancia, sin embargo, de su utilización en esas fechas. Para encontrar documentos directamente musicales no litúrgicos hay que esperar hasta el s. XVIII. La referencia más antigua al canto de los oficios en Vizcaya se encuentra en las constituciones de la colegiata de Cenarruza, en 1380. Hay también indicaciones de la existencia de oficios cantados en documentos de carácter civil, como es el caso de algunos testamentos del s. XV en los que se piden expresamente; así sucede en el de Gonzalo Gómez de Butrón en 1416. En 1493 hay también una carta ejecutoria que ordena a los clérigos de Elorrio que <q>digan los oficios de maitines, prima, tercia, sexta, nona, vísperas y completas, cantados</q>. A partir del s. XVI, la ejecución musical de las horas –al menos, de las más solemnes– se presupone en general. Desde entonces, la continuidad del <pb n="451"/>repertorio gregoriano está asegurada en Vizcaya, hasta el punto de que se han encontrado vestigios de su influencia en la canción popular; de hecho, la ausencia de grandes instituciones monásticas o cortesanas en su territorio hizo que este repertorio se mantuviera durante largos años sin sufrir las influencias de la música polifónica. De este modo, el canto gregoriano ha permanecido profundamente enraizado en Vizcaya, hasta el punto de que modernamente son numerosos los coros laicos que lo interpretan. Es por esta misma razón por la que puede explicarse que uno de los pioneros de la defensa de la reforma solesmense en la Península fuera un vizcaíno, el durangués Eustoquio de Uriarte.</p>
				<p xml:id="p6">El régimen horario del canto eclesiástico regulaba en Vizcaya todas las actividades, incluso las profanas. También era refiriéndose a los rezos como se marcaba la hora de la queda; por ejemplo, en Gordejuela estaba establecido desde 1766 <q>que después de la señal de Avemaría así y en todos y cualesquiera días los que estuvieren en las tabernas se destinen y retiren a sus casas, y los taberneros los despidan y no les den vino</q>. Debido al peculiar régimen foral de Vizcaya, la mayor parte de sus iglesias era <q>de patronato</q>, siendo por tanto el señor laico el que cobraba las rentas y nombraba los beneficiados; por su parte, el obispo tenía vedada la entrada en este territorio. En general, el nivel cultural y moral del clero vizcaíno no se ajustaba al mínimo exigible, pero la autoridad eclesiástica no tuvo derecho legal para regularizar esta situación hasta 1539. A partir de esa fecha, son muy abundantes las declaraciones sobre el lamentable estado de todo lo relacionado con el culto divino; baste señalar que, con respecto a las iglesias de patronato, todavía en 1616 llegaba una cédula real a los corregidores, tanto de Guipúzcoa como de Vizcaya, exponiendo las reclamaciones episcopales debido a que, tal y como cita Labayru, no había <q>frontal para poner en los altares, ni albas ni amitos para vestirse los sacerdotes, ni se podía decir misa si el perlado [<hi rend="italic">sic</hi>] alguno de los feligreses no lo diesen de limosna, y que en lo más del año no arde la lámpara de día ni de noche delante del Santísimo Sacramento por falta de aceite, ni tienen misales ni cera para poder decir misa y celebrar los oficios divinos, y esto a causa de que las iglesias no tenían renta suficiente, y si alguna disfrutaban, era tenue e insuficiente para remediar las necesidades, porque los patronos a quien la Corona había cedido el patronato ... retenían para sí todos los diezmos, dando muy poca cosa a los beneficiados que ellos mismos presentaban, y se alza[b]an con todo lo demás, sin dar nada a las fábricas para su conservación y ornamentos</q>. Por esta razón, es conveniente albergar serias dudas sobre el cuidado y la precisión musical en la realización de los ritos.</p>
				<p xml:id="p7">El estado del mobiliario eclesiástico debió de ser lamentable cuando se inició la práctica de las visitas episcopales, y aún en el s. XVII el tema del mal estado o del descuido en la conservación de los objetos litúrgicos y en la realización de los ritos reaparece constantemente en las actas de los visitadores. Por ejemplo, en 1615 y 1616, en el acta de la visita realizada a la iglesia de Santa María de Axpe de Busturia consta la existencia de <q>un órgano que no se tocaba porque no había fondos con que sostener un organista</q>. Otras veces el visitador se lamenta de lo que sucede dentro del templo; así, en 1655 tuvo que mandar que <q>no se tome tabaco dentro de la iglesia</q> de Cenarruza. Las actas de las visitas episcopales están repletas también de reconvenciones por el modo incorrecto de realizar la pastoral y la liturgia. Así, por ejemplo, se puede ver cómo en 1723 el obispo Espejo y Cisneros tenía que condenar la errónea costumbre de que se cantase el Nocturno en la casa de los difuntos y la Letanía en lugar del Miserere durante la conducción del cadáver, dando a la vez instrucciones para la adecuada realización de los ritos funerarios. En Bilbao prohibió el excesivo fasto de los entierros, en los que se utilizaban andas con dosel. En 1726, también en Bilbao, hubo de ordenar este mismo prelado la separación de sexos en las tribunas de los coros de su iglesia de Santiago. En 1740 prohibió el visitador que las mujeres cantaran en la sacristía de la iglesia de Santa María de Xemein, <q>por ser contra la decencia, cuyo abuso se practica frecuentemente con el motivo de hacerse en ella la distribución del pan</q>. Y en 1762 ordenó <q>que no se permita a los hombres entrar en la iglesia con el cabello atado con aros ni redes, a las mujeres descubierta la cabeza, ni sentarse en las gradas de los altares, y que no lleven niños pequeños ... [y que] tengan particular cuidado de que durante los divinos oficios no haya juegos ni otras diversiones, como ni tampoco mientras se explica doctrina cristiana</q>. Estas reclamaciones son constantes. Aparecen algunas más detalladas en 1793 en Cenarruza: <q>Que durante los divinos oficios no haya juegos ni otras diversiones ni tampoco ínterin se explica la doctrina cristiana y reza el santo rosario o se canta por las calles ... que no haya convites en los entierros y honras</q>. En Portugalete, el visitador de 1720 dice: <q>Porque no es justo ni decente que en tanto que se celebran los oficios divinos estén mezclados los eclesiásticos con los seculares mayormente en el coro, mandó su merced que ningún secular entre en él a oír misa</q>.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<!--<html:img src="images/meh00011-f1.png"/>-->
				<p xml:id="p8"><hi rend="italic">Breviario notado,</hi> ca. <hi rend="italic">1180-1200. Parroquia de la ermita de San Juan de Murgoitio, Vizcaya</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p9">Para siglos anteriores, los documentos de los ayuntamientos dibujan un panorama similar: en 1508 se encuentra la misma prohibición de hacer llantos y demostraciones en los <pb n="452"/>entierros (<q>no sean osados de llantear ni de mesar de los cabellos sobre ningún finado</q>) en Plencia, y en 1516 en Portugalete. De modo que es posible suponer una lasitud generalizada en los ritos y una cierta tolerancia hacia las prácticas religiosas arcaicas, o por lo menos no totalmente canónicas, hasta bien entrado el s. XVIII; ello obliga a no extrapolar el papel de la música en los templos con lo sucedido en otras provincias, cuyo encauzamiento por las vías de la ortodoxia católica fue más rápido y constante. Hay un modelo de las obligaciones litúrgicas y musicales de una parroquia vizcaína en los estatutos de San Vicente de Abando de 1624; en ellos consta que todos los lunes se habían de celebrar misas rezadas, y cantadas los primeros lunes de cada mes. Las vísperas con su salve habían de ser cantadas igualmente en la fiesta del santo patrono, Pascua, Todos los Santos, fiestas solemnes del año, fiestas de la Virgen y santos apóstoles y, <q>habiendo comodidad</q>, los domingos y fiestas de guardar. Se añadía el canto de las letanías en las procesiones, y el del oficio de difuntos, en su caso. Por último, también eran cantadas las celebraciones de los santos patronos de las ermitas de su jurisdicción, vísperas y misa. A esto hay que añadir las fundaciones y obras pías de fieles particulares que así lo desearan: la fundación de una capellanía en Villaro en 1668, por testamento otorgado en 1660 por Juan Pérez de Eguileor, incluía el ejercicio de organista en la parroquial de dicha villa, <q>con cargo de tañer los domingos y fiestas y funciones, y el de enseñar el canto a los muchachos que con él cantasen, y tener manucordio en su casa</q>. Semejantes a ésta son muchas de las encomiendas localizadas documentalmente.</p>
				<p xml:id="p10">Las procesiones también incluían cierta participación musical; sobre ellas se sabe igualmente que se desarrollaban, al menos en Bilbao, de modo irregular; por ejemplo, en 1622 el diocesano padre González del Castillo decretó en su visita pastoral que era necesario <q>cubrir las mujeres la cabeza en los divinos oficios</q>, y que el clero y los religiosos debían desfilar en dos coros, precedidos de la cruz mayor; detrás debían ir los hombres y, después, las mujeres. Para la procesión del día del Corpus, la distribución de los participantes era determinada más minuciosamente. Además de las procesiones que prescribe la liturgia, se añadían las correspondientes a votos particulares, como, por ejemplo, la que el municipio de Bilbao prometió por haberse librado de la peste en 1594; se conserva la descripción de este acto, que incluye una misa y un oficio de difuntos, más la procesión al son de las letanías cantadas. Los actos realizados por las numerosas cofradías ofrecían otra ocasión para la celebración de ritos cantados; así por ejemplo, la de San Crispín y San Crispiniano, hermandad de los zapateros, indicaba en su reglamento de 1634 la obligación de celebrar misa cantada con responso por los hermanos fallecidos. En 1728, la cofradía de Santa María de Begoña incluía en sus ordenanzas la costumbre de celebrar misas cantadas en los días de Circuncisión, Purificación, Anunciación, San José, San Joaquín, Pascua (con vísperas), Ascensión (también con vísperas), Pentecostés, Pascua de Pentecostés, todos los sábados del año, y en la Virgen de Agosto (con novena), más <q>siempre que muriese algún hermano</q>. Incluso con la incorporación de todos estos rituales, la actividad litúrgica y musical alcanzaba en Vizcaya una frecuencia no especialmente destacable. Es posible determinar la cifra exacta en algunos casos, cuando se conserva el documento de los músicos que intervenían; en general, se trata de documentos tardíos. Uno de estos casos es el de Joaquín Andrés, que suplía al sochantre de la iglesia matriz de Bilbao, y del que han quedado las notas de sus actuaciones. Pues bien, durante el mes de marzo de 1829 hubo de actuar en 13 misas, 31 vísperas y 23 completas. Sin embargo, la riqueza musical en las celebraciones religiosas era tenida muy en cuenta por los vizcaínos; cuando la música faltaba, parece que esa ausencia se sentía muy vivamente. Por ejemplo, en 1585, cuando se hizo cesación <hi rend="italic">a divinis</hi> de la parroquia de Santa María de Lequeitio a causa de una profanación y el pueblo tuvo que buscar otro templo para asistir, renunció a hacerlo en el convento de dominicas de la misma localidad porque <q>las religiosas no cantaban sus horas en alta voz</q>. Tal era el menguado curso de los ritos en la mayoría de las parroquias vizcaínas durante el Antiguo Régimen; solamente las iglesias principales ofrecían un panorama más prolijo.</p>
				<p xml:id="p11">En cuanto a los objetos materiales necesarios para la realización de estos cultos, el primero era la campana empleada para convocar al acto correspondiente. Los conventos también se regían por el toque de campanas: así consta, por ejemplo, en 1644 para el convento de San Francisco, situado en la isla de Izaro, en el que la reunión capitular se hacía <q>por son de campana, como tienen de uso y costumbre</q>. Los sonidos de las campanas eran utilizados también por otras razones, generalmente cívicas. Así fue como en 1641 el campanero de Bilbao tuvo que empeñarse a fondo tocando <q>la campana a fuego</q> para avisar a sus convecinos del incendio en la iglesia de Santiago. Pero la utilización más reglamentada de las campanas es la correspondiente a los toques de muertos, en cuyo detalle se detienen morosamente los documentos. Así en Plencia en 1495 y 1508, en las ordenanzas municipales, se especificaron al detalle todos los toques, con la misma precisión con que se indicaban las normas cotidianas de la vida colectiva. En Bilbao, en 1645, hubo necesidad de regular por escrito los toques de campana que se realizaban para los actos fúnebres, impidiéndose que tocaran las campanas dobladas, pues ese toque se reservaba para las honras de la familia real. Se conservan algunos documentos sobre la fundición de estos instrumentos, como por ejemplo, la que realizó en 1707 Baltasar Jiménez para la iglesia de San Salvador de Frúniz. Y también sobre las reparaciones posteriores, como sucedió en 1781 en Santa María de Xemein, en que se pagaron diez reales a José Abaitua <q>por componer las lenguas de repique y esquilón</q>. Otras veces, la información sobre objetos susceptibles de utilización musical viene en el documento de pago de su construcción. Es muy común en el caso de atriles o facistoles, y se encuentra en todo tipo de poblaciones y fechas, de las que pueden servir como ejemplo los casos de 1710, cuando en Elorrio se apuntó el gasto por construir uno y por reparar otro; en Lequeitio consta una nota semejante en 1724; en Abadiano, en 1733 y 1745. En esta misma población, en el inventario de 1748, consta que había <q>dos atriles para cantar las Epístolas y Evangelios</q>. En Amorebieta es en 1771 cuando se anota un gasto relativo al atril, y así se puede continuar con una larga enumeración. Podrían detectarse otros objetos de culto relacionados con la música por medio de los inventarios de bienes que, a requerimiento generalmente del visitador, realizaban las parroquias, pero la mayoría de ellos carece de estas especificaciones: ya se ha comentado más arriba cuál era la situación de los objetos materiales en las iglesias de patronato. En un inventario realizado en 1579 en las cuatro Iglesias Unidas de Bilbao (la de Santiago, los Santos Juanes, San Antonio Abad y San Nicolás), se hizo figurar en la de los Santos Juanes <q>un atril para cantar el Evangelio</q> y cuatro misales nuevos. En 1605, en la ermita de San Antonio de Urquiola, el inventario declara que había allí <q>un <pb n="453"/>libro de misa, un misal viejo y un manual</q>. También relaciona numerosas campanillas y cascabeles, pero su valor no es exactamente litúrgico ya que, al parecer, eran colgadas de las imágenes con carácter de protección. En 1612, el inventario del hospital de San Lorenzo de Bilbao solamente indica la existencia de un misal y un atril: en todos los casos, los materiales litúrgicos son reducidísimos. En 1643, sin embargo, gracias a un inventario de la iglesia de Begoña, se tiene noticia de la presencia en ella de 18 misales, <q>dos de ellos de platino, iluminados, con cubierta de terciopelo encarnado, y bordados ricamente, con broches de plata</q>, más <q>un órgano nuevo que está en el coro</q>. Pero en posteriores inventarios este instrumento no vuelve a aparecer; así sucede en el de 1714, muy detallado y que, en cambio, indica la presencia de solamente <q>once misales, tres manuales, un breviario, un libro de epístolas y otro de evangelios, y cinco libros de coro de canto llano</q>. Las relaciones de libros litúrgicos en los inventarios no parecen indicar una gran riqueza de ellos en la provincia; la única referencia a libros impresos conteniendo polifonía está en Marquina, en el s. XVI. Quizá para ellos se hizo construir un facistol en 1606 por Ignacio de Eguerrea.</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00011-f2.png"/>
				<p xml:id="p12"><hi rend="italic">Iglesia de San Nicolás</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p13">Un testimonio importante que alude a la presencia musical en los actos religiosos es el órgano, si es que ha sobrevivido. En Vizcaya no se conserva ninguno anterior al s. XVII, pero quedan dos secretos del s. XVI, en el actual órgano de Cenarruza, y en Marquina-Echevarría. Las referencias documentales al órgano son, en cambio, bastante numerosas. Los inventarios de bienes eclesiásticos proporcionan muchas noticias que suplen la carencia de especímenes concretos. Sin embargo, en estos listados no siempre aparece indicada su existencia, debido a que solamente se hacían figurar en ellos los bienes muebles. De esto se deduce que el órgano de Begoña de 1643 al que se hacía referencia anteriormente debía de ser un instrumento portátil; se ignora si se trata del mismo que se autorizó construir en 1598. Los contratos de obligación entre los organeros y los patronos de las iglesias son otra fuente de información sobre la presencia del órgano. El más antiguo contrato de órgano conservado (en copia) es el de Plencia, de 1515; en el texto se hace referencia a otro órgano situado en Deusto y fabricado por el mismo organero, Lope de Lepe. También se tiene referencia del órgano de Cenarruza, de antes de 1559. En ese mismo siglo se encuentra al organero Vicente Alemán, al que se cita en relación con el órgano de Marquina de 1579. Los constructores de órganos que pasaron por las iglesias y conventos de Vizcaya son los mismos, en general, que los que se pueden encontrar en las provincias vecinas; el factor determinante es la demarcación episcopal, ya que, por su monto elevado, estas obras debían ser aprobadas por el provisor del obispado, y a él se remitían los organeros a la hora de buscar las obras que les convinieran. La provincia de Vizcaya pertenecía al obispado de Calahorra y la Calzada en su mayor parte, exceptuando la zona de las Encartaciones, que caía bajo la jurisdicción del de Santander.</p>
				<p xml:id="p14">Otras veces las fábricas de las parroquias compraban órganos desechados en otras iglesias de mayor potencial económico; así sucedió con varios órganos de las iglesias de Bilbao. Es de señalar el caso de los órganos de Elorrio, traídos desde Vitoria (Álava) antes de 1627. Siendo imposible remontarse más atrás del s. XVI por las razones ya mencionadas (la única noticia de órganos del s. XV proviene de Mondragón –Guipúzcoa–, y de organeros de Vitoria), hay que esperar hasta el s. XVIII para conocer el desarrollo de la organería en Vizcaya, ya que la documentación correspondiente se halla todavía en proceso de localización y estudio. Se conocen algunas informaciones aisladas, como por ejemplo que el segundo órgano de la villa de Marquina fue construido en 1681 por José de Echevarría, como también el de Bilbao de 1662. Los organeros que con más asiduidad trabajaron durante el s. XVIII en Vizcaya fueron fray Domingo Aguirre, José Antonio Albizua, Felipe Alzua, Diego Amezua, Francisco Antonio y Teodoro Arrazain, Lorenzo Arrazola, José Antonio Balzategui, Manuel Carvajales, Antonio Echevarría, Santiago Erdoiza, Felipe Galarza, Andreas Gasparini, la familia Monturus y Diego de Orio Tejada. La mayoría tenía casa en Oñate o Pamplona, y de ellos solamente constan domiciliados en Bilbao Felipe Galarza y Diego Amezua. Antonio de Echevarría, por su parte, consta como organero de Elorrio. Otros venían desde más lejos, como Alzua, que tenía la casa en Palencia. El asentamiento en Orduña durante el s. XVI por parte de la familia de V. Alemán permite suponer que los órganos vizcaínos pronto incorporaron el secreto con correderas partidas, ya que consta que él mismo utilizó este dispositivo en el instrumento construido entre 1600 y 1604 en Sigüenza (Guadalajara). De este modo, se puede entrever la actividad decisiva de una posible dinastía de organeros en Vizcaya, que actuó en las fechas claves en que en este instrumento se estaban introduciendo las principales innovaciones que definen la configuración del órgano ibérico. Por otros apuntes documentales, parece que hasta pasados los tres cuartos del s. XVIII se continuó en Vizcaya el proceso de ampliación de los órganos construidos con los tubos <q>sobre su viento</q>, añadiéndoseles los tubos <q>apostados</q> de lengüetería. A partir del último cuarto del s. XVIII se percibe en Vizcaya una tendencia hacia la colocación de juegos que permiten un mayor empaste sonoro, es decir, hacia un órgano más sinfónico, proceso que se detecta sobre todo en la figura de Diego Amezua. El nieto de este último, Aquilino Amezua, se sitúa ya plenamente dentro de la estética del llamado <q>órgano romántico</q>.</p>
				<p xml:id="p15">Generalmente, las noticias sobre el uso del órgano aparecen en los documentos económicos o legales que hacen referencia a las obligaciones del organista o a su salario. Por lo sabido hasta ahora, la referencia más antigua de este tipo es <pb n="454"/>la del organista de Elorrio en 1517; el documento fue emitido a causa de la necesidad de aumentar el número de clérigos, decidiéndose al final que hubiera <q>otros dos clérigos o beneficiados en esta manera: que el uno de ellos sea organista y tenga cargo de tañer los órganos en todos los días solemnes y de guardar, a misa mayor, y vísperas, y en todos los sábados, en la misa del alba y a vísperas, y en todos los otros tiempos que fuere necesario y se acostumbra en semejantes iglesias ... [y el segundo clérigo] sirva todo lo que conviene a oficio de sacristán, así de tañer como de servir en la dicha iglesia, y llevar las cruces en las procesiones y mortuorios, y en los otros actos semejantes</q>. Se añadió un tercero, <q>el cual ha de servir también de organista y sacristán</q>. De 1528 hay una referencia al órgano de Valmaseda, y en 1556 aparece señalado su organista, Lope de la Cruz. El siguiente organista del que se conoce el nombre en Vizcaya es Fernando de Luyando, que ejerció el cargo por lo menos desde 1581. Otro de los organistas más antiguos es Miguel Izurain, organista en Lequeitio en 1609, al que parece seguir en 1628 L. Armendáriz. En el s. XVII la información es mucho más abundante y, además de las referencias a los órganos de Axpe en 1615, y de Villaro en 1668, ya señaladas, se pueden indicar las siguientes (quedando aparte los organistas de Bilbao, que se indicarán más abajo): Antonio de Mediano (Portugalete, 1653), Martín Asensio de Bilbatúa (Durango, 1653), Miguel Pérez de Artibay (Portugalete, 1654), Nicolás de Upategui (Durango, 1668), Diego Umaran (Portugalete, 1669), Juan Asensio Astunduaga (Durango, 1674), Tomás Igola (Lequeitio, 1679), José de Austoa (Durango, 1686), Rodrigo de Orobio (Durango, 1693), Juan Francisco Morran (Orduña, 1693), Domingo Urquina (Orduña, 1699). En el s. XVIII la nómina de organistas se dilata considerablemente, debido a que la documentación es mucho más abundante y que además ha sido ya estudiada: S. Odriozola (Lequeitio, 1702), Martín Arauco (Portugalete, 1705), Miguel Puente (Lequeitio, 1705), Juan Antonio Guezala (Durango, 1705), Pedro Gaminde (Portugalete, 1714), Juan José Iriarte (Durango, 1723), Juan Bautista de Arenaza (Durango, 1727), José Galdona (Lequeitio, 1731), José A. San Román (Deusto, 1734), Juan A. Aguirre (Orduña, 1734), Manuel Lizaola (Orduña, 1742), Manuel Madariaga (Galdácano, 1742), Miguel Ugalde (Galdácano, 1742), Domingo Fernández Carrillo (Orduña, 1745), Nicolás Lorna (Portugalete, 1745), Pedro Lozano (Orduña, 1746), Juan Bautista Arenaza (Xemein, 1746), Antonio de Gogenola (Durango, 1748), Juan E. Pérez (Abadiano, 1753), M. Recacoechea (Ceberio, 1757), M. Martitegui (Portugalete, 1761), Antonio M. del Castillo (Durango, 1761), A. Bertoita (Xemein, 1763), M. Recalde (Xemein, 1766), M. A. Begoña (Deusto, 1768), Andrés Romero (Valmaseda, 1768), Lucas de la Cámara (Lequeitio, 1775), Miguel Balzola (Guernica, 1778), Manuel Basterra (Amorebieta, 1780), M. Recalde (Ondárroa, 1782), D. Madariaga (Villaro, 1782), Juan Simón Arriaga (Guernica, 1787) y M. Ubirichaga (Durango, 1793).</p>
				<p xml:id="p16">En el s. XIX la situación resulta más confusa, debido a las dificultades económicas asociadas a la guerra con Francia y después a las guerras carlistas. En la primera mitad del siglo, sin embargo, parece que en cuanto al desarrollo de la carrera de un organista la línea general fue la misma que en el siglo anterior. Por ejemplo, para la oposición a la plaza de la iglesia de Santa María de Xemein se presentaron candidatos de procedencias tan diversas como Fuenterrabía, Mondragón, Tolosa, Azpeitia, Oyarzun, Villafranca (de Guipúzcoa), Vitoria, Salvatierra (de Álava), Haro (de La Rioja), y Echevarría, Ondárroa, Durango y Marquina (de Vizcaya). Muchos de estos organistas de los pueblos o bien eran beneficiados o bien simultaneaban su cargo con el de sacristán, maestro de primeras letras u otros similares. En general, parecen ser más frecuentemente seglares, y su misión sería no mucho más complicada que lo que requiere acompañar el canto llano o introducir versos improvisados. Se conservan algunas partituras que son evidentemente arreglos y reducciones para teclado de piezas originalmente camerísticas, lo cual muestra que el órgano servía también como medio de difusión de la música no religiosa allí donde no había medios para montarla. También hay que tener en cuenta que, debido al abandono o absentismo de los beneficiados y resto del clero, a veces la función del organista se llegaba a complicar, como se denuncia en el acta de la visita episcopal a la iglesia de Santa María de Amorebieta, según el cual <q>se responde al sacerdote desde el coro por el organista y un chico que hace de tiple, cantando solos estos dos la Gloria y Credo, tañendo al mismo tiempo el órgano</q>.</p>
				<p xml:id="p17">Hacia finales del s. XVIII o comienzos del s. XIX los organistas comenzaron a figurar en la documentación como participantes también en sesiones musicales de más envergadura que acompañar el canto llano; así por ejemplo, en Santa Ana de Durango hay un apunte de pago en 1803 <q>por el acompañamiento en la música instrumental en dicho día de la Santa como es costumbre</q>. Puesto que en Santa Ana no parece haber existido una capilla musical, cabe deducir que los aficionados de Durango habían aportado su colaboración en esta festividad y que, por lo tanto, el organista tenía participación en actividades musicales de grupos extraeclesiásticos. De algunos organistas consta que también desarrollaron su habilidad en ambientes seglares. Así sucede con Marcos Recalde, organista de Marquina, o con Manuel Gamarra, de Bilbao: ambos participaron en las reuniones musicales del círculo ilustrado de los Caballeritos de Azcoitia y de la Sociedad Bascongada de los Amigos del País. Es pequeña la parte del repertorio de los organistas que se ha conservado escrita en partitura, y casi siempre se trata de obras sin atribución de autor. Lo que va firmado es de los autores más destacados del país, como Manuel de Gamarra, fray José de Larrañaga, Juan Andrés de Lombide, Joaquín Ojinaga o fray Manuel de Sostoa. Otros compositores de los que ha quedado obra escrita son D. Scarlatti, I. Pleyel, F. J. Haydn, José Lidón y José de Nebra.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d6">
				<head n="3">Música religiosa: conventos.</head>
				<p xml:id="p18">En territorio vizcaíno no se produjo ningún asentamiento de comunidades monásticas regulares hasta la llegada tardía de los mendicantes en 1357, con el convento de San Francisco de Bermeo. Después, en el s. XV, el número de conventos mendicantes se incrementó notoriamente. El único caso anterior es el de la colegiata de Cenarruza, cuya dotación estaba constituida por canónigos regulares y no por frailes. En la documentación de los conventos, muy escasa y poco estudiada, se pueden encontrar algunas referencias a las actividades litúrgico-musicales que en ellos tenían lugar. Así, en el acto de fundación del convento de franciscanas de San Antonio de Padua de Durango en 1439, consta que el Ayuntamiento de esa villa <q>concedió una limosna para agrandar el coro</q>. Otras referencias documentales aluden especialmente a las ocasiones extraordinarias, y no a la vida cotidiana en el interior de los conventos. Por ejemplo, queda el documento del compromiso de las monjas de la Encarnación de Bilbao en 1577 de <q>cantar las vísperas y otros oficios solemnes de Navidad y advocación de Nuestra Señora</q> a cambio de la edificación de una capilla en su iglesia. Se conserva la indicación del solemne canto de las vísperas en el convento de Santa Clara en Abando por <pb n="455"/>los frailes de San Francisco de Bilbao, en 1604, con motivo de la profesión de las religiosas clarisas. Igualmente, se sabe que en 1621 se cantó el <hi rend="italic">Te Deum</hi> en el acto de toma del velo de las religiosas mercedarias de La Naja. También queda constancia de los actos que implicaban un intercambio económico, como por ejemplo la construcción de una iglesia para las agustinas de La Esperanza: a cambio, ellas debían cantar todos los sábados una salve a intención del donante. Cuando en 1605 los jesuitas intentaron instalarse por primera vez en Bilbao, el clero y la muchedumbre quiso expulsarlos y se dirigieron para ello al colegio, con una cruz, y armas, y entonando <q>un cántico religioso</q>. El colegio de los jesuitas de San Andrés tampoco se distinguió por su riqueza en útiles litúrgico-musicales, a juzgar por el inventario de 1717, en el que únicamente constan <q>un atril, un Evangelio, y once misales, uno de ellos guarnecido de carmesí, ocho con ribetes de plata, y dos con broches</q>. Un caso excepcional lo constituyen las comunidades franciscanas; varias de las situadas en la provincia de Vizcaya disponían de capillas musicales: son las de los conventos de Orduña, Bermeo, Forua y Bilbao. Estas capillas, e incluso los conventos franciscanos que no las tenían, parecen ser los principales introductores de las novedades musicales en Vizcaya.</p>
				<p xml:id="p19">Como se ha citado anteriormente, el primer órgano que aparece en la documentación vizcaína, el de 1489, corresponde al convento de franciscanas de Durango. Por desgracia no queda ningún testimonio directo de su actividad. De la documentación literaria se desprende que el convento de San Francisco en Bilbao, que empezó a construirse en 1498, fue el que logró un nivel más alto, aunque con el incendio que sufrió en 1851 y su consiguiente demolición desaparecieron todos los materiales de su capilla. Poco antes de su desaparición, durante la ocupación francesa, este convento había sido suprimido, pero parece que sus actividades se pudieron reanudar al normalizarse la vida ciudadana. No es posible saber, por lo tanto, la composición exacta de sus integrantes, ni sus nombres concretos, ni sus obras, más que por referencias indirectas. Así es como se pueden entrever sus intervenciones en las ocasiones especiales en que, por la solemnidad del momento, debían actuar junto a las capillas de otros conventos o poblaciones. En 1644, por ejemplo, para celebrar las honras fúnebres por el fallecimiento de la esposa de Felipe IV, doña Isabel, asistieron a los actos y colaboraron con la capilla de Bilbao. En 1664, intervinieron en las exequias por Carlos II en Guernica, acontecimiento al que acudieron las autoridades de Vizcaya, <q>con sus ropas largas, chias y birretes de bayeta negra</q>, y <q>se agregaron al Cabildo de la Villa de Guernica ... y se dirigieron en cuerpo de comunidad y procesionalmente a la iglesia de la Antigua, llevando el síndico Cadalso sobre una almohada de terciopelo negro una corona, sostenida de ambos lados por dos regidores ... que debía depositarse en la cúspide del catafalco levantado en el interior de la Iglesia juradera, en la cual se cantó, con toda solemnidad, la Vigilia o Víspera de Difuntos, a cuyo acto asistió la Capilla de Músicos de los frailes de San Francisco de Bilbao</q>. En 1700, con motivo de la muerte de Carlos II, fue con la capilla de Aránzazu, también franciscana, con la que se unieron. Ese mismo año, la capilla de San Francisco de Bilbao acudió a la celebración del fin de las obras de Santa María de Durango. También actuaron por la muerte del duque de Parma en 1727, junto con sus compañeros de Forua, y con todos <q>los sacerdotes del señorío que por bien tuvieren</q>. En 1762 tocaron en acción de gracias por la protección que la Virgen de Begoña había concedido a los bilbaínos en una terrible tromba de agua. En 1789, su colaboración con la capilla de Bilbao en Guernica se debió a la coronación de Carlos IV. También intervenían en la celebración de funerales y fiestas de los linajes importantes de la villa, como Arbolancha, Arbieto, Bertendona, Larrínaga, Zubiaur, Zabala, y otros. Ha sido posible conocer los nombres de algunas figuras rectoras de esta capilla de San Francisco; entre ellos se cuenta el de Andrés Bustindui, organista de la misma, que actuó como perito examinador del órgano de Berriatúa en 1744, y de la oposición al cargo de organista en Galdácano en 1742. Otro organista de San Francisco fue fray Hernando Irigoyen, tasador del órgano de Amorebieta (Vizcaya) que había construido Antonio Albisua. También el nombre de Martín de Oarabeitia o Jarabeitia, su maestro, figura como tasador de obras de organeros en Ceberio-Olabarrieta en 1757. Otro maestro de esta capilla, Francisco de Crucelegui, intervino como examinador de la plaza de organista de la iglesia de los Santos Juanes de Bilbao, junto a Manuel de Gamarra. En 1824 el examinador a la plaza de organista de Lequeitio fue Antonio de Zabala, vicario de coro de San Francisco. Otras veces se menciona en los documentos el cargo, y no el nombre de la persona. En estos casos figura <q>el organista de San Francisco</q> solamente, como sucede en los reconocimientos del órgano de Portugalete en 1714, Cenarruza en 1762, o Amorebieta en 1794. Si se toman en consideración estas informaciones, se puede decir que su actividad musical sobrepasaba el ámbito de los muros de su convento para alcanzar a toda la provincia de Vizcaya, y aún más. Los músicos de la capilla de San Francisco debían tener obligaciones semejantes a las de sus colegas seculares; consta que componían obras nuevas para las festividades señaladas y se supone que también para los domingos. De algunas de esas obras se conservan los textos, que se imprimían para repartir entre el público asistente. Por ejemplo, se conservan los de los villancicos de Navidad de 1755, de Jarabeitia, en vascuence, <hi rend="italic">Nay duen ezquero sein ederrac</hi>, y los de 1803, también de Navidad, debidos al vicario de coro Antonio de Zabala Salbidea, que tuvieron gran trascendencia por llamar en su texto <q>Cabeza de Vizcaya</q> a Bilbao, y protestar por ello Bermeo.</p>
				<p xml:id="p20">Los conventos franciscanos llegaron a actuar directamente sobre el ambiente musical del país por medio de sus músicos más capacitados, que eran constantemente reclamados para actuar de jurados en oposiciones o como peritos en instalaciones de órganos. Hubo incluso ocasiones en que se colocaron como músicos prácticos fuera del convento, como es el caso de fray Pedro Bengoa, organista del convento de Aránzazu (Guipúzcoa) que, a causa del incendio del mismo en 1834, tomó la plaza de Elorrio. A través de sus enseñanzas a los niños donados podían difundir también los franciscanos su escuela musical. Por ejemplo, Bengoa inició en el arte a J. Ambrosio Arriola, <q>llamado a ser uno de los mejores organistas de Europa</q>, en palabras de H. Eslava, y una de las figuras más activas en la música orquestal del s. XIX en Vizcaya. También Rodrigo de Orobio, organista de Durango, aprendió su oficio en el convento franciscano de Aránzazu. Igualmente sus propios instrumentos pasaron en ocasiones a poder de los músicos no pertenecientes al clero regular. El órgano del convento de San Francisco se trasladó en 1852 a la iglesia de Nuestra Señora de Begoña, debido a la destrucción definitiva del edificio, y el de los mercedarios de Burceña fue a parar a la de San Nicolás de Bilbao.</p>
				<p xml:id="p21">Por lo que se refiere a los restantes conventos de Vizcaya, cabe decir que su actividad musical fue de menor envergadura, y que, por lo que hasta ahora se sabe, se ceñía principalmente al canto de los oficios, como ha quedado dicho <pb n="456"/>más arriba. Por otro lado, la documentación es más escasa y menos explícita, y solamente ha sido posible conocerla en los casos en que las comunidades correspondientes salieron a actuar en algún acontecimiento de rango público. Por ejemplo, en 1644, en los funerales de la reina Isabel, los responsos fueron encomendados cada uno a una comunidad diferente, actuando los dominicos del convento de La Encarnación en primer lugar, los mercedarios de Burceña a continuación, seguidos por los agustinos, los jesuitas y los franciscanos de San Mamés y San Francisco. El último responso fue entonado por el Cabildo de la iglesia de Santiago, acompañado por las capillas de la Villa y de San Francisco.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d7">
				<head n="4">Capilla musical de Bilbao.</head>
				<p xml:id="p22">El culto divino en la principal iglesia de Bilbao, la de Santiago, contaba con un Cabildo algo más nutrido y eficiente que los restantes de la provincia; su reglamento es desconocido en los detalles, pero se puede extraer bastante información de lo publicado por Labayru. En el s. XVI tenía ya establecidas sus obligaciones y costumbres, entre las cuales destaca la <q>salida al encuentro de personajes</q> que llegaban a la villa, según su rango. También tenía definido su lugar en el coro, sus vestimentas, etc., para todos sus integrantes, que tenían que ser bilbaínos. El cargo de prior del Cabildo era reservado a los hijos de las familias importantes de la villa, y se elegía cada año, en medio de un ceremonial totalmente regulado; todo el Cabildo acompañaba a su casa al nuevo prior <q>bajo el repique de todas las campanas de las cuatro parroquias, y seguidos del pueblo</q>. Acudían también los tamborileros a tocar en el acontecimiento. Este Cabildo único servía a todas las parroquias de Bilbao, que se habían ido incrementando en número, desde las dos primigenias, a tres en el s. XVI con la incorporación de la de los Santos Juanes, y a cuatro con la definitiva construcción de un gran templo en el lugar de la antigua ermita de marineros dedicada a San Nicolás. Hasta muy entrado el s. XIX no se creó <q>la quinta Parroquia</q>, ya en tierras de Abando.</p>
				<p xml:id="p23">Los componentes del Cabildo de Bilbao intervenían en los oficios ordinarios en canto llano, como es habitual en esta institución, y también en las ocasiones especiales. Por ejemplo, cuando en 1594 el Ayuntamiento hizo voto de subir a la ermita de San Roque todos los años, a causa de la peste, asistieron primeramente a la misa solemne y al oficio de difuntos, saliendo después con los munícipes en procesión, llevando las efigies de diversos santos y <q>cantando las letanías mayores</q>. Una vez en la ermita, celebraron varias misas y cantaron <q>un nocturno por los finados de la peste, y varios responsos</q>. Esto mismo se verificaba también en otras ermitas del recorrido. Para los actos más solemnes, el Cabildo contaba con la colaboración de una capilla musical, que se financiaba a medias entre la fábrica del Cabildo y el Ayuntamiento. Estaba formada por un MC, un organista (en los momentos más florecientes, dos o tres), varios instrumentistas, y niños cantores, además de los propios beneficiados. De este modo se introducían la polifonía y la monodía acompañada en la música litúrgica.</p>
				<p xml:id="p24">La capilla de Bilbao existió desde el s. XVI por lo menos. La primera referencia documental es del año 1577, en que se alude a su MC, Prudencio Navarro. La lista de sus sucesores pasa por los siguientes nombres: Domingo Matanza (1586), Juan de Isaba (1603), Pedro Calvo (1611), Juan Chamizo (1615), Simón Ugarte, o Huarte Arrizabalaga (1654), Andrés Ladrón de Guevara (1694), Sebastián Gómez Fabro (1706), Martín Balbín (1725), José Zailorda Lorado (1730), Manuel de Gamarra (coadjutor de Zailorda en 1753 y MC en 1779), Pedro Estorqui (1791) y Nicolás Ledesma (desde 1832). Por otro lado, los nombres de sus restantes componentes son casi todos desconocidos hasta el s. XVIII. Únicamente se conocen los de tres organistas del s. XVII: Francisco de Intena (nombrado en 1615), Juan Beltrán de Quiñones (que ganó la plaza en 1617) y Andrés de Sesé (en 1675). Se pueden citar también los nombres de Martín de Otalora y de Sebastián de Zaldívar, que fueron los oponentes de la oposición que ganó Quiñones, de los que nada se sabe pero que podrían ser del lugar. Al ganador en este caso se le asignó por parte del Cabildo <q>una renta de cien ducados anuales, más los derechos anejos al cargo</q>. En el s. XVIII se observa un mayor número de nombres en la documentación, en parte porque está mejor conservada y estudiada, y en parte porque hubo tal incremento en el culto religioso que se dotaron nuevas plazas en iglesias que anteriormente no parece que las tuvieran establecidas. Así sucede en las tres parroquias de la villa fuera de la iglesia matriz de Santiago, que era la que ostentaba la titularidad de la capilla y de su organista.</p>
				<p xml:id="p25">Se puede presentar el siguiente listado de organistas de la iglesia de Santiago: Juan de Armaola (1705), Juan Bautista Inurreta (1740), Francisco Javier de Urreta (1762), Juan Andrés de Lombide (1765), Francisco Javier de Lecea (1770), Manuel de Gamarra (1779), Juan Simón de Saralegui (1780), José de Sobejano (1815) y Nicolás Ledesma (1830). En la iglesia de los Santos Juanes, los organistas conocidos son: Joaquín de Enzio (1740), Juan Tomás de Iturriza (1749), Manuel Antonio de Ubirichaga (1762), Manuel de Basterra (1767) y Santiago de Zamacola (1768). En la de San Antonio Abad: Pedro de Gaminde (1712), Jerónimo de Uriarte (1739), José Aguirre (1740), Francisco de Zabala (1741) y Juan Bautista de Larrabide (1744). Finalmente, la cuarta parroquia, la de San Nicolás, no debía de tener asignado un organista propio, pues no consta nunca en la documentación correspondiente.</p>
				<p xml:id="p26">En esta iglesia matriz se conoce documentalmente la existencia sucesiva de varios órganos para el servicio religioso del Cabildo y de su capilla musical. De los órganos del s. XVIII se sabe que en 1710 construyó uno fray Domingo Aguirre, aprovechando que por ser franciscano se hallaba residente en el convento de San Francisco de la villa. Este órgano, en el que se reutilizaron restos del anterior de 1662, era de mayores proporciones, y para su construcción se intentó imitar el que existía ya en San Francisco. Aguirre tomó también como referencia sus órganos construidos anteriormente en las catedrales de Palencia, de Plasencia (Cáceres), y en el monasterio de San Juan de la Peña (Huesca), de modo que debió de tratarse de un instrumento prestigioso. Debido a que Aguirre no dio presupuesto previo sino que hizo la obra a jornal para sus ayudantes, costó a la villa una cantidad para cuya consecución hubo de endeudarse. El instrumento fue recibido por el organista del convento franciscano de Aránzazu, Francisco de Belderrain, en 1711. Después de varias reformas y reparaciones, este órgano de Santiago fue rehecho en 1792 por D. Amezua, aprovechando probablemente también parte de la cañutería, pero renovándolo por completo. La obra se demoró cuando Bilbao se vio afectada por la llegada del ejército francés, pero finalmente fue entregada en 1795 a satisfacción del propio organista de la capilla, Juan Simón de Saralegui, y del religioso del convento de San Francisco, fray Ramón de Axpe. Respecto al órgano de la parroquia de San Antonio Abad, habiéndose perdido casi toda la documentación eclesiástica resulta imposible reconstruir su historia, pero, dado que constan los cobros del organista, debía de contar con su propio instrumento. En 1796 el Ayuntamiento pensaba trasladar a San Antonio el órgano antiguo de Santiago, pero parece que finalmente no lo hizo, ya que a donde se trasladaron sus <pb n="457"/>restos fue a San Nicolás. Tampoco es posible saber mucho más sobre el órgano de la parroquia de los Santos Juanes: había un instrumento antiguo que, cuando la parroquia se trasladó al edificio de los jesuitas en 1770, fue trasladado también. En San Nicolás parece que no hubo órgano hasta la edificación del templo actual; en ese momento, se colocó en él el órgano que se hallaba en la iglesia del colegio de San Andrés, propiedad de los jesuitas expulsados. A principios del s. XIX se decidió montar uno nuevo con los restos aprovechables del de Santiago de Aguirre y del de San Antonio Abad, comprometiéndose a ello Diego de Amezua. Pero en realidad, lo que se hizo fue traer el del convento de mercedarios de Burceña, clausurado por los franceses. Finalmente, Casilda de Iturriza donó en 1885 el actual. En la lista de estos órganos de Bilbao se tendrían que incluir los de los conventos y los que se hallaban en domicilios particulares, como en el de José de Zailorda, del que se hablará más abajo. El caso es que, en total, hubo en Bilbao un elevado número de órganos y, en consecuencia, el nivel de los intérpretes fue quizá lo más destacado de las actividades musicales de la iglesia. De hecho, de Bilbao salieron mejores organistas que MC.</p>
				<p xml:id="p27">La financiación de las actividades de la capilla musical se debía por mitades al Ayuntamiento de la villa y a la fábrica de la iglesia matriz de Santiago, lo que siempre ocasionó muchas incomodidades tanto a los músicos como a los pagadores por la falta de sincronización en sus libramientos y por la indefinición de los pagos extraordinarios. Estos últimos constituían una parte considerable de las percepciones económicas de los músicos, y como solamente se cobraban en caso de asistir a la función correspondiente, ser llamado para actuar en estas ocasiones era muy deseable. Sin embargo, parece que se reclamaba con más frecuencia a los músicos que a la vez fueran sacerdotes, marginando un tanto a los laicos. Este régimen económico está en la base del arraigo que la música ha tenido en la ciudad, pues las instituciones modernas se crearon con carácter de continuidad respecto a sus predecesoras del Antiguo Régimen. Por la misma razón, Bilbao no siempre pudo contar con músicos para su capilla que pertenecieran al estado religioso; la consideración hacia el estado de sus integrantes siempre se debió de tener muy en cuenta, dándose preferencia a los vinculados a la institución eclesiástica, aun cuando este vínculo fuera muy tenue, así que, aunque hubo músicos laicos, se los trataba con menor consideración y se daba preferencia a los religiosos. José de Zailorda, por ejemplo, se integró en la capilla como violón en 1717 por encima del titular José Cárcamo, que era casado y tuvo que abandonar su plaza por esta razón. Estas preferencias hacia personas de diferentes estados aunque realizaran trabajos homólogos llegaron a ser causa de serias disensiones en el seno de la capilla: así, por ejemplo, se puede considerar el incidente que tuvo lugar en 1745 entre Juan Tejedor, tenor de la capilla, y Lucas Sáenz de Ceballos, bajonista, que acabó ante la autoridad judicial por una discusión con <q>chanzas</q> e injurias. La razón de esta pelea había sido la recriminación dirigida hacia Tejedor por haber cobrado más que los restantes músicos: al estar tonsurado recibía trato de favor y, además, actuaba por su propia cuenta. El asunto se saldó con una pena de cuatro meses de destierro a Ceballos y costas. El calendario exacto de actuaciones obligatorias de la capilla se hallaba escrito en una <q>tabla</q> que estaba situada en la sacristía de la iglesia de Santiago desde 1674. Sin embargo, debía de ser muy poco el caso que los músicos le hacían, con la excusa de que <q>se había oscurecido</q> y no la podían leer. Los músicos fueron recriminados en numerosas ocasiones por sus ausencias y desajustes en el cumplimiento de sus obligaciones. Aunque no ha sido publicado el documento de su constitución, se pueden deducir las obligaciones ordinarias de esta capilla gracias al estudio individualizado de los contratos firmados entre los músicos y el Ayuntamiento. De ellos se deduce que eran equivalentes a las de otras agrupaciones semejantes: componer, dirigir (el MC) e interpretar (los restantes) música para determinadas celebraciones, cuidar del mantenimiento de los instrumentos y enseñar a los niños donados. Debían actuar en todas las festividades ordinarias del año eclesiástico, y en la octava de Corpus, y además, interpretar un villancico nuevo compuesto <q>para los días en que celebran las cofradías de esta dicha villa las advocaciones de sus santos</q>. También tenían que actuar en los entierros en los que <q>la parte lo requiriese</q>. Para el MC, las obligaciones concretas eran componer la música de <q>dos salmos o misa con instrumentos, alternando un año la misa y otro los salmos; para el día de Corpus Christi, un cuarto, una aria o dúo con instrumentos; para la fiesta de Navidad, un cuarto de Vísperas, tres cuartos por la noche, uno en cada Nocturno, todo con instrumentos, como igualmente, la aria de Reyes. Las tres arias de la Concepción, Navidad y Reyes transportará para otras festividades. Todos los años hará una lamentación nueva [y un] <hi rend="italic">O Vos Omnes</hi> de cinco a cinco años, y a más, estará obligado a componer obras extraordinarias que se pueden ofrecer, como en aclamaciones de Reyes, etc. y de dos a dos años, a poner una misa sin instrumentos, y unas Vísperas sin instrumentos</q>. No se ha conservado música de los integrantes de la capilla hasta el s. XVII, y las obras de entonces son muy escasas en número. Por ellas parece que los MC de Bilbao, como sus colegas de otras catedrales o iglesias, utilizaban dos estilos: uno polifónico y coral para los textos en latín, y otro en monodía acompañada y con solistas para los textos en lengua vulgar, que fue tanto el castellano como el vascuence. El primer villancico en esta última lengua de que se tiene noticia se debe no a la capilla de la villa, sino a la del convento de San Francisco. Para la capilla municipal, la primera referencia es del año 1794, y la música se debía al MC Pedro de Estorqui, con el texto <hi rend="italic">Urte guztijetaco gabongo leguia</hi>. En cuanto a la obligación que tenían los principales miembros de la capilla de dedicarse también a la enseñanza de la música, hay que decir que esta capilla no era la única institución bilbaína que se encargaba de ello; sabemos que en 1588 había un segundo personaje que <q>enseña[ba] canto</q> además del MC D. Matanza. Se trataba de un clérigo ayudante, que debía enseñar <q>el canto de la música a los hijos de los vecinos de dicha Villa</q>. En 1603, al fundarse el colegio de San Nicolás, institución de beneficencia destinada a niños pobres y huérfanos, se incluía también la enseñanza de la música: allí debían aprender <q>doctrina cristiana, leer, escribir, contar, latinidad, tecla y canto eclesiástico</q>. La capilla, por su parte, tendía a autoalimentarse de sus propios miembros, que de ser niños cantores pasaban después a ejercer el oficio de instrumentistas, cuando les cambiaba la voz: tal es el caso de Simón Díaz de Mendívil, que de cantor pasó a bajón en su madurez.</p>
				<p xml:id="p28">De lo sucedido durante el s. XVI apenas es posible saber nada, ya que la documentación es inaccesible por el momento; solamente se puede decir que el cargo de MC en Bilbao lo ostentaba D. Matanza quizá simultáneamente con otros, ya que en 1586 precisamente aparece como maestro también en la capilla de la colegiata –luego catedral– de Vitoria (Álava), y en 1598, cuando todavía consta en la lista de Bilbao, en la de la catedral de Oviedo. Después figura en la de Lugo, en 1604, manifestando así la característica movilidad de los músicos de su tiempo. Algo semejante sucede con <pb n="458"/>Juan Chamizo, que aparece en la lista de MC de Bilbao entre 1615 y 1654, y que anteriormente había tenido el mismo cargo en Vitoria, donde, por cierto, se añade que era un gran intérprete de bajón, según R. Mendialdúa. En todo caso, parece fuera de dudas la relación entre las actividades de ambas capillas en los ss. XVI y XVII.</p>
				<p xml:id="p29">Entre estos dos siglos sitúa el padre Donostia la existencia de un organista vizcaíno llamado Diego de Alvarado, que ejerció su oficio en la Capilla Real de Lisboa y del que se conserva obra escrita. Sin embargo, hay que tener en cuenta que en aquellas fechas la palabra <q>vizcaíno</q> designaba a todos los vascos. Se ignora la relación que pudiera tener con las actividades de la capilla de Bilbao. Por lo que respecta al s. XVII y a la espera de concluirse algunas investigaciones, se pueden entresacar algunos datos sueltos de lo ya publicado con referencia a otros lugares y capillas. De ello se deduce, por ejemplo, la actuación de la capilla de Bilbao en celebraciones especiales añadidas a las rutinarias, tales como las debidas a la proclamación de Carlos II en 1664 y luego a sus exequias en 1699. Entre estas celebraciones especiales merecen señalarse las de 1682, con motivo de haberse aprobado por el Papa que el santo patrón del señorío fuera San Ignacio de Loyola. Los festejos debieron ser impresionantes, pues duraron dos días con octava, y acudió, además de esta capilla de Bilbao, la de San Francisco y la de Pamplona, venida expresamente para ello. Se dieron salvas, cohetes, toros, convites, iluminaciones, y se quemó un roble, mientras la villa se veía adornada de colgaduras, y todo ello al son de campanas. El segundo día hubo además una procesión, durante la cual los músicos se detuvieron varias veces ante los altares adornados que se habían colocado en las calles, para cantar sendos motetes al Santísimo. Quedan también documentos sobre esta misma celebración en los años iniciales del s. XIX; acudían a ella todo el Cabildo con su sochantre, la capilla, los clarineros, tamborileros y atabaleros, y además se solía incluir algún refuerzo: dos violines en 1807, y dos violines, dos trompas, dos clarinetes y contrabajo en 1820, cuando se celebró una <q>misa grande</q>, un <q>cuarteto</q> (?), y <q>sinfonía</q>, siendo ésta la primera vez en que aparece en la documentación vizcaína esta palabra. En 1825 se contó una vez más con la colaboración de la capilla de San Francisco.</p>
				<p xml:id="p30">Respecto a las personas que integraban la capilla de Santiago, hay que comenzar por plantear la posible presencia en ella de José de Vaquedano, en los tiempos del maestro Simón de Ugarte (¿o Huarte?) o, al menos, de su paso por Bilbao en 1663, y la admiración que su voz de <q>tiple de gala</q> ocasionó en ella. En todo caso, la filiación discente de Vaquedano con Ugarte está fuera de toda duda, y muestra que los músicos que ejercieron en Bilbao fueron seleccionados con una cierta pretensión de calidad y eficacia: de este Ugarte –Huarte– se conserva obra manuscrita en la catedral de Salamanca, y de Vaquedano en la catedral de Santiago de Compostela, en la que llegó a ocupar el cargo de MC. La vida de esta capilla musical es más conocida en los años del s. XVIII, en los que se conocen los nombres de algunos músicos brillantes e influyentes. Entre ellos destaca Domingo Fernández Carrillo, cantor y organista en Bilbao desde 1728. Fue el encargado de la enseñanza y manutención de los niños tiples, a pesar de no tener ni el cargo de organista oficial ni el de maestro, que eran los habituales para esta labor. Por sus enseñanzas pasaron Marcos de Recalde, que más tarde aparece en las reuniones musicales de <q>los Caballeritos de Azcoitia</q> y que llegó a ejercer de organista en Marquina-Xemein, y Miguel de Balzola, luego organista de Guernica y abuelo de Juan Crisóstomo de Arriaga. Otra figura importante de la capilla de Bilbao durante el s. XVIII es la de José de Zailorda, primeramente violón y más tarde MC de la misma hasta 1753, en que empezó a repartir sus obligaciones con Manuel de Gamarra. De su actividad musical es imposible concretar nada, pues no quedan más que referencias literarias, pero hay que decir que fue durante su época de MC cuando se formaron el citado Gamarra y Joaquín de Oginaga. Lo que sí quedan son indicaciones de su elevado nivel cultural y de sus enciclopédicos conocimientos: actuó como director de las obras para la construcción de una barra en el puerto de Portugalete (Vizcaya), como arquitecto en el fuerte de Punta Galea (Vizcaya), y realizó la traza de la iglesia de Munguía (Vizcaya). Es autor también de la traza de la fachada del Ayuntamiento de Pamplona, e intervino como perito tasador de pintura y de arquitectura, así como sobre la salubridad de una nueva fuente descubierta en Ollargan (Vizcaya). La lista de sus bienes incluía una nutrida biblioteca y gran cantidad de instrumentos técnicos. Todo ello configura una de las personalidades más distinguidas en todos los campos del saber dieciochesco en el País Vasco. Gamarra fue organista y MC, primero como ayudante de Zailorda desde 1753 hasta la muerte de éste en 1779, y luego como titular. Fue también, y simultáneamente, miembro agregado y MC de la Sociedad de los Amigos del País, para la que realizó además diversos trabajos de investigación en tecnología agrícola, sanidad y pedagogía. En lo musical, realizó para esta sociedad 24 piezas didácticas para clave u órgano, un tratado llamado <hi rend="italic">Compendio de la composición</hi> y un discurso sobre el tema de la relación entre música y literatura. Afortunadamente, se conserva parte de la obra musical de este inquieto personaje, y resulta ser la más destacable que se haya conservado con nombre de autor en el País Vasco de la segunda mitad del s. XVIII. Otro músico destacado de esta capilla fue Joaquín Ojinaga, que llegó a organista en la catedral de Burgos, en la Capilla Real, y en la de la catedral de Toledo, y del que también se conserva alguna obra copiada en el País Vasco. También Juan Simón de Saralegui y Juan Andrés de Lombide fueron organistas importantes en Bilbao. Este último llegó a ser organista en Oviedo, y posteriormente en la Real Capilla del monasterio de la Encarnación de Madrid. También fue miembro de la Sociedad de los Amigos del País, a la que presentó en 1772 <hi rend="italic">Seis sonatas de clave y violín</hi> y un tratado denominado <hi rend="italic">El arte del organista</hi>.</p>
				<p xml:id="p31">Por medio de la obra de estos personajes principales, la influencia de la capilla de Bilbao se fue extendiendo sobre la actividad musical de la provincia de Vizcaya y aledaños; los peritajes que los músicos de Bilbao realizaban en el caso de construcciones de órganos nuevos o de pruebas de oposición para cubrir plazas de organistas marcaron también el rumbo de la música posterior en el ámbito provincial. Finalmente, la enseñanza a los niños tiples fue otro medio por el que se difundió la música desde Bilbao, ya que estos niños al cambiar su voz buscaban colocarse en alguna plaza de instrumentista, generalmente como organistas en alguna parroquia rural. Durante la primera mitad del s. XIX, la capilla de Bilbao, bajo el magisterio de Estorqui y de Ledesma, vivió momentos cada vez más desoladores, viéndose en la necesidad de solicitar el auxilio de músicos no profesionales para cubrir sus plazas amortizadas. A la vez, los músicos que permanecieron en la capilla fueron perdiendo su especifidad, viéndose obligados a participar en actos musicales ajenos a la iglesia de la que siempre habían dependido; así por ejemplo, se sabe que algunos de ellos participaron en los bailes celebrados en Bilbao por la confirmación de los Fueros del señorío en 1839. En cambio, para la misa debieron traer de refuerzo violines, trompas y un contrabajo.<pb n="459"/></p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d8">
				<head n="5">Música en la vida civil y privada.</head>
				<p xml:id="p32">Las primeras referencias literarias en este sentido aluden a actividades desempeñadas por músicos de paso con ocasión de celebraciones oficiales. Así, por ejemplo, cuando Isabel la Católica fue a Vizcaya a jurar los Fueros, según el cronista se <q>traían muchos capellanes e grandísimo arreo con murgas, atabales, e trompetas, e estrumentos</q> en su séquito. En 1606, con motivo de la llegada a Bilbao del duque de Ciudad Real y conde de Aramayona, se celebraron regocijos en los que se incluyeron una <q>danza de mancebos del oficio (?), Salve y misa cantada con cornetas, violones, laúdes, sacabuches</q> debidas a unos músicos ingleses que entonces se hallaban de paso en la villa de Bilbao. Como ya se ha indicado, algunos datos de compraventa de materiales musicales podrían interpretarse como indicio de la existencia de actividades musicales privadas. Sin embargo, ha de dejarse en suspenso toda posible conclusión en este sentido hasta el s. XVIII, en que se encuentran las primeras indicaciones inequívocas de ello. Estas primeras indicaciones son las referentes a la participación de músicos vizcaínos en las sesiones musicales realizadas por el grupo de ilustrados vinculados a la Sociedad de los Amigos del País; la referencia básica se halla en unas <hi rend="italic">Memorias</hi> de Pedro Valentín de Mugártegui, y es de 1764; en ellas relata dichas actividades y da los nombres de sus componentes, siendo el grueso de los músicos citados de origen vizcaíno, y bilbaíno. Dice así: <q>Tuvimos una bella orquesta compuesta del Conde, Rocaverde, Gamarra, Sordel y Mazarredo, y cantaron varias arias y sainetes las 3 hijas del Conde, las 2 hermanas Ansoteguis, la Gertrudis Ozaeta, el sobrinito de Gamarra, y nuestro organista</q>. Dejando aparte a las cantantes, al conde, y al marqués de Rocaverde, los instrumentistas son todos vizcaínos: Gamarra era el MC de Bilbao, y se hallaba con su sobrino; Sordel era uno de los <q>clarineros</q> de la villa; Mazarredo era componente de una destacada familia de Bilbao en la que reinaba una gran afición musical y, finalmente, <q>nuestro organista</q> se refiere al organista de Marquina-Xemein, Marcos de Recalde, que se había educado musicalmente en la capilla de Bilbao como niño tiple. La intervención de los músicos profesionales, integrantes de la capilla de Bilbao, en funciones no religiosas puede documentarse desde 1744; en aquella fecha, el contralto de la Capilla Francisco Serrano (más tarde <q>contralor</q> de la misma) fue escuchado a solas en la Sala Consistorial. Al revés, la colaboración de los aficionados con los profesionales parece existir por lo menos desde 1733, cuando el organista de la capilla J. B. Inurreta solicitó un reajuste salarial al Ayuntamiento, basándose, entre otros argumentos, en el del <q>cuidado con que procura[ba] lucir las funciones, no sólo con su persona, sino también agregando al Cuerpo de Música de su mera voluntad algunos que asisten con sus intrumentos</q>. De aquí se puede deducir que la plantilla de músicos de la capilla era insuficiente y que se debía completar con personas ajenas a la misma, a quienes, puesto que no ejercían en ella el oficio, se puede considerar probables aficionados. Por otro lado, ya se ha visto que en el acto de proclamación del rey Carlos IV en 1789 intervinieron también los aficionados.</p>
				<p xml:id="p33">En el s. XIX la capilla musical de Bilbao tuvo que recurrir en muchas ocasiones a estos aficionados que podían suplir sus bajas; más significativa fue la celebración del primer aniversario de Vergara en 1840, en la que los clarineros de Bilbao participaron junto a doce <q>aficionados</q> de Motrico (Guipúzcoa), doce de Placencia (Guipúzcoa) y cuatro de Vergara (Guipúzcoa); en esta ocasión asistió a bailar la comparsa de Iztueta, sin duda el recopilador de las danzas guipuzcoanas. De modo que es posible decir que los músicos profesionales de Bilbao mantenían contacto y colaboraciones con otros músicos que solamente desempeñaban su actividad en el ámbito privado de la afición. En 1845 aparece documentada una Orquesta Filarmónica Vascongada, dirigida por Eugenio de Zabala y formada para recibir a los reyes a su paso por Bilbao: es la primera referencia a un grupo musical organizado al margen de la Iglesia que no se refiere a la música popular y que tampoco tiene visos de profesionalidad ninguna. Parece que estaba formada por ocho violines, dos clarinetes, dos flautas y octavín, dos trompas, un cornetín y cinco <q>bajos</q>. Junto a ella, las <q>comparsas</q> de bailes salieron también a recibir y despedir a la reina <q>aprendiendo de memoria las sonatas</q>. La falta de estudios sobre este período impide determinar las relaciones entre estos músicos presumiblemente aficionados, los profesionales de la capilla, los del teatro de ópera y los de los bailes, pero no es osado aventurar que tendrían muchos puntos de contacto entre sí. Existían en la villa, además, algunos maestros de música y de baile que destinaban sus enseñanzas a los hijos de las familias más encumbradas de Bilbao. Uno de ellos fue Mateo Páez de Castro, <q>profesor de música con destreza en tañer archilaúd y diversos instrumentos</q> y en <q>enseñar la siempre plausible y honesta danza española</q>. En 1726 tuvo que escribir un memorial al Ayuntamiento de Bilbao en el que, entre otros asuntos, exponía la valoración de sus habilidades, considerándolas <q>honestas, en que [puede] industriarse la juventud sirviendo de señuelo que la aparte de los vicios</q>. Aún antes, en 1712, hay referencia a un maestro de danza en Bilbao; se trata de Martín o Sebastián de Mandalúniz, militar, que por haber perdido la vista en el ejército profesaba junto a su esposa <q>el arte de maestros de danzar en ambas escuelas, española y extranjera, para por este medio sustentar[se] con alguna decencia</q>; sufrieron la competencia del francés Vicente Mectayer, a quien acusaban de ser soltero y de ausentarse sin terminar la formación de sus pupilos y pupilas. Otro maestro de danza francés, Juan Bautista Fhel, fue impedido de ejercer su oficio en 1732, y el documento correspondiente muestra cómo además de los bailes, sus enseñanzas incluían también la música, cuando habla de <q>los graves perjuicios e inconvenientes que se han experimentado, y otros justos motivos, con la introducción de naturales extranjeros en dar lección de bailes de aquellos países y de varios instrumentos a las niñas</q>. En los relatos manuscritos de dos viajeros que visitaron Bilbao a finales del s. XVIII también hay información sobre la participación de ciertos grupos de bilbaínos de nivel económico alto en sesiones musicales privadas. Uno de ellos, debido a un asturiano escondido bajo el seudónimo de Peter the Fable, describe la vida social en el Bilbao de 1775, y de él se deduce la existencia de estas reuniones musicales. Refiriéndose a los habitantes de Bilbao, en dos casos señala las actividades musicales y danzarias de las hijas de las familias: en el de Felipe de Larrea, que <q>tenía varias hijas educadas en Bayona, graciosas, que cantaban y bailaban a la dernière</q>; y en el del comerciante Ignacio de Ormaeche, <q>que tenía una hija excelente cantadora, dirigida por el maestro Lorenzo de Castro, conocido por el mote de Archilado, por el superior primor y destreza con que tañía este instrumento</q>. Este Lorenzo de Castro, probablemente hijo de Mateo Páez, era además violinista de la capilla y tocaba también <q>flauta, violín y otros instrumentos</q>; en 1755 ya había actuado <q>en diversas funciones así sagradas como profanas</q>. Con esta doble dedicación a lo público y a lo privado que comenzaron a ejercer los músicos en el Bilbao del s. XVIII se fue abriendo paso la consideración de la música como una dedicación personal y <pb n="460"/>no como un oficio, y en adelante el aumento en interés y cantidad de la música realizada por y para los aficionados fue constante, llegando a modificar profundamente la consideración de lo que era un mero ornamento decorativo, hasta convertirlo en un medio de expresión y hasta en un emblema del crecimiento económico y de la identidad imaginaria de la villa. Con este proceso, además, un nuevo personaje se incorporaba a la historia oficial de la música: la mujer.</p>
				<p xml:id="p34">Aparte de los casos citados, Bilbao dio la figura de la señora Mazarredo, la primera mujer compositora que se puede documentar en Bilbao, pues queda un zortziko suyo publicado en 1813 en París. En su casa se celebraban algunas de esas reuniones musicales que ya se han indicado. Esta <q>señora Mazarredo</q> era hija (o nieta) del marqués de Rocaverde. En este clima de ascenso en la participación musical de la clase comerciante bilbaína, no es de extrañar que pronto la música instrumental alcanzara un nivel destacable en Bilbao; así se puede explicar la existencia de una figura como la de Rufino Lacy (1795-1847), bilbaíno hijo de padres irlandeses, que fue discípulo en París de Kreutzer y que parece que llegó a hacerse oír por Napoleón recién coronado; había dado su primer concierto en Bilbao en 1801, pero su carrera se desarrolló más bien en Inglaterra. Su actividad musical como violinista se completó con la composición musical de varias obras camerísticas. Sin embargo, la personalidad más destacable dentro de este proceso es la de Juan Crisóstomo de Arriaga, nieto de M. de Balzola e hijo de Juan Simón de Arriaga, los dos con conocimientos musicales; esto hizo que el ambiente musical dentro de la familia fuera muy favorable a la música, y se sabe que su hermano Ramón Prudencio también era un aceptable violinista. Lo verdaderamente significativo en el caso de los Arriaga es su definitivo apartamiento del mundo casi gremial de la música de oficio en la capilla de Bilbao: no parece que Juan Crisóstomo realizara ningún intento por ingresar en ella. Al contrario, su padre cuidó de orientar su carrera de modo que pudiera alcanzar el triunfo como operista en el mercado público de la música. De hecho, la actividad musical de Juan Crisóstomo en Bilbao, antes de partir a París, se dirigió a dos únicos núcleos musicales: por un lado, las obras de cámara, para las reuniones privadas de los aficionados, y por otro su ópera <hi rend="italic">Los esclavos felices</hi>, para el teatro público de la villa. Solamente queda un <hi rend="italic">Stabat Mater</hi> cuyo estilo debe ser cuidadosamente sopesado antes de considerarlo destinado a la capilla musical de Santiago.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d9">
				<head n="6">Música teatral.</head>
				<p xml:id="p35">La primera referencia de la celebración de una obra teatral en Bilbao es, al decir de E. Labayru, de 1566. Se trata de unos autos sacramentales con motivo de la fiesta de Corpus, ya que <q>tenían acordado de hacer el día de Corpus Christi dos comedias de la Sagrada Escritura, e otros regocijos para el servicio del Sagrado Sacramento</q>. Se decretó levantar un tablado en la plazuela de Santiago y, a lo que se ve, estas representaciones se convirtieron en costumbre, pues a partir de esta fecha se encuentran numerosas alusiones en la documentación, como por ejemplo en 1603, en que el Ayuntamiento decidió que <q>sea ordenado se represente una comedia en la plazuela junto a la iglesia de Santiago donde otras veces se suele, que por ser muy honesta, algunos clérigos mozos me ha parecido la representarán bien</q>. Se ignora si existía presencia musical en estas representaciones, aunque parece bastante verosímil que, dado su carácter, la llevaran incluida. En todo caso, los <q>otros regocijos</q> a que aluden los documentos pueden ser más claramente asuntos musicales. Sin embargo, no se conoce documento ninguno que trate sobre música teatral hasta el s. XVIII, y es de nuevo el historiador de Vizcaya E. Labayru quien proporciona la primera noticia sobre la presencia de <q>compañías cómicas</q> en Bilbao en 1764. Tampoco aquí hay indicación musical expresa, pero, por lo que se sabe de otros lugares, es plausible suponer que estas compañías ambulantes incluyeran partes cantadas en sus actuaciones. En este caso, el documento no ha sido aún localizado, por lo que es imposible precisar más. El propio Labayru se hace eco de la recepción de este primer espectáculo cómico en Bilbao al decir que el empresario Pedro Navarro <q>en sus comparsas trajo tal chusma, que se originaron no pequeños disturbios en la población</q>. En 1766 el mismo empresario solicitaba de nuevo permiso al Ayuntamiento bilbaíno para instalarse con la compañía y realizar sus actuaciones, <q>apoyado por algunos bilbaínos revoltosos y díscolos</q>. El municipio hizo todo lo posible para negarle el permiso, por <q>los peligros que la tal compañía podía ofrecer al sosiego público, pues aún existían veinte presos en la cárcel desde la estancia en la villa del citado cómico en 1764</q>. Desde este momento, y durante el resto del s. XVIII, cualquier alusión documental al teatro musical, ópera o sus similares, va teñida de connotaciones peyorativas. Las actas del Ayuntamiento muestran cómo el consistorio tenía que hacer delicados equilibrios para situarse en un punto medio entre la parte de la población que reclamaba este tipo de espectáculos y la otra parte que, apoyada por el clero, los rechazaba por considerarlos atentados a la moral pública. En este contexto, se produjo una gran conmoción en Bilbao cuando en 1790 el franciscano fray Domingo de Urien predicó un encendido sermón de más de media hora <q>contra los cómicos</q>, en el que, con el apoyo de textos patrísticos, declaraba <q>ser perniciosas las comedias en esta villa</q>. En este sermón ponía <q>a todos los cómicos y cómicas en el más ínfimo y miserable grado, hasta decir que eran unas personas las mujeres prontas a prostituirse, y por lo mismo, aseguró a los mesoneros y demás personas que los habían recibido, no los tuviesen en sus casas ni los recibiesen, y que antes bien les negasen su hospitalidad y hospedaje, proponiéndoles en escrúpulos de que pecaban de tenerlos en sus casas</q>, y aseguró en dicho púlpito que <q>concurrir o asistir a dichas comedias era pecado mortal</q>. La destinataria de este sermón era la compañía de Juan Antonio Fernández. También Peter the Fable habla del gusto que <q>los italianos</q> le tenían al chacolí, vino ácido de la uva sin madurar que se da en la zona cantábrica, indicando que <q>los italianos que han representado en este teatro sienten abandonar este pueblo, por el singular gusto que han tomado, según dicen, al chiculino</q>. Aunque esta información en sí misma no introduzca ningún elemento de crítica social hacia los comediantes, sí revela en qué consideración se les tenía por parte de la población media. El autor alude al escándalo sucedido en los años anteriores con el arresto y condena a muerte del empresario de ópera italiano Nicola Setaro.</p>
				<p xml:id="p36">El clima polémico en torno al espectáculo teatral se mantuvo en Bilbao hasta bien entrado el s. XIX; en 1799, por ejemplo, los reacios a la ópera abucheaban a quienes se dirigían al teatro a escucharla y el Ayuntamiento tuvo que decretar <q>que nadie insulte con voces ni de otra manera a las personas particulares que van en cuerpo al coliseo, ni a los cómicos y cómicas que se dirigen a lo mismo, sin turbar la tranquilidad pública ni impedir la representación con las voces y silbaduras que dan, dejando la calle sin permitir a nadie que esté parado impidiendo el paso</q>. Las representaciones se venían dando al aire libre en el patio de las Casas Consistoriales, donde más tarde se ubicó el mercado de la Ribera. Así lo relata Labayru, tomándolo del manuscrito de Peter the Fable: <q>Por este tiempo [1775] había en Bilbao <pb n="461"/>ópera italiana, y servía de teatro el patio de la Casa Consistorial, que de ordinario estaba dedicado a mercado de granos; los balcones de la villa y del Consulado que a él daban se aprovechaban para los espectadores, distribuidos en secciones, y todo lo referido a esto se hallaba en tal conformidad arreglado y dispuesto, que quien no hubiese sabido que aquello era sitial de contratación, no creería que tal transformación se hubiese efectuado en el recinto para convertirlo en teatro, por el gusto y la relativa elegancia que se solía desplegar</q>. También se representaba en el Arenal, en la llamada Casa del Rey, y en una tejavana adosada al juego de pelota, y construida <q>para la diversión del público a ver las habilidades de los volatineros y comedias</q>.</p>
				<p xml:id="p37">En 1792 se comenzó a deliberar sobre la conveniencia de la elevación de un edificio dedicado específicamente a teatro. Comenzado en 1799, se hizo todo de madera y se hallaba en la calle Ronda; sus promotores lograron que la Diputación contribuyera con 22.000 reales a cambio de un palco permanente, ya que no se consideró regular que <q>en tiempo de representaciones cómicas</q>, personas <q>del carácter de sus señorías estuviesen sin palco fijo o distinguido siempre que quisiesen asistir</q>. Lo más destacable de este teatro es su proyecto empresarial, pues se trata de un teatro de accionistas. El edificio se quemó en 1816 y se sustituyó por otro que tampoco tuvo larga vida, ya que solamente duró diez años desde su construcción. El segundo teatro se hallaba situado en una zona de expansión del casco urbano de Bilbao en lo que es la plaza Arriaga, que desde entonces ha sido el lugar donde se han ido sucediendo los diversos edificios destinados al teatro: el de 1833, que duró hasta 1886, y el de 1890, que es el actual Teatro Arriaga. También los salones del café Suizo, situado en la plaza Nueva, daban acogida a actuaciones operísticas, y fuera de la villa, el caserón que se hallaba junto al frontón de Iturribide.</p>
				<p xml:id="p38">El repertorio de las primeras compañías ambulantes que se conocen en Bilbao incluía números de todo tipo, además de los musicales, con actuaciones de acrobacia, funambulismo y bailes. La parte principal de las actuaciones musicales la constituían las tonadillas, que iban junto a <q>entremeses, sainetes y comedias</q>. Puesto que estas compañías sufrían un estricto control por parte de la autoridad estatal y local, sus actuaciones eran semejantes en los diversos lugares por los que pasaban. Las mismas compañías que actuaban en Madrid pasaban después <q>a provincias</q>, con una parte del elenco menos brillante pero con el mismo repertorio. Este último detalle no puede pasar inadvertido en el caso de Bilbao, pues tal vez explique la génesis de una de las obras de J. C. de Arriaga, su famosa aunque desconocida ópera <hi rend="italic">Los esclavos felices</hi>. Tal obra había sido estrenada en Madrid en 1793 por la compañía de Martínez, la misma que venía actuando periódicamente en Bilbao, y que también lo hacía en 1799, cuando se producían los enfrentamientos entre asistentes y renuentes a la ópera. La, al parecer, positiva aceptación de la ópera de Arriaga en el Bilbao de 1820 señala el momento del cambio de opinión hacia el arte lírico, que iba a llevar a esta villa a convertirse en la más fiel y entusiasta defensora de la ópera en todo el territorio vasco. Desde entonces se fueron sucediendo las funciones con óperas italianas de Rossini, Bellini y Donizetti, hasta la llegada, a mediados del s. XIX, de la zarzuela, cuyo éxito eclipsó momentáneamente a la ópera. La afición a la ópera de los altos estamentos de Bilbao y de todo el señorío de Vizcaya fue proverbial: además de disfrutar de sus derechos a los palcos del teatro, la Diputación pagaba el alquiler de otras localidades. Sus miembros buscaban, al parecer, escuchar a las grandes figuras del momento, como sucedió en 1844, cuando pagaron por el palco y las entradas <q>de las primeras representaciones de Unanue</q>, es decir, del famoso cantante Pedro Unanue (1814-46). En este ambiente operístico bilbaíno de la primera mitad del s. XIX hay que citar, finalmente, la influencia que pudo tener la figura de Manuel Mazarredo (1807-58), miembro de la familia citada más arriba que fue agregado militar de la Embajada de España en París, donde aprendió canto; llegó a actuar acompañado al piano por el propio Rossini y fue <q>socio de mérito</q> del Conservatorio de París, interviniendo con su hermosa voz de bajo en algunos conciertos en Madrid.</p>
			</div>
			<div type="section" n="7" xml:id="d10">
				<head n="7">Música militar.</head>
				<p xml:id="p39">Durante el Antiguo Régimen es difícil deslindar los actos específicamente militares de otros actos representativos del Estado, por lo que la música militar queda inscrita dentro de las actividades de los músicos vizcaínos en general. Se puede encontrar, a pesar de todo, alguna referencia específica a este tipo de música; la más antigua para Vizcaya es de 1529, año en que se pidieron hombres al Señorío para formar <q>la armada de los diez mil hombres</q>; en sus galeras había pífanos, atambores y trompetas <q>porque diz que hay necesidad para el tiempo de pelear y para otros efectos</q>. De Vizcaya fueron trompetas con compromiso de un año, durante el cual debían enseñar su oficio <q>a algunos forzados de las dichas galeras a ser trompetas, para que ellos sirvan dende en adelante</q>. También se sabe que en 1521, entre los ballesteros que envió la villa de Marquina para la defensa de Fuenterrabía, estaba <q>Pedro de Ibarlucea, atambor</q>, quien cobró 16 reales por ocho días. Pero, por desgracia, se desconoce el trabajo musical de estos <q>soldados sonoros</q>. No se saben más detalles sobre este tema hasta el s. XVIII. En esa época los músicos militares tenían asignado un lugar fijo entre las actividades musicales de Bilbao, como clarineros, también denominados ministriles; su salario se pagaba con cargo a los <q>gastos de guerra</q>. Estos ministriles formaban un conjunto instrumental definido por la combinación de metales y percusión, compuesto por uno o dos tambores, corneta y trompa o trompeta, unas tres o cuatro personas en total. Había uno de estos grupos al servicio del Ayuntamiento, y otro clarinero solo que servía al Consulado y cuya plaza desapareció en 1713. Durante el s. XVIII, la mayor parte de los clarineros o ministriles de Bilbao fueron extranjeros, ya que procedían de los tercios de Flandes: así, se encuentran entre ellos nombres como Bartolomé Somer, natural de Grozkarbat en el Palatinado, Juan Jorge Muntzig, de Kraber en Alemania, Francisco Müller, de Kombt, también en Alemania, Juan Bautista Sineo, del Piamonte, o Miguel de Lort, de Milán. De otros es imposible determinar la naturaleza, pero los apellidos delatan también su extranjería: Falconier, Sauqual, Krause, Sordel, Palme. Estos dos últimos se establecieron definitivamente en Bilbao y participaron en las reuniones musicales de aficionados, legando sus conocimientos musicales a sus descendientes. Además, algunos de estos clarineros, por ser extranjeros, sirvieron a la villa como traductores. Su misión era representar al poder estatal en todo su brillo: debían por tanto asistir a <q>todo a donde fuere el Ayuntamiento en forma de comunidad</q>, precediendo a sus integrantes en los desfiles o procesiones, junto a los maceros de la villa, y vestidos con su vistoso traje de paño, compuesto de <q>casaca, chupa, calzón, sombrero, medias, zapatos, y una corbata</q>, llevando sus clarines de plata de los que colgaba el estandarte de la villa. Debido a este carácter puramente representativo, no tenían nada que ver con los músicos miembros de la capilla de Bilbao, y solamente se unían a ella excepcionalmente, en las ocasiones de solemnidad más relevante. Así debió de suceder, por ejemplo, en 1789, <pb n="462"/>cuando se proclamó a Carlos IV como señor de Vizcaya: las principales autoridades del Señorío asistieron al acto <q>acompañados de la música de clarines, trompas, oboes y demás instrumentos</q>; después de la proclamación <q>se repitió la música, repicaron las campanas ... e hicieron tres salvas de artillería</q>. El carácter militar de toda la celebración es evidente, y se extiende a todos los participantes, que fueron, por cierto, también aficionados en algunos casos, como consta en el relato documental de la salida de la misa que se celebró: <q>Con igual solemne ostentoso acompañamiento, preyendo los pífanos, y cajas, y ambas músicas [de dos capillas], aumentadas con muchos aficionados que tocaban acordes, trompas, oboes, clarines y otros varios instrumentos</q>. Estas proclamaciones se celebraban también en los restantes pueblos del señorío. De hecho, la misión de las salvas de artillería era transmitir la noticia de la proclamación en Guernica, para que inmediatamente se diera comienzo a los actos correspondientes en los restantes enclaves de la geografía vizcaína. Así sucedió por ejemplo cuando la proclamación de Felipe V (y exequias de Carlos II) en Durango, donde el vecindario <q>precedido de sus tambores emprendió la dirección desde la Casa Consistorial a la iglesia principal de Santa María, cerrando la marcha los señores del Ayuntamiento, y llevando el estandarte real</q>. Una vez realizada a viva voz la proclamación, <q>la mosquetería, que se hallaba prevenida, descargó sus disparos, y acabado el acto, el Cabildo de las Iglesias Unidas de la Villa entonó el <hi rend="italic">Te Deum</hi></q>. Algunas pequeñas poblaciones, careciendo de este tipo de músicos, pagaban directamente las actuaciones de algún clarinero traído ex profeso para ese acto; por ejemplo, en 1718 la fábrica de San Pedro de Deusto pagó a un clarinero (David Guirlar) y a un tamborilero de Bilbao <q>por el trabajo de tocar el clarín el domingo de la ofrenda que hicieron los vecinos de esta anteiglesia</q>. La villa debía autorizarles en estos casos, como hizo también en 1748 para que fueran a Calahorra a la toma de posesión del nuevo obispo. Sobre la vida de los músicos militares es muy difícil llegar a conocer datos concretos; sin embargo, se encuentra un documento excepcional en la correspondencia que escribió en 1793, desde Madrid, Josef Javier Echevarría, músico de Bilbao que buscaba fortuna como músico militar en la capital. En esas cartas relata las vicisitudes para conseguir un puesto en el ejército y la necesidad de completar esta actividad con actuaciones en las casas particulares de los nobles, hasta que consiguió actuar junto con sus compañeros ante la reina y el rey. En ellas manda recuerdos para Perico Falconer, que era probablemente el hijo de Domingo Falconer, a su vez clarinero de la villa de Bilbao; ello permite suponer vinculaciones personales entre los músicos militares.</p>
				<p xml:id="p40">Del repertorio de los clarineros de Bilbao del s. XVIII no se conoce música escrita; solamente cabría una aproximación a esta música a través de la que, también en muy reducida cantidad, se conoce para otras localidades. Para el s. XIX la situación no es mejor, aunque en el folclore se han podido rastrear al menos ciertos rasgos militares en algunas canciones conservadas, o bien se han encontrado las canciones mismas que se refieren a las guerras carlistas de ese período. Finalmente hay que decir que la situación bélica vivida en los años centrales del s. XIX debió de suponer una completa renovación del mundo de la música militar: la función de los clarineros se hizo inoperante y, en cambio, los tambores, pífanos y cornetas alcanzaron gran notoriedad. Como muestra del súbito auge de estos últimos quizá se pueda tomar un documento de pago de 32 cajas de tambor en 1831, a cuenta de un encargo de 156 realizado a Joaquín de Lumbreras, vecino de Bilbao. En esa misma fecha, Domingo Massi, residente también en Bilbao, se hizo con el encargo de suministrar a los batallones del Señorío la cantidad de 28 cornetas-clarines. Se conserva asimismo el contrato como músico militar de Eduardo Yahnel, que firmó en febrero de 1860 para el tercio del Señorío, con el testimonio de Lumbreras; sin embargo, sus condiciones están expresadas de manera tan general que impiden establecer cuáles eran sus obligaciones concretas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="8" xml:id="d11">
				<head n="8">Folclore.</head>
				<p xml:id="p41">Resulta difícil extraer información sobre este tema de las fuentes documentales conservadas. La recogida de testimonios vivos se comenzó de modo irregular, la elaboración de cancioneros se hizo por escrito y sin grabaciones fonográficas, y atendiendo al medio rural exclusivamente, de modo que se ha perdido gran parte del folclore de los centros urbanos y se carece de suficientes testimonios directos procedentes del mundo rural. Las referencias escritas más antiguas a cuestiones folclóricas que no sean directamente religiosas tratan sobre la danza. Ya en 1502 las ordenanzas de Bilbao indican que <q>en la escuela de danzar que está en Ascao, so color de ir a deprender a danzar, se entran muchos vicios ínlícitos [<hi rend="italic">sic</hi>], especialmente en jugar y jurar y en bertenear [<hi rend="italic">sic</hi>] y andar vagamundos y andar desordenadamente y en vicio de con las mujeres, de que se recrecía daño</q>. En 1580 se prohibió a los <q>maeses que enseñan danzas ... consientan juego nin otro vicio en sus casas</q>, pero se ignora a qué clases de danzas se dedicaban. Tampoco se conocen sus condiciones de trabajo. Desde luego, eran personajes considerados positivamente por sus habilidades y, a la vez, como individuos peligrosos por el contacto que establecían entre las personas. En el folclore de Vizcaya aparece muy pronto la figura del <q>tamborilero</q>, también conocido con los nombres de <q>pifanero</q>, <q>silbo</q>, <q>silbo y tamboril</q>, <q>pífano tamborilero</q>, <q>tamborino</q>, o <q>tamborintero</q>. Se trata de lo que actualmente se llama un txistulari, con la peculiaridad bien notable de que era pagado directamente por los ayuntamientos de toda la provincia, en las grandes villas como Bilbao o Marquina, y en las pequeñas poblaciones y anteiglesias, como Munguía o Deusto. Las primeras referencias son del s. XVI: en Lequeitio aparece Domingo Licona, <q>tamborín</q>, en 1573; en el s. XVII, en 1628, se encuentran documentos sobre los tamborileros de Ispaster y de Guerricaiz, en 1644 de Marquina, y en 1655 o 1656 de Cenarruza. En el s. XVIII la lista se incrementa notablemente. Estos txistularis participaban del mismo carácter representativo que tenían los músicos militares, como se puede deducir del <hi rend="italic">Inventario de los propios y rentas de la villa de Marquina</hi> de 1645; en él se encuentra la siguiente anotación: <q>Ytem, tiene de ordinario [la villa] asalariado un tambor y pífano para las veces que saliere la dicha villa a la defensa de este señorío y sus puertos, con su capitán, alférez y demás oficiales con su bandera para el dicho efecto, y para las demás ocasiones de la dicha villa</q>. Los tamborileros, por ejemplo, acompañaban a las autoridades electas el día de su toma de posesión, o les iban a tocar alboradas en los días de las fiestas municipales o provinciales. Pero la principal función de estos instrumentistas consistía en suministrar música para los bailes colectivos. Por esta razón asisten los tamborileros a los actos solemnes, como proclamaciones de los reyes, de los señores del Ayuntamiento de Bilbao, o del prior de su Cabildo, y a la vez, están en las tabernas y ermitas tocando para jóvenes animosos y cordiales. Estas actuaciones eran muy deseadas, y por ello cada población rivalizaba en traer tamborileros de otros lugares, o en intercambiarlos, de modo que resulta imposible ofrecer una nómina completa de <pb n="463"/>todos estos músicos vizcaínos. En Bilbao, el o los tamborileros debían actuar <q>todos los domingos y fiestas del año, a excepción de los de Cuaresma, con tamboril y silbo por las mañanas por las calles, para diversión de las gentes</q>. Y además, <q>desde la invención de la Cruz hasta la exaltación de la Cruz por las tardes, con silbo y tamboril en los Arenales de la villa, hasta las oraciones</q>. Como se ve, tenían un apretado horario de trabajo, y hay que pensar que a estas actuaciones se añadían aquellas convocatorias particulares de alboradas o festejos concretos como bodas, o patrones de gremios, cofradías y calles, para los que eran puntualmente reclamados. Esta constante presencia de los tamborileros en Bilbao causó mucho asombro a los viajeros que la conocieron; por ejemplo, el cortesano de Carlos III Laglancé relataba en 1778 que en Bilbao <q>la gente es muy alegre, y tiene la villa pagado tamboril</q>. En 1775 otros dos viajeros, Bowles y Peter the Fable, confirman esta grata impresión que ocasionaba la actividad musical del tamborilero y todos describen los bailes populares en el Arenal. También aquí el aspecto moral de los bailes era cuidado con mucha atención, pues, según Laglancé, en los bailes del Arenal <q>van las mozas a bailar, pero entre sí, cuando yo lo he presenciado, por no permitir el señor corregidor bailasen con hombres, lo que fuera del recinto no se observaba este rigor, y sucede muy a menudo en el verano, en que tienen romerías a todos los santuarios y ermitas de los alrededores de la villa, que acude muchísima gente de ambos sexos, y allí meriendan, bailan, se divierten y se vuelven de noche cantando por cuadrillas</q>. Peter the Fable añade una información más precisa sobre la ubicación social de las asistentes a estos bailes, al decir que <q>el Arenal, único paseo intramuros, se hallaba muy bien dispuesto ... y era el lugar en que los días festivos tocaban los tamborileros de la villa y se bailaban las danzas vizcaínas por las damas de medio pelo, criadas y otras que sirven de cargueras</q>. Mientras tanto, las clases altas bailaban en locales cerrados y en sus casas, hasta que en 1792, en verano, se comenzaron a permitir bailes públicos en lugares cerrados a los que se accedía mediante el pago de una entrada. Después fue en Carnaval cuando se realizaron, y aquí las autoridades, con el asesoramiento de los franciscanos, denegaron todo permiso, provocándose incidentes semejantes a los que ya se han relatado en el caso de la ópera: así fue prohibido el baile de contradanzas en 1797, y permitido en 1799, con la reconvención de <q>que se guarde la debida armonía y modestia en los bailes y en el trato de gentes</q>.</p>
				<p xml:id="p42">Finalmente, durante el s. XIX, la elegancia social del baile en locales cerrados fue generalmente admitida, y hasta formó parte de los actos solemnes que se celebraban con motivo de acontecimientos señalados; se sabe que fueron celebrados bailes con motivo de la confirmación de los Fueros de Vizcaya en 1839, para los que, entre otros gastos, hubo que pagar la copia de <q>cuatro tandas de rigodones, cuatro valses, una mazurka y una galop</q>. Pero, a pesar de estas informaciones, la documentación no aporta otros detalles sobre estas danzas consideradas tan escandalosas. Las referencias a festejos populares inducidos por la religiosidad cristiana son, en cambio, más fáciles de encontrar por escrito, y permiten situar ideológicamente el significado de las diversas celebraciones. Por ejemplo, en 1617 el Ayuntamiento de la villa de Marquina decretó celebrar la fiesta de la Inmaculada Concepción <q>con mucha devoción, octava, músicas, sermones y procesiones y otros regocijos, acudiendo con gran concurso y aclamando todos a voces esta devoción, hasta los niños de la escuela, señal clara y cierta de ser inspiración del cielo y del Divino Espíritu ... con primeras y segundas vísperas, y haciendo procesión solemne por toda la dicha villa, o alrededor de la dicha iglesia mayor, conforme hubiere tiempo y disposición, misa solemne con músicas, canto, danzas, y corriendo toros y regocijando la dicha fiesta con grande contento y alegría de todos, y colgando y aderezando la iglesia lo mejor que se pudiera</q>. De este modo, la Iglesia superponía sus ritmos y fiestas a los del calendario popular, creando una organización temporal sincrética, basada en el compromiso entre las tradiciones autóctonas y las auténticamente cristianas.</p>
				<p xml:id="p43">La danza sagrada está documentada en todo el País Vasco. J. A. Arana Martija ha presentado varios testimonios de los ss. XV y XVI, en los que, por cierto, se encuentran múltiples alusiones a la participación de los sacerdotes en ella. En Valmaseda consta la existencia de estas danzas desde 1517, vinculadas a la celebración de la fiesta de Corpus Christi. También han quedado algunos testimonios de bailarines foráneos en Vizcaya, como es el caso de un grupo gitano que actuó en 1559, en Lequeitio, ante el Santísimo Sacramento. En todo caso, las Constituciones Sinodales de la diócesis de Pamplona prohibieron las danzas dentro de las iglesias en 1531, pero la costumbre debió de persistir; la danza sagrada se conservó, sobre todo, en procesiones y romerías fuera de los templos. Tal es el caso que relata Labayru, en la procesión de Corpus de Bilbao en 1676. En Vizcaya, como en tantos otros lugares, la Iglesia rechazó estas formas extrovertidas de religiosidad impidiéndolas dentro de sus recintos sagrados, incluidos atrios y cementerios. En el caso de las celebraciones religiosas fuera de la iglesia, que resistieron más, las prohibiciones se basaron sobre todo en la interferencia que el clima festivo podía producir sobre el orden social; así en 1727, según Labayru, el corregidor de Vizcaya hubo de intervenir en un pleito sobre la costumbre que los fieles de la anteiglesia de Echano habían introducido en los últimos años de realizar <q>danzas con tamboril, alboque, flauta y otros instrumentos, con las cuales se ocasionaban funciones ruidosas ante la iglesia, y junto a la casa donde moraba</q> el propietario de la plazuela, y que <q>originaban disturbios, contiendas, disoluciones, libertades y ofensas a Dios</q>. Por todo ello, el corregidor tomó la iniciativa de prohibirlas, tal y como ya lo había hecho anteriormente en Ceánuri, por ejemplo. A pesar de ello, parece que los propios frailes del convento carmelitano de San Juan Bautista eran quienes habían convocado al tamborilero, o al menos, de ello fueron acusados. También con un trasfondo similar se produjo la querella de 1790 y 1791 por parte del cura de Górliz contra el regimiento de la misma <q>sobre que no se tañere el silbo, ni tamboril, ni otro instrumento de esta clase en las letanías, rogativas, o procesiones de ámbito, ni tampoco en las cercanías de la iglesia</q>. Otra razón para perseguir la actividad de los músicos populares se basaba en la contradicción que presentaban las actividades demasiado profanas que siempre les acompañaban con la actitud ética de la Iglesia. Por eso, muchas veces los documentos hablan de bailes y tamborileros, pero también del juego o de la bebida, como sucede en los documentos de Bilbao citados más arriba o en muchos expedientes como el de la anteiglesia de Deusto de 1782, del que se desprende que sus habitantes <q>no presumieron ninguno que el señor corregidor quisiese quitar la costumbre antigua de tener después de la función de la Iglesia, tamboril, danzas, barracas públicas de comida y bebida, y que nunca ha habido pendencia ni quimera en semejantes días en aquel paraje, y que no la recelaban</q>. Pero el asunto terminó en que <q>en dicha ermita de San Bartolomé no permitiesen tamboril, danzas ni taberna</q>. En 1797, en Alonsótegui, el fiel mandó <pb n="464"/>retirar al tamboril al observar ciertos desórdenes <q>con canciones lascivas y mezcla de ambos sexos</q>. Lo mismo en Munguía en 1804, y así sucesivamente.</p>
				<p xml:id="p44">Sin embargo, para la mentalidad moralista del s. XVIII, la danza con tamboril tenía una función esencialmente positiva, puesto que alejaba a la juventud de otros vicios peores. Así se deduce de otro pleito contra dos tamborileros requeridos por la anteiglesia de Berango, ya que <q>en dicha anteiglesia ha estado en costumbre inmemorial tener la gente joven todos los días de fiesta tamboril para divertirse y evitar por este medio anden mal entretenidos</q>. De este modo, la música de baile debía actuar como un freno ante tendencias socialmente agresivas, y solamente cuando esa finalidad era imposible de alcanzar (lo que parece suceder con cierta frecuencia), intervenían otras instancias, que son las que han dejado noticia por escrito. En todos estos casos y en muchos más conocidos, es siempre el músico popular el que parece concentrar las iras de los defensores del orden establecido, ya que la población veía en él un aditamento imprescindible en toda fiesta. Otro tema que aparece constantemente en los pleitos contra los músicos populares es la acusación de proporcionar música para los bailes en lugares u horas que la autoridad eclesiástica consideraba inadecuados. La gran cantidad de documentos legales existentes sobre este tema informa de las resistencias que el mundo popular oponía pertinazmente a la introducción de costumbres horarias y festivas diferentes. Por ejemplo, se puede citar el acta de la visita episcopal a Cenarruza realizada en 1662, en la que se dice que <q>habiendo reparado su ilustrísima en las danzas y bailes de hombres mozos y mujeres mozas trabados de las manos, que en los días festivos se usan por esta tierra, no para el culto divino, sino para entretenimiento de ellos mismos, doliéndose gravemente de que se haya introducido semejante abuso entre gente de tan antigua cristiandad y nobleza, siendo como son dichas danzas ocasionadas a liviandades y desenvolturas y pendencias y estrago general de la juventud y perdición de sus almas, para reparo de estos daños, encargó que de presente es y por tiempo fuere de la dicha colegial, que en sus sermones y amonestaciones amonesten frecuentemente a sus feligreses que reformen dichas danzas y bailes, afeándoles la profanidad de ellas, pues con semejantes regocijos festejan a la gentilidad, a sus dioses falsos, y que en lugar de santificar como verdaderos cristianos las fiestas con obras del culto divino, las profanan con acciones livianas y provocativas a ofensas de Dios ... Y por haber entendido su ilustrísima que también los sacerdotes suelen concurrir y entrar en estas danzas, y disfrazarse para entrar en representaciones y comedias, les manda pena de su maldición y excomunión mayor, las sentencias que de hoy en adelante, por ningún pretexto ni ocasión entren en dichas danzas ni en comedias</q>. El acta se cierra con una certificación que expresa el profundo abismo existente entre el alto clero episcopal y sus feligreses, pues dice así: <q>Certifico yo, el infraescripto canónigo y cura más antiguo de esta iglesia, que hoy domingo quince de abril leí y publiqué el auto antecedente, reduciendo su contexto a la lengua vascongada, para que todos pudiesen entender</q>. En todo caso, ese abismo entre la normativa eclesiástica y la realidad social del país no podía arreglarse solamente con estas intervenciones, a juzgar por la frecuencia con que continuaban las prohibiciones, y con redacciones muy semejantes. En 1732, por ejemplo, se vuelve a encontrar una prohibición de bailar hombres y mujeres con las manos agarradas, solamente que en esta ocasión el asunto había llegado hasta el Señorío; éste tuvo que intervenir por el pernicioso abuso de las danzas y el bailar <q>mezclados y dándose las manos hombres y mujeres al son del tamboril y otros instrumentos en las fiestas y funciones públicas que se celebran en las repúblicas de este Señorío</q>, decretando <q>que ninguna persona (de aquí adelante), de cualquiera calidad y distinción que sea, no sea osado a danzar ni bailar al son del dicho tamboril ni de otro instrumento alguno en funciones públicas sino con los de su sexo, sin causar escándalo ni ofensa de Dios, pena de diez ducados y veinte días de cárcel que inviolablemente se le imponen al que contraviniere, y veinte ducados al alcalde, fiel o justicia de la jurisdicción donde se tolerare</q>. Ya en 1679, en viaje por el País Vasco, había señalado la condesa d’Aulnoy la utilización del pañuelo para unir a los bailarines, y para evitar, por lo tanto, todo contacto físico entre ellos. Este recurso también parece que se utilizaba desde 1791 en Valmaseda, según recomendación de los franciscanos, pero a la vez recomendaban cuidar que con los pañuelos <q>no se abra una puerta a la vanidad sobre cuál ha de llevar pañuelo más lucido</q>. Al final, el folclore vasco ha conservado estos pañuelos como parte integrante de sus coreografías sin tomar en consideración el origen de tal costumbre. Si en Cenarruza la causa del reproche del visitador fue que los bailes se celebraban con los hombres y mujeres tomados de las manos, en 1736, en Lequeitio, otra queja del visitador fue debida a que en <q>algunas noches como la de San Pedro salía el tamboril, y gastaban la mayor parte de la noche en bailes y danzas por las calles, concurriendo hombres y mujeres, de que resultaban ofensas contra Dios por las liviandades que en tales ocasiones introduce el enemigo común para hacer caer a las criaturas en pecados</q>; en este caso resultó prohibido tocar el tamboril por la noche. También en Gordejuela un bando de buen gobierno del alcalde señalaba los peligros de la vida nocturna, en una cláusula en la que agrupaba las conductas reprobables incluso de día: <q>Que no se canten en público ni en secreto cantares deshonestos, amatorios y provocativos de liviandad, ni difamatorios o satíricos contra el honor del prójimo, pena de dos mil maravedís y cárcel a mi arbitrio. Que las personas, y especialmente los jóvenes de ambos sexos que no sean marido, mujer, o hermanos, no vayan ni vuelvan solos y a deshoras de la noche, como acontece, a las romerías de Orduña, el Yermo, y a otras distantes, sino que si hubieren de ir, será acompañados, o separados los hombres de las mujeres, o de día, no de noche, y lo mismo la vuelta, pena de cada mil maravedíes y demás a mi arbitrio</q>. Otras veces, lo regulado era el lugar de celebración de las fiestas con tamboril y danzas. En 1777, la villa de Bilbao difundió el contenido de una real cédula por la que el rey, a instancias del obispo de Plasencia, prohibía <q>disciplinantes, empalados y otros espectáculos en las procesiones ... [y] los bailes en las iglesias, sus atrios y cementerios</q>. Este documento en particular sirvió en muchas ocasiones para prohibir las fiestas con bailes, dándose además otras razones, como <q>el abuso introducido con varios pretextos, particularmente con los de devoción y objetos piadosos, y funciones que se hacen a varios santos, ya en las calles de los pueblos como en sus despoblados, en días feriados y no feriados, y en éstos con especial abandono de sus casas y familias, del trabajo y cultivo de sus bienes, y lo peor es, acarreando a que el día siguiente, en que tampoco trabajan a resulta de los excesos de comer y beber del antecedente, en que permanecen las gentes muchas horas en lo referido y en bailes a son de tamboril y silbo, albogue y otros instrumentos</q>. Fue establecido que solamente se pudiera tocar, desde Pascua de Resurrección hasta Todos los Santos, en las horas de sobremesa hasta las cinco de la tarde, y en el <pb n="465"/>resto del año solamente hasta las dos y media de la tarde. Los músicos populares se presentaban por su propia cuenta en los festejos en que suponían que su presencia pudiera ser bien acogida. Hacia finales del s. XIX parece que esta costumbre comenzó a rechazarse en algunos ambientes, como lo muestra el pleito mantenido en 1870 en Urdúliz por el instrumentista de albogue, al que no se le pagó a pesar de ser <q>costumbre antiquísima</q> su presencia, porque había estado tocando sin haber sido reclamado para ello.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d12">
				<head n="II">La MÚsica en Bilbao desde 1850.</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d13">
				<head n="1">Vida musical.</head>
				<p xml:id="p45">En el s. XVIII la prosperidad económica de Bilbao, alcanzada por su actividad mercantil, había consolidado una burguesía culta y muy abierta al exterior en la que arraigaron muy pronto los hábitos sociales y culturales europeos, entre ellos el cultivo de la música. Así nacieron las tertulias y salones en los que se cultivaba la música de salón. El lugar de reunión que ejercía mayor atracción y era a su vez un centro musical de primer orden era el domicilio de los Mazarredo, en la calle de la Estufa. También el domicilio de Eladio Villabaso, en la calle del Correo, constituyó un centro musical importante a principios del s. XIX. En él tenían lugar conciertos de salón a los que asistía Juan Crisóstomo de Arriaga antes de marchar a París, llevando la parte de primer violín en los cuartetos clásicos que se interpretaban. Esta costumbre se generalizó entre las dos guerras carlistas (1839-73), período en el que la afición a la música prendió con fuerza en la burguesía bilbaína. El triunfo liberal había favorecido una nueva expansión económica y, aunque los problemas seguían latentes, después de tanta discordia se sentía un generalizado deseo de convivencia armónica que floreció en reuniones y sociedades. Era frecuente entonces que un hombre de negocios tocara un instrumento en una orquesta o un cuarteto de aficionados, o cantara un aria en una reunión de sociedad. A mediados de siglo, en algunas reuniones o tertulias de mayor calidad artística se interpretaban cuartetos clásicos de Mozart o Haydn, como en casa de la familia Palme. En muchas otras se hacía música de salón al estilo de la época: interpretando arias o dúos de las óperas o zarzuelas de moda, tandas de valses o rigodones en el piano, o variaciones y fantasías operísticas para piano o violín. Entre estas tertulias destacaba la de los señores de Zearrote, en la que intervenían todos los aficionados de la villa. Entre ellos descollaban el violinista Enrique Aldana y la pianista y compositora Soledad de Bengoechea. También ofrecían reuniones musicales los señores de Sagarmínaga, el cónsul inglés y el general Sierra. En estas y otras muchas reuniones tenían lugar con mucha frecuencia bailes de salón, de Navidad a Cuaresma, en los que se bailaban valses y rigodones. Aunque las tertulias tardaron en desaparecer, progresivamente fueron sustituidas por las sociedades. En 1839 había nacido la primera sociedad de recreo al estilo de las inglesas: la Sociedad Bilbaína, que albergaba a la aristocracia de la villa. <hi rend="italic">La Iberia Musical</hi> relata en 1846 las actividades del Liceo de Bilbao, sociedad literario-musical. A mediados del s. XIX surgieron la Recreativa y la Pastelería, así llamada por reunirse sus miembros –<q>los pasteleros</q>– en los salones contiguos a la pastelería Suiza de la calle Correo. La Amistad, más popular, se creó en 1860. En todas ellas se celebraban bailes de sociedad, pero eran los <q>pasteleros</q> los que se encargaban de organizar en Bilbao festejos públicos y empresas artísticas, y además de bailes proporcionaban a la villa conciertos, temporadas de ópera y estudiantinas en Carnaval. Fueron algunos de ellos los que fundaron la Sociedad Filarmónica en 1852. Al disolverse ésta, parte de sus componentes fundaron El Salón, sociedad en la que tenían lugar conciertos, fiestas literarias y bailes. Después de la segunda guerra carlista comenzó la época de mayor dinamismo y expansión económica de Bilbao. Paralelamente se produjo un gran aumento de población que propició la expansión urbanística al otro lado de la ría. Se convirtió en un tópico por esos años que la gran prosperidad de la banca, la minería y los negocios navieros de Bilbao debía ir acompañada de un similar auge cultural, por lo que se debían proteger las artes y de modo especial la música. Unos movidos por una verdadera afición, otros quizá por ostentación o afán de grandeza, lo cierto es que se rivalizaba en este empeño. Esto favoreció las iniciativas y el mecenazgo dirigido a músicos como Guridi o a instituciones como la Sociedad Coral, la Filarmónica o la Orquesta Sinfónica. Las sociedades recreativas y culturales se multiplicaron. Muchas de ellas, además de bailes, organizaban veladas artísticas: pequeños conciertos para los socios que comenzaban siempre por una sinfonía a cargo de una pequeña orquesta y continuaban con números variados: zarzuelas cortas, piezas de canto o piano, lectura de trabajos literarios, y otros. Desde el punto de vista musical tuvo importancia la Sociedad El Sitio, que organizaba veladas musicales y conciertos y llegó a tener un pequeño orfeón. El pianista de la sociedad fue hasta 1896 Vicente Lozano. La Sociedad Bilbaína, además de veladas musicales, organizó durante varios años <q>sesiones de música clásica</q> en Cuaresma, contratando a las sociedades de cuartetos de Bilbao y Madrid. Eran también frecuentes las veladas artísticas en otras sociedades como Euskalerría, La Amistad o El Centro.</p>
				<p xml:id="p46">Al margen de estas sociedades se seguía cultivando la música de cámara en varias casas particulares. Este ambiente propició la fundación de la Sociedad de Cuartetos en 1884, dirigida por Lope Alaña, que dio a conocer los tres cuartetos de Arriaga, hasta entonces desconocidos. Sin embargo, a pesar de que aquellas sesiones estuvieron muy concurridas, su carácter era casi íntimo por tratarse de música de cámara, y el genio de Arriaga seguía sin conocerse en Bilbao. Con esta finalidad, en 1887 se creó la Comisión Permanente de las Obras de Arriaga, presidida por Emiliano de Arriaga y formada además por los músicos Enrique Diego, José Luis Ansón, Cleto Zavala, Miguel Unceta, Lope Alaña y Aureliano Valle. La primera iniciativa de la comisión fue la celebración de un concierto conmemorativo con un doble objetivo: dar a conocer la obra de Arriaga ofreciendo al pueblo un programa variado y costear la segunda edición de los <hi rend="italic">Cuartetos</hi> y una lápida conmemorativa en la casa natal del compositor. El concierto tuvo lugar en el Teatro Gayarre el 27 de enero de 1888; en él se estrenaron tres obras de Arriaga: la obertura de <hi rend="italic">Los esclavos felices</hi>, interpretada por la orquesta del teatro bajo la dirección de Federico García; <hi rend="italic">Erminia</hi>, escena lírico-dramática cantada por la soprano sueca Lydia Kirsebom, y el dueto <hi rend="italic">All’Aurora</hi>, interpretado por Enrique Rasche y Aniceto Videa. Además se ofreció al público el <hi rend="italic">Cuarteto en Re menor</hi> y la <hi rend="italic">Sinfonía en Re</hi>. Gracias a esta y otras iniciativas la obra de Arriaga fue adquiriendo la justa fama que merece. En enero de 1906 se celebró con gran solemnidad el centenario de su nacimiento. Entre los actos organizados, se colocó la primera piedra del monumento a Arriaga en el Campo de Volantín (la obra, del escultor Francisco Durrio, acabó levantándose en 1933 en la pérgola del parque y algún tiempo después fue trasladada junto al Museo de Arte Moderno). En el concierto de gala celebrado en el Teatro Arriaga se estrenaron la <hi rend="italic">Obertura en Re</hi>, el <hi rend="italic">Stabat Mater</hi> para voces y orquesta, interpretado por el Orfeón Euskeria, y el coro a voces solas <hi rend="italic">Audi Benigne</hi>, cantado por el mismo orfeón junto con la Sociedad Coral de Bilbao.</p>
				<p xml:id="p47"><pb n="466"/>En los años noventa la vida musical de Bilbao experimentó un gran impulso gracias al grupo que surgió alrededor del Cuartito. El Cuartito tuvo su origen en la Sociedad El Escritorio, más conocida como Kurding Club, de la que formaban parte unos treinta amigos pertenecientes al mundo financiero y artístico de Bilbao: entre ellos había pintores como Losada, Guinea o Regoyos, músicos como Sainz Basabe, y bastantes aficionados que cultivaban la música, como Juan Carlos Gortázar o Javier Arisqueta, que organizaban sesiones musicales. Éstos acabaron alquilando un cuarto interior, en el mismo edificio, para hacer música. Pronto empezaron a acudir al Cuartito otros melómanos, se alquiló un piano, se formó un archivo y se convirtió en lugar de reunión independiente donde se hacía música de cámara. Cuando el Kurding desapareció, el Cuartito siguió viviendo en varios locales, el último de ellos en la calle Bidebarrieta. La importancia del Cuartito radica en que allí se gestó prácticamente todo el movimiento musical de Bilbao de los últimos años del s. XIX y parte del s. XX, gracias a la iniciativa y al empuje de sus componentes, de manera especial de los tres a los que Crickboom llamó los <q>apóstoles de la música</q> en Bilbao: Juan Carlos Gortázar, Javier Arisqueta y Lope Alaña. En el Cuartito nacieron la Sociedad Filarmónica, la Academia Vizcaína de Música y el Conservatorio; por allí pasaron muchos de los grandes artistas que actuaron en Bilbao; allí recibió protección y ayuda Jesús Guridi cuando empezaba a componer, y gracias al mecenazgo de uno de ellos, el conde de Zubiría, pudo salir a perfeccionar sus estudios al extranjero. Pero lo más destacable del grupo, como señala Sopeña, fue su <q>europeísmo</q>, entendiendo como tal la preocupación por elevar el nivel musical y las entidades basándose en modelos europeos. Ejemplos patentes de esta preocupación son los viajes de Gortázar y Julio Lazúrtegui (presidente de la Sociedad Coral) por Francia, Austria y Alemania con el fin de conocer las técnicas organizativas europeas; la importancia que dieron a la enseñanza musical propiciando la creación de la Academia de Música y el Conservatorio; la preocupación por introducir con urgencia, a través de los programas de la Filarmónica, lo que aún no se conocía de la música europea: las sonatas de Beethoven, los cuartetos de Brahms o los lieder de Schubert. Todo esto no les llevó a desentenderse de la vida musical española: al contrario, se insertaron plenamente en ella creando la <hi rend="italic">Revista Musical</hi>, fundada y dirigida por Gortázar. Además de un órgano de información fue también un vehículo de difusión de ideas de gran importancia desde el punto de vista musical, prestando atención a lo que ocurría en España y Europa. Se trataron asuntos candentes como la cuestión de la ópera nacional –que desató una encendida polémica–, las nuevas corrientes impresionistas o el nacionalismo musical, interviniendo entre otros Conrado del Campo, Rogelio Villar, Julio Gómez, Joaquín Turina, Manuel de Falla, Rafael Mitjana, Felipe Pedrell y el padre Otaño. El último número publicado en Bilbao fue el correspondiente a diciembre de 1913. En 1914 se trasladó a Madrid con el nombre de <hi rend="italic">Revista Musical Hispanoamericana</hi>.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d14">
				<head n="2">Música religiosa.</head>
				<p xml:id="p48">En 1850 existían cuatro parroquias en Bilbao –la iglesia matriz de Santiago y las derivadas de ésta: Santos Juanes, San Antonio Abad y San Nicolás– que seguían siendo sostenidas en parte por el municipio: era la corporación municipal la que nombraba y sostenía al organista y la capilla de música de Santiago y a los organistas de las otras iglesias. Además de éstas, que pertenecían propiamente a Bilbao, estaban las de las dos anteiglesias vecinas, que fueron anexionadas a la villa a finales de siglo: San Vicente de Abando y Santa María de Begoña, con sus respectivos organistas. La iglesia de los jesuitas, en el Ensanche, inaugurada a finales de 1891, y la parroquia de San Francisco o Quinta Parroquia, de 1899, completaban el cuadro de iglesias que con su actividad influyeron en la vida musical de Bilbao.</p>
				<p xml:id="p49">A pesar de la decadencia de la capilla de Santiago, que se fue agudizando a lo largo del s. XIX, la influencia de su actividad musical fue muy grande, ya que constituía el único centro de formación musical hasta la creación de las primeras academias y escuelas musicales de la década de 1860. A su sombra se formaron la mayoría de los músicos del s. XIX. En su época final la capilla reunía, junto al MC y organista –unidos ambos cargos en la persona de Nicolás Ledesma–, cinco tiples vestidos por el Ayuntamiento y gratificados por Ledesma, y varios instrumentistas y cantores pagados por el concejo: tenor, contralto y bajo, violín primero, violín segundo, viola, contrabajo, bajonista y dos trompas clarineros. Además de participar en las funciones religiosas ejercían la enseñanza musical: en 1869 hay constancia de que desde hacía años los profesores de la capilla, subvencionados por el municipio, daban lecciones de música vocal e instrumental todos los días a los niños acogidos en el asilo. Estos músicos ya no se limitaban a las funciones propias de la capilla, que proporcionaban muy pocos ingresos. Se sabe que algunos de ellos hacían compatibles estas funciones con otras actividades: Nicolás Ledesma, al principio de su magisterio, daba lecciones de solfeo y piano y desempeñaba la parte de segundo clarinete en el teatro; Federico García, además de ocupar el puesto de violín primero en la capilla, dirigió la banda de música de la villa y la orquesta del teatro, y desde 1875 una escuela musical junto con Manuel Villar, que a su vez era contralto de la capilla. Nicolás Ledesma ocupó la plaza de organista desde 1830 y la de MC desde 1832. En 1863 se jubiló y fue sustituido por José Antonio Santesteban (1865-67) y Cándido Aguayo. Al dimitir éste en 1870 se volvió a hacer cargo de ambas tareas el maestro Ledesma hasta 1882, año en el que se retiró con la avanzada edad de 91 años, muriendo poco después. Durante su larguísimo magisterio formó a gran cantidad de músicos y organistas, entre ellos Valentín Zubiaurre, Cleto Zavala, Avelino Aguirre y Antonio Repáraz; pero también tuvo una numerosa clientela particular entre personas de la burguesía bilbaína. Sus actividades no se limitaron a la capilla: fue presidente de la Sociedad Filarmónica desde 1852 y formó parte de la comisión directiva de La Armonía, sociedad de la que había sido socio fundador.</p>
				<p xml:id="p50">La interrelación de funciones se dio también a la inversa: la precariedad de la capilla obligaba a reforzarla frecuentemente con otros músicos y aficionados. Todo este proceso desembocó en su supresión por parte del Ayuntamiento en 1878, a la vez que se abría la Academia Municipal de Música, que sustituyó a la capilla en su tarea de formación de músicos. Sin embargo, el Ayuntamiento siguió sosteniendo al maestro Ledesma y a los organistas de las parroquias hasta el arreglo parroquial de 1882, momento en el que quedaron cesantes todos los organistas, pasando éstos a depender de las respectivas juntas de fábrica. En este momento, el ámbito religioso, de larga tradición, fue sustituido en parte por el profano, que le había ido ganando terreno progresivamente. Los salones particulares culminaron en la creación de entidades musicales al margen de los centros eclesiásticos, como las sociedades filarmónicas y las academias de música. Por otra parte, desde mediados del s. XIX existía una confusión constante entre los ámbitos de la música profana y religiosa. Por ejemplo, durante las fiestas de agosto de 1852 se interpretaron durante una misa un dúo de <hi rend="italic">Lucrecia Borgia</hi> y el final de <hi rend="italic">Lucia de Lammermoor</hi>, y en 1860, el día <pb n="467"/>de Santa Cecilia, la orquesta ejecutó en Santa María de Begoña las sinfonías de <hi rend="italic">Guillermo Tell</hi> y <hi rend="italic">Semiramide</hi>. En 1861, junto con la capilla cantaron dos artistas de la compañía de ópera acompañados por la orquesta del teatro. Y esta tónica continuó. La confusión acabaría dándose a la inversa al salir la música del ámbito religioso y ofrecerse en concierto. En 1887 la Sociedad Coral de Bilbao encontró dificultades para organizar un concierto en honor de Ledesma, porque incluía una obra religiosa en el programa. Desde 1892, sin embargo, la mayoría del repertorio de los conciertos estaba constituido por obras religiosas. Aureliano Valle sustituyó a Ledesma como organista y MC de la basílica de Santiago, manteniendo algunas costumbres de su predecesor, como la de componer villancicos y misterios cantados que se interpretaban cada año en la misa y rosario de Nochebuena. En las restantes parroquias se formaban también coros y orquestas para los días solemnes, dirigidas por el organista titular, a las que se denominaba también vulgarmente <q>capillas</q>, por concomitancia con la capilla de Santiago. En la segunda mitad del s. XIX destacaron como organistas, además de Ledesma y Valle: José Luis Ansón en San Antonio Abad, Félix de Isla en San Vicente, Cástor Gorrochategui en los Santos Juanes, José Luis Muguerza, Lino Badillo y Amadeo Baldor en San Nicolás. Durante estos años se renovaron casi todos los órganos de época barroca por otros modernos, más aptos para la interpretación de música romántica. En algunas iglesias se instalaron órganos extranjeros, como los famosos Cavaillé-Coll de Santa María de Lequeitio (1861) y Santa María de Begoña (1884), y el órgano Walcker en los Santos Juanes (1885) y en Santa María de Guernica (1889). Otros fueron construidos por organeros vascos, como el de San Antonio Abad (Roqués, 1878), San Vicente (Amezua, 1894) o los Jesuitas (Amezua, 1899). El órgano de San Nicolás fue donado en 1885 por Casilda de Iturrizar, y el de Santiago sustituido en 1887. En 1901 se volvió a sustituir el de San Antonio Abad por un Cavaillé-Coll.</p>
				<p xml:id="p51">Para formar las orquestas en los días más señalados prestaban su concurso aficionados y profesores de la orquesta del teatro, y a veces la orquesta entera. También intervinieron con mucha frecuencia, solos o reforzando los coros, los distintos orfeones que hubo en la villa, que por su significación social prestaban mayor solemnidad al acto; esto fue más frecuente en Santiago, ya que Aureliano Valle y después Jesús Guridi compaginaron las funciones de organista de la basílica y director de la Sociedad Coral.</p>
				<p xml:id="p52">A pesar del desplazamiento de la vida musical hacia los centros profanos, la actividad musical de las iglesias siguió teniendo una gran importancia, contribuyendo al cultivo musical del pueblo a través de las funciones litúrgicas, que para gran parte de la población eran la única ocasión de escuchar música <q>culta</q>. La Semana Santa era la celebración que revestía mayor solemnidad. El día de Viernes Santo era tradicional el ejercicio de las tres horas en las iglesias de San Juan y San Nicolás, en el que se cantaban, alternadas con la predicación, <hi rend="italic">Las siete palabras</hi> de Haydn para coro y orquesta o en versión de cuarteto. El Miércoles Santo, en Santiago, se interpretaba una de las <hi rend="italic">Lamentaciones</hi> del maestro Ledesma. En los años ochenta se añadieron las costumbres del Quinario de San Antón, en el que un cuarteto de aficionados ejecutaba <hi rend="italic">Las siete palabras</hi> de Haydn de lunes a viernes, y la de cantar el día de Viernes Santo, en varios templos, el <hi rend="italic">Stabat Mater</hi> de Ledesma. A lo largo del año había además otras celebraciones en las que la música desempeñaba un papel importante: el rosario de Nochebuena en Santiago, en el que se intercalaban misterios cantados y villancicos interpretados por coro, orquesta y órgano; la celebración del mes de mayo con funciones en las que se cantaban motetes y letrillas marianas; a finales de siglo, con el desarrollo de la devoción al Sagrado Corazón de Jesús, se celebraba un novenario en San Juan en el que se cantaban motetes compuestos por músicos locales; el día de Santa Cecilia se celebraba con gran solemnidad, así como el de San Ignacio de Loyola. El repertorio que se interpretaba en estas funciones, a excepción del de Semana Santa, fue cambiando según la moda imperante: a mediados de siglo revelaba el dominio absoluto del estilo operístico italiano, con obras de Mercadante, Rossini, Bellini, Cherubini o el Eslava más ampuloso. Con mucha frecuencia se interpretaban obras de compositores locales: Nicolás Ledesma, Avelino Aguirre, Juan María Altuna, Ambrosio Arriola, Valentín Zubiaurre, Cleto Zavala, Aureliano Valle, José Luis Ansón, etc. A finales del s. XIX se incorporaron al repertorio obras de Gounod, Saint-Saëns y Beethoven, cuya <hi rend="italic">Misa en Do</hi> fue interpretada por primera vez en 1894 en la iglesia de San Antonio Abad.</p>
				<p xml:id="p53">En 1896 el deseo de renovación de la música sacra que se hacía sentir en toda España tomó cuerpo en Bilbao con la celebración de un Congreso Internacional de Música Sacra en el que se reunieron por primera vez representantes de tres importantes asociaciones que tenían como objetivo la restauración de la música religiosa: la Schola Cantorum de París, la Cappella Antoniana de Padua y la Asociación Isidoriana de Madrid. Asistieron un buen número de músicos europeos, entre ellos algunas de las grandes personalidades de la reforma como Charles Bordes, Alexander Guilmant, Vincent d’Indy, Giovanni Tebaldini, el padre Eustoquio de Uriarte, Felipe Pedrell o Jesús de Monasterio. La parte musical corrió a cargo de la Sociedad Coral de Bilbao, que interpretó obras gregorianas y polifonía de los ss. XV y XVI. En el congreso quedó patente el deseo de restauración del canto gregoriano y de la polifonía renacentista que regularía en 1903 el Motu Proprio de Pío X. La reforma de la música litúrgica provocó en Bilbao la desaparición de algunas costumbres, como la de interpretar en los conciertos sacros <hi rend="italic">Las siete palabras</hi> de Haydn y otras obras, que pasaron a interpretarse fuera del templo. En 1892 la Sociedad Coral inició una serie de conciertos, en época de Cuaresma, que incluían obras religiosas; en 1952 se iniciaron los <q>grandes conciertos sacros</q> de Bilbao con la participación de la Orquesta Sinfónica y la Sociedad Coral de Bilbao. Durante la primera mitad del s. XX algunos músicos trabajaron siguiendo estas coordenadas de renovación musical, entre ellos Julio Valdés, Eduardo Gorosarri, Víctor Zubizarreta y Jesús Guridi. El repertorio de los coros parroquiales se renovó a su vez con obras de Victoria, Perosi, Goicoechea, Valdés, y otros. Desde 1965 se abre una nueva etapa con la introducción de las lenguas vulgares en la liturgia.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d15">
				<head n="3">Música teatral.</head>
				<p xml:id="p54">Como en otras ciudades españolas, la gran afición de las clases altas de Bilbao al teatro, sobre todo a la ópera italiana, creó en el s. XIX un clima señaladamente italianizante que impregnó tanto la música religiosa como el repertorio de los salones. A mediados de este siglo el dominio de la ópera italiana era absoluto, con predominio de Verdi, cuya música había irrumpido con gran fuerza en el repertorio de las compañías. Los estrenos llegaban con relativa rapidez al teatro de Bilbao, que era visitado cada año por las compañías italianas, normalmente en época de verano, aprovechando el cierre de los teatros de Madrid y la presencia de forasteros en la estación estival. Sin embargo, otro acontecimiento musical llegó también con gran rapidez al escenario de Bilbao: la zarzuela restaurada, o zarzuela grande, que fue desplazando progresivamente a la ópera durante la segunda mitad del s. XIX. Concretamente, de 1853 a 1855 las temporadas de zarzuela sustituyeron a las de ópera, actuando dos compañías <pb n="468"/>cada año (en época de verano y de invierno) que estrenaron, pocos meses después que en Madrid, algunas de las primeras obras del género renovado: <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, <hi rend="italic">El valle de Andorra</hi>, <hi rend="italic">El dominó azul</hi>, <hi rend="italic">Marina</hi> y otras. La novedad hizo que creciera de tal modo la afluencia de público que fue preciso ampliar la sala del teatro en 1853 y nuevamente en 1854, y un crítico del momento, Manuel María de Gortázar, llegó a temer la desaparición de la ópera en provincias. A pesar de este temor, en 1856 comenzaron de nuevo las temporadas de ópera, alternando con las de zarzuela.</p>
				<figure xml:id="f3">
					<html:img src="images/meh00011-f3.png"/>
				<p xml:id="p55"><hi rend="italic">Teatro Viejo (S. Ruiz Jalón.</hi> Cien años de música en Bilbao (1880-1980), <hi rend="italic">1981)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p56">Durante la década de 1860, el Ayuntamiento de Bilbao imponía a la empresa arrendataria del teatro la condición de organizar cada año una temporada de zarzuela y otra de ópera italiana de por lo menos treinta funciones, además de la dramática o de verso; esto explica la duración de las temporadas, en ocasiones de cuatro o cinco meses. La empresa intentaba que las compañías fueran buenas, aunque era difícil que fuesen de primer orden –<hi rend="italic">primmissimo cartello</hi>, según la terminología de la época– pues el teatro de Bilbao, como todos los de provincias, era de segundo orden: la orquesta era deficiente y había que contratar profesores para reforzarla, las instalaciones defectuosas y el número de localidades menor que en los teatros de Madrid, resultando así muy elevado el precio de los buenos artistas. A pesar de todo, hubo temporadas en las que se contrató a primeras figuras. La más reseñable fue la de 1882, en la que actuó Gayarre acompañado de figuras como Kaschman, Uetam, Laban, la gran contralto Antonieta Pozzoni y la tiple Carolina Cepeda. Pero estas ocasiones fueron excepcionales por los gastos tan elevados que suponían. El repertorio operístico fue evolucionando siguiendo los gustos de la corte. En 1862 se estrenó en Bilbao la ópera <hi rend="italic">Los hugonotes</hi>, de Meyerbeer, y desde entonces fue creciendo la afición a este autor, aunque se seguían estrenando obras de Verdi (en 1861 se estrenó <hi rend="italic">Un ballo in maschera</hi>). La introducción de la escuela de Meyerbeer –que era llamada <q>música alemana</q>– provocó la oposición entre sus partidarios y los de la música italiana, y dio lugar en 1869 a una <q>apuesta musical</q>, seguida detalladamente por la prensa local. Consistió la apuesta en someter al dictamen del público una obra de cada escuela, ejecutadas ambas por la banda de música durante ocho domingos consecutivos. Las piezas designadas fueron <q>La conjuración y bendición de los puñales</q>, de <hi rend="italic">Los hugonotes</hi> (Meyerbeer) y el final del segundo acto de <hi rend="italic">Don Pasquale</hi> (Donizetti). La demolición del teatro en 1886 no frenó las representaciones de ópera y zarzuela, que continuaron en dos teatros provisionales, el Teatro Gayarre y el Teatro-Circo de la Gran Vía. La inauguración en 1890 del Nuevo Teatro –que pronto cambió su nombre por el de Teatro Arriaga– en el mismo lugar que el anterior, permitió ofrecer representaciones operísticas en mejores condiciones. El Nuevo Teatro se inauguró con una compañía italiana que estrenó en Bilbao <hi rend="italic">La Gioconda</hi>, de Ponchielli. En la misma temporada se estrenó <hi rend="italic">Lohengrin</hi> de Wagner, que fue un éxito, hasta el punto de que el año siguiente se pidió a la compañía de ópera que actuaba que la pusiese en escena, y se llegó a echar en cara al público de Madrid que no aceptara aún esta música. Junto a Wagner se introdujo también la nueva ópera francesa: Gounod (<hi rend="italic">Fausto</hi> en 1882), Bizet (<hi rend="italic">Carmen</hi> en 1891) y Saint-Saëns (<hi rend="italic">Sansón y Dalila</hi> en 1899).</p>
				<figure xml:id="f4">
					<html:img src="images/meh00011-f4.png"/>
				<p xml:id="p57"><hi rend="italic">Teatro Campos Elíseos (J. A. Arana Martija.</hi> Ópera vasca en Vizcaya, <hi rend="italic">1977)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p58">Sin embargo, durante los años ochenta y noventa la ópera entró en una fase de declive, a la vez que crecía el gusto por la música instrumental. Las temporadas eran más cortas, y a pesar de que los arrendatarios del Nuevo Teatro tenían obligación de ofrecer todos los años veinte representaciones de ópera de <hi rend="italic">primmo cartello</hi>, veían disminuir el público y aumentar los <pb n="469"/>gastos, y hubo años en los que sólo pudieron ofrecerse algunas representaciones aisladas, como en 1895. La empresa del Arriaga recurría a todos los medios para ofrecer atractivos como cambiar de funciones a diario o hacer estudiar a los artistas obras nuevas. Como consecuencia la calidad se resentía. En estas circunstancias, las temporadas de zarzuela atraían a mayor cantidad de público de todos los niveles sociales, y se sucedían con más continuidad que las de ópera, aunque las compañías eran habitualmente mediocres. A finales de la década de 1860 había irrumpido el género bufo junto a las zarzuelas grandes anteriores. Este tipo de obras provocaron una mayor afluencia de público al teatro, a pesar de la crisis o, mejor, a causa de la crisis política y social. Desde los años ochenta era habitual que cada año visitaran Bilbao dos o tres compañías distintas –las de género chico alternaban con las de zarzuela grande–, que actuaban en los nuevos teatros. En estos momentos el género chico, debido a su popularidad y consiguiente rentabilidad, desplazó casi definitivamente a la ópera, a pesar de las quejas de los aficionados. En 1892, tras unos años difíciles, de escaso público, se comenzó a poner en práctica el teatro por horas. Este sistema lo inauguró en el Teatro-Circo de la Gran Vía la compañía de zarzuela dirigida por Emilio Carreras, que debutó el 15 de octubre de 1892. El teatro había sido restaurado y el pintor escenógrafo Arturo d’Almonte había elaborado una buena colección de decorados escénicos. Así, la duración de las temporadas disminuyó, pero aumentó su número. En 1895, por ejemplo, actuaron cuatro compañías distintas; una de ellas estrenó <hi rend="italic">La Dolores</hi> de Bretón, poco después que en Madrid, dirigida por el mismo compositor. La popularización del género chico se extendió también a los cafés-concierto que surgieron por doquier en los últimos años del s. XIX y que instalaban teatrillos en sus locales: el de La Amistad fue inaugurado el 6 de agosto de 1896 por una compañía de zarzuela. También ofrecían representaciones zarzuelísticas el teatrito del café Colmado, el Eden Concert y el café El Diván. En 1902 se inauguró el Teatro de los Campos Elíseos, que alternó con el Arriaga –formando su propia orquesta– para ofrecer espectáculos teatrales. Abrió sus puertas con una temporada de ópera en la que actuó el gran tenor bilbaíno Florencio Constantino. Fue en este teatro en el que se desarrollaron la mayor parte de las representaciones de ópera vasca organizadas a principios del s. XX.</p>
				<figure xml:id="f5">
					<html:img src="images/meh00011-f5.png"/>
				<p xml:id="p59"><hi rend="italic">Teatro Arriaga</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p60">Los trabajos encaminados a la creación de un teatro lírico vasco habían comenzado durante el s. XIX en varios lugares. En Vizcaya el pionero fue Resurrección María de Azkue: en 1895 se estrenó en el Patronato de Obreros de Iturribide su obra <hi rend="italic">Vizcaytik Bizkaira</hi>, denominada <q>zarzuela euskara en tres actos</q>. Fue ésta la primera obra lírica vizcaína. En 1899 se puso en escena en Bilbao, un mes después de su estreno en San Sebastián, la ópera <hi rend="italic">Chanton Piperri</hi>, de Buenaventura Zapirain, y en 1907, en un acto organizado por el Centro Vasco, la zarzuela en tres actos <hi rend="italic">Bide Onera</hi>, de Aureliano Valle. Pero el asentamiento de la lírica vasca en Bilbao data de 1909: el 20 de mayo el Orfeón Euskeria estrenó en el Teatro Arriaga <hi rend="italic">Anboto</hi>, de Zapirain, y el 29 del mismo mes la Sociedad Coral de Bilbao daba a conocer <hi rend="italic">Maitena</hi>, pastoral lírica con libreto de Etienne Decrept y música de Charles Colin. El éxito que obtuvo esta obra animó a los organizadores de la Coral a montar una campaña de teatro lírico en 1910 en la que se representaron varias obras nuevas: <hi rend="italic">Mendi-Men</hi><hi rend="italic">diyan</hi> de Usandizaga (21 de mayo), <hi rend="italic">Lide ta Ixidor</hi> de Inchausti (24 de mayo), <hi rend="italic">Mirentxu</hi> de Guridi (31 de mayo) y poco después <hi rend="italic">Itxasond</hi>o de Inchausti (30 de octubre). Las representaciones tuvieron lugar en el Teatro de los Campos Elíseos. En 1911, en el marco de otra temporada de ópera vasca en el Teatro Arriaga, se estrenó el primer acto de <hi rend="italic">Ortzuri</hi>, de Azkue, con el nombre de <hi rend="italic">Itsasora</hi>. Pero la obra cumbre de la lírica vasca de esta época fue <hi rend="italic">Amaya</hi>, de Guridi (con libreto de Echave), que se puso en escena el 22 de mayo de 1920 en el Coliseo Albia, teatro que había sido inaugurado en 1916. En el estreno intervinieron la Orquesta Sinfónica de Barcelona dirigida por Lamote de Grignon, la Sociedad Coral de Bilbao y los solistas Ofelia Nieto, Aga Lahowska, Isidoro Fagoaga, Celestino Aguirresarobe y Gabriel Olaizola. El debut y cinco representaciones más constituyeron un éxito.</p>
				<p xml:id="p61"><pb n="470"/>La llegada del cine, especialmente del sonoro (1929), contribuyó a que muchos espectáculos musicales decayeran. Gran parte de los teatros se convirtieron en <q>cinematógrafos</q> y muchos músicos vieron peligrar su medio de subsistencia. Hasta el Teatro Arriaga, que mantenía una latente afición operística en breves y esporádicas temporadas, ofrecía sesiones de cine durante los meses de junio y julio. Ésta es la razón de que el 25 de julio de 1925 se constituyera en Bilbao la Asociación de Autores Lírico Dramáticos del Norte de España. A pesar de todo se siguieron ofreciendo espectáculos musicales, y a las temporadas de zarzuela, impulsadas por el auge del género chico, se añadieron las representaciones de opereta y el ballet. Durante los años anteriores a la guerra civil (1936-39) hubo varios intentos de revitalizar el teatro lírico vasco: entre otras cosas se convocó un concurso de libretos que pudieran servir de soporte literario a una zarzuela vasca –quedó desierto– y la Sociedad Coral llevó a cabo en 1934 una temporada teatral poniendo en escena <hi rend="italic">El caserío</hi> y <hi rend="italic">Mirentxu</hi>. Estos intentos no tuvieron continuidad. Después de la guerra fueron varios los coros y orfeones bilbaínos que se orientaron hacia la zarzuela. La Sociedad Coral había representado antes, en 1935, <hi rend="italic">Los chicos de la escuela</hi> y <hi rend="italic">Bohemios</hi> de Amadeo Vives, y en 1941 reanudaron estos trabajos con <hi rend="italic">Mari Eli</hi> (Guridi), <hi rend="italic">El anillo de hierro</hi> (Marqués), <hi rend="italic">Doña Francisquita</hi> (Vives) y otras. También la Masa Coral del Ensanche, como coro mixto, se dedicó específicamente a la zarzuela. Hubo que esperar hasta 1967 para ver estrenada otra ópera vasca, <hi rend="italic">Zigor!</hi> de Francisco Escudero, que fue ofrecida en versión de concierto en el Coliseo Albia por la Orquesta Sinfónica de Austria. Veinte años más tarde, en 1987, se estrenó en el Teatro Arriaga la ópera <hi rend="italic">Gernik</hi>a, del mismo autor, también en versión de concierto.</p>
				<p xml:id="p62">En 1953 se fundó la ABAO (Asociación Bilbaína de Amigos de la Ópera) gracias a la iniciativa de un grupo de aficionados que querían revitalizar la ópera en Bilbao haciendo posible la actuación de artistas de calidad. En agosto del mismo año la asociación organizó el Primer Festival de Ópera en el Coliseo Albia con un gran éxito económico y artístico. Desde ese año organiza temporadas anuales de gran prestigio, además de conciertos líricos y festivales de ballet. Dispone de unos coros especializados de amplio repertorio operístico. Desde la reconstrucción y restauración del Teatro Arriaga (1986), de gran capacidad, en él tienen lugar las temporadas de ópera. También desde 1986 la Diputación Foral de Vizcaya viene organizando cada dos años el Concurso Internacional de Canto de Bilbao.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d16">
				<head n="4">Enseñanza musical.</head>
				<p xml:id="p63">A mediados del s. XIX no existía aún en Bilbao ningún centro de enseñanza musical a excepción de la capilla de música de Santiago. Durante prácticamente todo el s. XIX los músicos bilbaínos recibieron su educación musical a la sombra de la capilla o de los profesores que ejercían la enseñanza particularmente. Los que querían perfeccionarse debían salir fuera, centrándose las preferencias en los conservatorios de Madrid, París o Roma. Éste fue el caso, en la segunda mitad del s. XIX, de Avelino Aguirre (Madrid-París-Milán), Enrique Aldana (París), Juan María Blas de Altuna (Madrid-París), Ambrosio Arriola (París), José Sainz Basabe (Roma), Valentín Zubiaurre (Madrid-Roma), Cleto Zavala (Madrid-Roma) o Antonio Repáraz (París). La elección del centro de enseñanza fue decisiva para la formación de estos músicos, en la mayoría de los casos notablemente italianizante.</p>
				<p xml:id="p64">Desde la década de 1830 se había desarrollado entre la burguesía bilbaína una gran afición a la música que llevó a muchos jóvenes a aprender instrumentos. Es significativo a este respecto, por ejemplo, que la orquesta de la Sociedad Filarmónica creada en 1852 estuviera formada en su mayor parte por jóvenes aficionados de las mejores familias de Bilbao, que tocaban instrumentos tan variados como el corno inglés, el violín, el cornetín de pistón o el contrabajo. Algunos de ellos recibían clases particulares del maestro Ledesma, quien, según un crítico de la época, <q>tenía una clientela tan grande de discípulos particulares que apenas le dejaban tiempo libre</q>.</p>
				<p xml:id="p65">Sin embargo, el ejercicio profesional de la música estaba mal considerado socialmente y mal retribuido. Cuando en 1862 se puso en marcha el proyecto de creación de una escuela musical en Bilbao bajo la protección del Ayuntamiento, ésta iba dirigida a las clases pobres con el fin –según el artículo primero de la sociedad– de proporcionarles un medio honroso de subsistencia. Se pretendía con esta escuela crear una banda de música y un orfeón, elementos de los que carecía la villa. Aparece aquí la concepción de la enseñanza musical como una actividad moralizante y útil para los jóvenes sin medios. La sociedad tomó el nombre de La Armonía y se extinguió definitivamente en 1869, aunque no se conocen las razones. En abril de 1868 se inauguró una academia de música, bajo la dirección de Pedro Ibáñez, en el mismo local que había ocupado la de La Armonía. El límite de alumnos era de cincuenta, pudiendo pertenecer los que lo desearan a la banda de música dirigida por Ibáñez. Además, durante estos años, los profesores de la capilla, subvencionados por el municipio, seguían dando lecciones de música vocal e instrumental todos los días a los niños acogidos en el asilo. En febrero de 1875 se abrió una escuela y biblioteca musical dirigida por Federico García y Manuel Villar. Ambos pertenecían a la capilla de música de Santiago, y Federico García era además director de la orquesta del teatro. La escuela estaba ubicada en la calle Somera 29 y en ella se impartían clases de solfeo, violín, violonchelo, flauta, clarinete, trompa y bombardino. Además de las clases normales, cuyo precio oscilaba entre veinte y cincuenta reales al mes, había una clase especial para obreros por diez reales y sillas gratis para un determinado número de niños pobres. En 1877 la enseñanza municipal de música pasó de la capilla a la Academia Municipal de Música, inaugurada en febrero de 1878. El director era Enrique Diego y entre los profesores figuraban Lope Alaña, secretario de la Academia, Manuel Figuerido, José Arilla, Eusebio García, Manuel Villar y José P. Calvo. La academia duró apenas cinco años, pues en 1882 cerró sus puertas. No se conocen las razones de su desaparición; alumnos y profesores pidieron su reorganización, e incluso se creó una junta encargada de hacerlo, pero sin ningún resultado. En octubre de 1883 se inauguró el Centro Artístico de Instrucción y Recreo, establecido en la calle de la Ribera 8, dirigido a la enseñanza de la música, dibujo y gimnasia. Dirigía la parte musical José Arilla, antiguo profesor de la academia, y se impartían las asignaturas de Solfeo, Orfeón, Piano e Instrumentos de Madera. Al poco tiempo de su apertura un incendio obligó a cerrarlo; en mayo de 1884 se reanudaron las clases, pero después de este año no hay más noticias del centro. No hubo otro centro de enseñanza hasta 1903. El Ayuntamiento cubrió el vacío de estos años estableciendo en 1890 la enseñanza musical gratuita en las escuelas municipales. En 1890 se nombró profesor a Manuel Villar, quien desde 1888 tenía una academia particular de solfeo en la calle de la Sombrerería. Villar realizó una gran labor, como lo muestran sus abundantes obras didácticas. La prensa local señalaba la necesidad de esta medida, pues al carecer Bilbao durante tanto tiempo de un <pb n="471"/>centro de enseñanza no había elementos <q>ni para cantar una misa solemne</q>. Durante estos años se impartieron también clases de solfeo y canto en las sociedades corales, y de instrumentos de viento en la Academia de la Banda de Música Municipal, creada por el Ayuntamiento en 1895. A pesar de esta carencia, dos grandes compositores recibieron su primera formación en estos años: Andrés Isasi y Jesús Guridi. El primero recibió clases del pianista Miguel Unceta, el segundo de Lope Alaña y Sainz Basabe. Ambos perfeccionaron sus conocimientos en el extranjero: Isasi en Berlín, Guridi en París, Bruselas y Colonia. Así como durante el s. XIX los centros de atracción de los músicos eran Madrid, Italia y París, en el s. XX ejercen especial atracción los conservatorios de Francia y Alemania. La Academia Vizcaína de Música, dependiente de la Sociedad <pb n="472"/>Filarmónica, surgió en 1903 por iniciativa de la comisión directiva de la Filarmónica, que, ante la necesidad de que hubiera una academia de música en Bilbao, se comprometió con la Diputación a organizar una en su nuevo edificio. La idea la venían gestando desde tiempo atrás Lope Alaña, Javier Arisqueta y Juan Carlos Gortázar, que formaron la junta de gobierno de la nueva academia. La finalidad de ésta era doble: facilitar una carrera digna a los jóvenes de las clases humildes y crear un grupo de profesores que pudiera reforzar las orquestas de la villa en los conciertos sinfónicos. Como los músicos de la Banda de Música Municipal impartían clases de instrumentos de viento, la academia se orientó hacia los de cuerda. Los profesores fueron Rafael Navarro (violín y viola), José Sainz Basabe (solfeo y armonía), Ricardo Arnillas (violonchelo y contrabajo), y a causa del exceso de alumnos tuvieron que impartir clases también los tres miembros de la junta de gobierno. En uno de los conciertos que la Academia organizaba cada año para conseguir recursos, el 13 de enero de 1909, Jesús Guridi presentó su obra <hi rend="italic">Así cantan los chicos</hi>, con letra de Gortázar. Los frutos de la academia no se hicieron esperar: en el curso 1906-1907 varios alumnos participaban ya en la banda y orquestas de la villa.</p>
				<p xml:id="p66">La iniciativa de promover la creación de un conservatorio que sustituyera a la academia partió de los mismos miembros de la junta de gobierno, uno de los cuales, Gortázar, formaba parte de la comisión de música de la Junta de Cultura Vasca, creada en 1917 por la Diputación Provincial de Vizcaya. En 1919 la junta encargó la elaboración de un proyecto a una comisión formada por miembros de la academia, la Banda Municipal y la Diputación. El proyecto fue aprobado y poco después lo fueron las bases y el reglamento, redactados por Alaña, Arisqueta y Gortázar. En marzo de 1920 se nombró la primera junta de gobierno, se buscó un local provisional en la calle Santa María y se fijó el plan de estudios. En septiembre del mismo año se convocaron oposiciones y concursos para cubrir las plazas de profesorado, estableciéndose las enseñanzas de solfeo, armonía, contrapunto y fuga, piano, violín, violonchelo, contrabajo, órgano, canto, trompa, trompeta y clarinete. Las clases comenzaron en octubre de 1920 con dos plazas vacantes: Dirección y cátedra superior de Violín. Ambas se adjudicaron en 1922, por concurso, al belga Armand Marsick, quien impulsó el conservatorio y creó la Orquesta Sinfónica de Bilbao. En 1926 se puso en marcha un nuevo plan de estudios con objeto de conseguir el reconocimiento oficial, que llegó en 1927; el conservatorio tomó entonces el nombre de Juan Crisóstomo de Arriaga. Por exigencias del nuevo plan hubo que prescindir de los profesores extranjeros, entre ellos Marsick, a quien sustituyó como director interino José Sainz Basabe, que permaneció en el cargo 22 años, sucediéndole en 1948 Víctor Zubizarreta. En 1929 se solucionó el principal problema, la falta de espacio, con la instalación en el nuevo edificio construido por la Diputación para Archivo y Biblioteca Provincial. En 1942 el conservatorio pasó a ser profesional, y posteriormente se ha convertido en conservatorio superior.</p>
				<p xml:id="p67">Durante todos estos años son muchos los músicos formados en el Conservatorio Vizcaíno que han desarrollado una gran labor en Bilbao o fuera de la villa. En el campo de la interpretación han alcanzado fama internacional el pianista Joaquín Achúcarro y el violinista Félix Ayo. Otros músicos vizcaínos han recibido su formación en otros lugares alcanzando también fama internacional. Éste es el caso de los compositores Carmelo A. Bernaola, de Ochandiano, y de los bilbaínos Luis de Pablo y Juan Antonio Larrauri. En la actualidad la enseñanza de la música se ha descentralizado, lo que ha favorecido una gran ampliación de la formación musical. En numerosos pueblos de la provincia funcionan conservatorios de grado elemental o medio y otros muchos centros no oficiales. La labor pedagógica de estos centros se completa con la organización de conciertos, recitales, cursos, y con la formación de grupos instrumentales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d17">
				<head n="5">Música de cámara y sinfónica.</head>
				<p xml:id="p68">La organización de sociedades musicales o de conciertos comenzó en Bilbao en fechas relativamente tempranas como fruto de la iniciativa privada. Como se ha dicho antes, la música de salón arraigó muy pronto, siguiendo el ejemplo europeo. Aunque se cultivaba a nivel privado, en algunas de estas reuniones se hacía música de calidad, lo que favoreció la formación de grupos de aficionados que influyeron en el desarrollo de la música a un nivel más amplio mediante la creación de sociedades, orquestas, conciertos públicos o academias de música. Por otra parte, el desarrollo de la música de cámara no estuvo encerrado en los pocos salones donde se cultivaba gracias a la interrelación entre los músicos de las parroquias y los aficionados: cuando se instauró la costumbre de interpretar <hi rend="italic">Las siete palabras</hi> de Haydn en versión de cuarteto durante la Semana Santa en las parroquias de la villa, los ejecutantes eran los mismos que participaban en las sesiones privadas, y a estas funciones acudía una grandísima concurrencia, como atestiguan los escritos de la época.</p>
				<p xml:id="p69">A raíz de unos versos de Juan Crisóstomo de Arriaga escritos en 1818 se ha hablado de la posible existencia de una Sociedad Filarmónica por esas fechas, pero no hay datos que lo demuestren. Más bien parece que Arriaga podría referirse a las reuniones de aficionados que existían. Hay más información, aunque de fuentes poco rigurosas, sobre la Sociedad Filarmónica de 1852, de la que hay detalles en un epistolario de la época recogido por Juan Carlos Gortázar y Emiliano de Arriaga. Fue fundada por algunos miembros de La Pastelería aficionados a la música (Manuel Gortázar, Pantaleón Orbegozo, Juan Amann y otros) que a finales de 1851 formaron una lista de suscriptores, contrataron un local en la calle de los Jardines y nombraron la comisión directiva, presidida por Nicolás Ledesma. El 16 de enero de 1852, en el salón de descanso del teatro, se aprobó el reglamento y se fijó el número de socios: 130, además de doce honorarios pertenecientes a la orquesta del teatro. La sociedad formó una orquesta de 45-50 músicos, la mayor parte aficionados, dirigida por Manuel Barrera. En un mes se acondicionó el local como teatro, con capacidad para unas 340 personas y un foro que podía acoger a unos 50 músicos sentados. El concierto inaugural tuvo lugar el 22 de febrero de 1852 y fue un auténtico acontecimiento en la pequeña ciudad que era Bilbao entonces. Siguiendo las costumbres de la época, en los conciertos de la Sociedad Filarmónica participaban solamente artistas locales. La base de los programas corría a cargo de la orquesta y en los demás números intervenían aficionados y algún músico profesional como el violinista Enrique Aldana, que en septiembre de 1852 marchó a París dejando un gran vacío en la sociedad. Desde 1853 se admitieron también señoras, destacando la pianista Fátima Olavarría y Pilita Sagarmínaga. Los programas de los conciertos que se conocen son muy similares: nunca faltaban las sinfonías, tandas de valses y una serie de fantasías y variaciones que los virtuosos de cualquier instrumento prodigaban; tampoco faltaban las romanzas o dúos de ópera o zarzuela. Sin embargo, en la mayor parte de los conciertos se incluyeron también cuartetos de Haydn, algo inusual y que denota un sentido artístico superior al común, sobre todo teniendo en cuenta el tipo de conciertos organizados habitualmente, que casi se reducían a funciones benéficas en el teatro a cargo de los artistas locales, que ofrecían programas al gusto de la época: comenzaban siempre por una sinfonía a cargo de orquesta o banda y continuaban con arias de ópera, comedias y piezas para piano. Con lo recaudado se aliviaban catástrofes o se socorría a las instituciones benéficas de Bilbao: Hospital Civil y Casa de Misericordia. Esporádicamente llegaban artistas aislados que recorrían distintas ciudades actuando en locales reducidos o en los entreactos de la funciones de ópera, zarzuela o verso. Si algún artista ofrecía un concierto completo en el teatro, solía combinar la música con otro espectáculo para atraer al público: juegos de prestidigitación, exposición de cuadros disolventes y otros semejantes. La Sociedad Filarmónica duró poco tiempo. A finales de 1854 una epidemia de cólera asoló la villa, suspendiéndose temporalmente toda actividad artística. En 1855 no se reanudaron los conciertos por ausencias, fallecimientos y falta de afición de algunos de los que tomaban parte. La cuota se mantuvo, rebajada, a fin de sostener el local y esperar a que renaciera la afición. Pero el público prefería la ópera y la zarzuela y la Sociedad Filarmónica acabó desapareciendo. Continuaron, como antes, las funciones benéficas y las actuaciones de artistas en los entreactos del teatro. Tuvo especial éxito por estos años el ciego Picco, que hacía maravillas de virtuosismo interpretando fragmentos de ópera con un silbato. Actuó en 1861 y 1862, durante los intermedios de una temporada de ópera, provocando verdadero entusiasmo. Esto muestra los gustos del público y explica en parte la decadencia de la Filarmónica.</p>
				<p xml:id="p70">Después de la segunda guerra carlista la vida musical de Bilbao dio un gran paso adelante. Hacia 1880 se fundó la Sociedad de Socorros Mutuos Santa Cecilia, de la que formaban parte músicos profesionales y aficionados que organizaban conciertos de gran calidad artística. Pertenecieron a la Sociedad prácticamente todos los músicos activos de aquella época, entre ellos Lope Alaña, Miguel Unceta, José Luis Ansón, José P. Calvo, Lino Badillo, Eusebio García, Aquilino Martorell, Aureliano Valle, José Arilla, Manuel Figuerido y Federico García. Los conciertos organizados en honor de sus socios honorarios tenían lugar en el salón de actos del Instituto Vizcaíno, y los programas muestran un gran avance: abundan las obras de cámara de Mozart, Haydn, Beethoven, Mendelsohn, Schubert y Schumann, junto a otras de Weber, Hummel, Chopin y Ledesma; hasta se llegó a ofrecer al público en 1883 una obra de Saint-Saëns y otra de Grieg. Es verdad que normalmente se ofrecían fragmentos de estas composiciones, pero si se repara en que el público no estaba acostumbrado a oír este tipo de obras debido al absoluto dominio de la música operística italianizante, y en que la sociedad tenía alrededor de seiscientos socios, se evidencia el gran paso que se estaba dando desde el punto de vista de la calidad musical. Los años florecientes de la sociedad fueron 1882 y 1883; a partir de 1884 no hay noticias de conciertos organizados, aunque sí de las funciones religiosas que organizaba todos los años el día de Santa Cecilia. La última noticia de la sociedad es de 1888.</p>
				<p xml:id="p71">Además de los conciertos organizados por la Sociedad Santa Cecilia, en los que participaban los músicos locales, durante esta década de 1880 comenzaron a visitar Bilbao concertistas de fama nacional e internacional: Sarasate dio tres conciertos en 1880; en 1882 actuaron el dúo formado por Fernández Arbós y Tragó y la Sociedad de Conciertos de Madrid dirigida por Mariano Vázquez. En 1887 volvió Tragó, esta vez con Sarasate, y el gran pianista Planté actuó tres veces distintas entre 1887 y 1888. Todo este ambiente propició la fundación de una Sociedad de Cuartetos en 1884. Desde el principio de los años ochenta, además de la música de cámara que se hacía en la Sociedad Santa Cecilia, se seguía cultivando este género en varias casas particulares. Había reuniones en casa de Juan Carlos Gortázar, en la de la familia Palme, en la del doctor Aniceto Achúcarro y en la de Enrique Diego. Se hacía música casi a diario interpretando, por orden, un cuarteto de Haydn, otro de Mozart, Beethoven, Schubert, Schumann o Mendelssohn y por último un cuarteto <q>moderno</q>. Los componentes eran por lo general aficionados, algún profesional y en alguna ocasión llegó a intervenir Sarasate.</p>
				<p xml:id="p72">En octubre de 1884 Lope Alaña y el pianista Miguel Unceta decidieron fundar una sociedad de cuartetos y organizar sesiones públicas para difundir este género, dando a conocer además los <hi rend="italic">Cuartetos</hi> de Arriaga. Después de una primera audición privada los remitieron a Monasterio, quien los estrenó con su Sociedad de Cuartetos (23-I-1885) en el Salón Romero de Madrid. Con el aval de este éxito, la Sociedad de Cuartetos de Bilbao, dirigida por Alaña, ofreció las primeras sesiones de música clásica durante la Cuaresma de 1885 en el salón de descanso del teatro, que tenía capacidad para unas doscientas plazas. Los intérpretes eran Lope Alaña, Cleto Alaña, Federico Olivares, Aquilino Martorell, Eusebio García y Miguel Unceta, que ofrecieron a lo largo de seis sesiones los tres <hi rend="italic">Cuartetos</hi> de Arriaga junto a obras de Mozart, Haydn y Beethoven. Al año siguiente hubo diez sesiones en las que se volvieron a interpretar los <hi rend="italic">Cuartetos</hi> de Arriaga junto con obras de Mozart, Haydn, Beethoven, Schubert y Mendelsohn, además de un estreno: las <hi rend="italic">Ocho variaciones sobre el tema de La Húngara</hi>, de Arriaga. La última sesión (14-IV-1886) cerró la vida del teatro, que fue demolido poco después. La sociedad continuó sus actividades en el salón de actos del Instituto hasta 1888, permaneciendo después en la oscuridad hasta 1893, llevando a cabo solamente audiciones privadas. Las sesiones de 1893 tuvieron lugar en la Sociedad Bilbaína, con algunos cambios en los intérpretes: Alaña, Federico Olivares, Las Navas, Eusebio García y el pianista Vicente Lozano, además de otros profesores que colaboraron. Las últimas sesiones, también en la Bilbaína, fueron las de 1894, esta vez con el concurso del violinista Fernández Aspra, discípulo de Monasterio. En la primera sesión se incluyeron dos novedades, citadas en la crítica como <q>clásicos de moda</q>: una sonata de Grieg y un cuarteto de Brahms. Después de este año la Sociedad de Cuartetos no volvió a aparecer como tal, aunque sus componentes intervinieron en algunos conciertos de la Filarmónica. En 1895 la Sociedad Bilbaína contrató al cuarteto de Julio Francés, con el que cooperó el pianista Vicente Lozano. Casals, aún muy joven, llamó poderosamente la atención.</p>
				<p xml:id="p73"><pb n="473"/>Aunque la trascendencia de las sesiones clásicas, reducidas, no podía ser mucha en una población de cincuenta mil habitantes, la música había pasado definitivamente de los salones a las salas de conciertos públicos. En 1891 la Sociedad de Conciertos de Madrid dirigida por Mancinelli dio tres conciertos en el Teatro-Circo de la Gran Vía, dando a conocer obras nuevas: sinfonías de Beethoven y obras de Wagner, entre otras. Los dos primeros conciertos fueron un éxito de público, pero el tercero no: tres conciertos sinfónicos aún eran demasiado. Durante estos años continuaron los conciertos locales. Pero el terreno estaba ya abonado para crear la Sociedad Filarmónica. La Sociedad Filarmónica de Bilbao fue fundada en 1896 por iniciativa de los componentes del Cuartito con una doble finalidad: fomentar el arte musical ofreciendo la ocasión de escuchar a artistas de renombre universal y estimular a los artistas locales. La circular dirigida al vecindario informándole del proyecto fue acogida con entusiasmo y la sociedad fue constituida el 23 de febrero de 1896 con quinientos socios. La primera comisión directiva estuvo presidida por Emiliano de Arriaga, formando también parte de ella Alaña, Arisqueta y Gortázar. El público era selecto y más bien homogéneo. Como señala Sopeña, la sala de conciertos ya no estaba jerarquizada, como en el teatro: en lugar de palcos había dos pisos. Los conciertos inaugurales se celebraron los días 20 y 21 de mayo en el salón de actos del Instituto Vizcaíno, local que ocupó la sociedad hasta la construcción del actual edificio en Marqués del Puerto, inaugurado en 1904. El número de socios debía estar limitado por necesidad: el límite de quinientos impuesto en un primer momento se pudo ampliar a seiscientos en 1900 y a mil en 1920. Después de la guerra civil (1936-39) este número fue rebasado. La Sociedad Filarmónica supuso el triunfo de la música instrumental frente al teatro, que decaía. Desde el primer momento la directiva puso un gran cuidado en la elaboración de los programas, dando mucha importancia a la música de cámara y favoreciendo la participación de elementos locales. Esta participación fue siendo cada vez menor por exigencias del público, que pedía virtuosos. Ya en la primera temporada el Cuarteto Crickboom ofreció seis sesiones clásico-históricas de música de cámara, empezando por Bach y terminando por César Franck y Granados. Durante los primeros años se fue realizando la absorción sucesiva de la escuela francesa de Franck, Fauré, Dukas y Chabrier, de los maestros rusos y de Brahms; a continuación una segunda oleada de Debussy, Ravel, Hindemith y Stravinski, que comenzó con la audición del <hi rend="italic">Cuarteto</hi> de Debussy (1906) y prosiguió con <hi rend="italic">Fuegos artificiales</hi> de Stravinski (1915), <hi rend="italic">La Valse</hi> de Ravel (1922), el <hi rend="italic">Primer cuarteto</hi> de Bartók (1927) y <hi rend="italic">Las bodas</hi> de Stravinski (1930). Contribuyeron a difundir las nuevas corrientes algunos artistas asiduos como Crickboom, Arbós, Lamote de Grignon, Pérez Casas o el Cuarteto Pro-Arte de Bruselas. Además han intervenido en los conciertos grandes artistas como Rubinstein, Falla, Viñes, Thibaud, Baüer, Planté, Casals, Kreisler y Horowitz. Las primeras memorias de la sociedad reflejan la preocupación constante por conseguir una elevación del nivel de comprensión del público. En esta línea se encuentra la serie de conferencias didácticas a cargo del padre Otaño, Adolfo Salazar y Francisco Gascue en 1916-17.</p>
				<p xml:id="p74">En el seno de la Filarmónica surgieron varias iniciativas: en 1903 la Academia de Música dependiente de la sociedad, que sería sustituida por el Conservatorio Vizcaíno en 1920; en 1904 la Sociedad de Conciertos de Bilbao; en 1910 una nueva Sociedad de Conciertos; fruto de estas dos sociedades sería la Orquesta Sinfónica de Bilbao; la Sociedad de Empresas Artísticas surgió con la finalidad de promover aquellos espectáculos musicales que por su importancia económica rebasaban las fuerzas de la Filarmónica; en 1909 nació una Sociedad de Cuartetos que daba sesiones por abono en la sala de la Filarmónica, formada por Ustárroz, Osorio, Soler y Arnillas, y desde 1911 por Osorio, Cebrián, Isusi y Arnillas; de 1908 a 1925 la Sociedad Filarmónica estuvo integrada en la Unión de Sociedades Filarmónicas, que surgió por iniciativa de las de Oviedo y Bilbao con el fin de obtener ventajas en la contratación de artistas; los Conciertos de Juventud comenzaron en la temporada de 1953-54 con objeto de estimular a los músicos jóvenes que hubieran terminado brillantemente sus estudios, facilitándoles la oportunidad de darse a conocer. Junto a los conciertos ofrecidos por la Sociedad Filarmónica, que no hay que olvidar que eran selectivos, durante las primeras décadas del s. XX hubo un gran aumento de espectáculos de todo tipo que el público podía elegir. La música se había popularizado, llegando a todos a través de conciertos populares ofrecidos por las bandas de música y los orfeones que surgieron durante esos años; las compañías de zarzuela; los cafés-concierto que ofrecían espectáculos variados para atraer al público; los espectáculos de variedades; las compañías de ballet, y sobre todo el cinematógrafo.</p>
				<p xml:id="p75">En 1922 se fundó la Orquesta Sinfónica de Bilbao, que ofrecía conciertos públicos llevando a cabo así una labor de educación musical de la población. Aunque en los primeros años el público fuera escaso, la iniciativa surgida en 1929 de ofrecer conciertos matinales en agosto con carácter popular atrajo a mucha gente. Muchas otras iniciativas han surgido después con el propósito de hacer llegar la música a un público más amplio: la Sociedad de Conciertos Arriaga, creada en 1959 para ofrecer a los alumnos del conservatorio la posibilidad de escuchar a grandes artistas; las Juventudes Musicales, que promocionan a músicos jóvenes, y recitales y conciertos en distintos puntos de la geografía vizcaína, organizados por asociaciones, conservatorios o instituciones oficiales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d18">
				<head n="6">Orquestas y bandas de música.</head>
				<p xml:id="p76">Durante la segunda mitad del s. XIX sólo existió en Bilbao como agrupación estable la orquesta del teatro. Hubo otras orquestas ocasionales como la Orquesta Filarmónica Vascongada, que en 1845 recibió a los reyes a su paso por Bilbao, o la Orquesta de la Sociedad Filarmónica dirigida por Manuel Barrera. Pero éstas estaban constituidas por profesores de la capilla, de la orquesta del teatro y por aficionados. No hubiera sido posible formar una orquesta entera diferente de la del teatro, puesto que en Bilbao no existían profesionales suficientes ni siquiera para completar esta última. Había también formaciones menores –como sextetos u orquestas pequeñas– que se reunían para tocar en fiestas y bailes, en las que también intervenían músicos de la orquesta del teatro.</p>
				<p xml:id="p77">La interrelación entre los músicos de la capilla, los del teatro y los aficionados era muy grande, y una de las causas era la escasez de músicos profesionales. Ya se ha visto cómo la capilla tenía necesidad constantemente de solicitar el auxilio de aficionados para cubrir sus plazas; por otra parte, cada año, para las temporadas de ópera o zarzuela, se debían contratar profesores de otras localidades para reforzar la orquesta. Para la temporada de ópera de 1860, por ejemplo, se contrató un primer violín, dos segundos violines, dos trompas, un contrabajo, un violonchelo, un clarinete, una flauta y un fagot; y la orquesta, incluido este refuerzo, estaba compuesta por 32 profesores. Algunos músicos de la capilla, como ya se ha visto, pertenecían también a la orquesta del teatro o a otras agrupaciones.</p>
				<figure xml:id="f6">
					<html:img src="images/meh00011-f6.png"/>
				<p xml:id="p78"><hi rend="italic">La Orquesta Municipal de Bilbao dirigida por Jesús Arámbarri, 1932 (S. Ruiz Jalón.</hi> Cien años de música en Bilbao (1880-1980), <hi rend="italic">1981)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p79"><pb n="474"/>Las causas de esta situación eran varias: la profesión de músico estaba muy mal pagada, por lo que había pocas personas que se dedicaran a ella, siendo la mayoría artesanos de otros oficios que se dedicaban a esta tarea en los ratos libres y por las noches; los aficionados, que abundaban, prestaban su colaboración en ocasiones especiales o en funciones religiosas, pero no en el teatro; y por último, las academias donde hubieran podido formarse más músicos o perfeccionarse los existentes surgieron tardíamente. La principal tarea de la orquesta del teatro u <q>orquesta de la villa</q> era participar en las temporadas de ópera o zarzuela. Durante el resto del año intervenía en conciertos, daba serenatas, amenizaba ceremonias en días señalados o participaba en funciones religiosas solemnes. A veces también se contrataba para tocar en bailes de salón. Cuando actuaba con compañías de ópera era generalmente reforzada, pero a pesar de esto la prensa local exponía quejas año tras año por la deficiencia de la orquesta, casi nunca completa. La atención que se prestaba al virtuosismo vocal perjudicaba a la orquesta, a la que se concedía poca importancia. Así en 1869 algunas personas que acudían diariamente al teatro pidieron a la empresa que la pieza que ejecutaba la orquesta al principio de la función se dejase para uno de los entreactos, <q>pues hasta ahora sucede que nadie la oye</q>. Los conciertos en los que intervenía hasta finales del s. XIX eran siempre funciones variadas en las que interpretaba <q>sinfonías</q> y piezas cortas como jotas, marchas y tangos, y en algunas ocasiones acompañaba a algún instrumentista. La orquesta del teatro estuvo dirigida por Federico García desde los años de la segunda guerra carlista hasta finales del s. XIX.</p>
				<p xml:id="p80">La creación en 1896 de la Sociedad Filarmónica favoreció la calidad del repertorio de la orquesta, que reforzada por aficionados y por músicos de la Banda Municipal cubría los conciertos sinfónicos de la Filarmónica, dos o tres por temporada; alternaban en la dirección José Sainz Basabe y Aureliano Valle. Pero ante las dificultades que existían para programar estos conciertos, que sólo podían verificarse en Cuaresma, durante el cierre del teatro, en 1904 fue constituida, por iniciativa de la Filarmónica, la Sociedad de Conciertos de Bilbao, formada por profesores de las orquestas del Teatro Arriaga y de los Campos Elíseos. Después de llegar a un acuerdo con ambos teatros, la Filarmónica se comprometió a contratar a una orquesta de cuarenta profesores para cinco conciertos por temporada. Esta orquesta cubrió la etapa de 1904 a 1907 y estuvo dirigida por Sainz Basabe, Crickboom y Pennequin. En 1910 se constituyó una nueva Sociedad de Conciertos, similar a la anterior, compuesta por entre sesenta y setenta profesores y presidida por Nicolás Ortega. El reglamento establecía la obligación de celebrar al menos un concierto al año en conjunto. En octubre de 1911 se estableció que todos los miembros de la sociedad debían pertenecer a la Asociación Musical, agrupación que funcionaba como un sindicato que procuraba ayudar a los músicos sin trabajo fijo. La orquesta de la Asociación Musical desarrolló sus actividades hasta 1921.</p>
				<p xml:id="p81">Sin embargo, era necesaria la creación de una orquesta profesional estable que pudiera desarrollar una actividad sinfónica y esto se consiguió con la llegada de Marsick al conservatorio en 1922. Para ponerla en marcha se envió al vecindario una circular solicitando su colaboración, firmada por Gortázar, Arisqueta y Alaña. El 8 de marzo de 1922 la nueva Orquesta Sinfónica de Bilbao, que era en realidad una reorganización de las dos anteriores, dio su primer concierto en el Teatro Arriaga, dirigida por Marsick. El 7 de junio del mismo año la orquesta se convirtió en sociedad, presidida por Julio Egusquiza. La actividad de la orquesta consistía en conciertos para los socios, conciertos contratados por la Filarmónica y algunos otros populares o benéficos, pero los primeros años fueron difíciles, con continuos déficits enjugados por los socios protectores. Los músicos se veían obligados a compartir su trabajo en la orquesta con otras actividades: un buen número de profesores pertenecía a la Banda Municipal y otros actuaban en diferentes espectáculos de la villa. La memoria de 1929-30 refleja las graves consecuencias que tuvo la implantación del cine sonoro en Bilbao, temiéndose incluso la desaparición de la orquesta, porque la cesación de algunos espectáculos obligaba a muchos músicos a tener que buscar otros trabajos. Marsick dirigió la orquesta hasta 1927. Durante los años siguientes fue Wladimir Golschmann quien tomó la batuta, aunque de forma intermitente, alternando con otros directores contratados como Alfredo Larrocha, Enrique Fernández Arbós, Pablo Sorozábal, Pedro de Freitas <pb n="475"/>Branco, Bartolomé Pérez Casas, Heinrich Laber, Víctor Zubizarreta o Ernesto Halffter. En diciembre de 1932 Jesús Arámbarri fue nombrado director en propiedad de la Sinfónica, además de ganar por oposición la plaza de director de la Banda Municipal de Bilbao. En 1939 la Sinfónica se reorganizaría tomando el nombre de Orquesta Municipal de Bilbao. Cuando Arámbarri, tras una fecunda labor, abandonó la orquesta en 1953, ocuparon la titularidad José Ives Limantour y Antoine de Bavier con el refuerzo de algunas batutas invitadas. En octubre de 1958 se ofreció la dirección a Rafael Frühbeck, quien estuvo al frente de la orquesta un año escaso: en otoño de 1959 abandonó Bilbao dejando el recuerdo de su competencia profesional. Desde la llegada de Frühbeck la Diputación volvió a financiar la orquesta, que recobró el nombre de Sinfónica. Después de la dirección del cubano Alberto Bolet y Pedro Pírfano la orquesta atravesó momentos difíciles, de los que se recuperó en los años ochenta. Además de la Orquesta Sinfónica existió en Bilbao la Orquesta de Radio Bilbao, y en 1977 se creó el Coro y Orquesta de Cámara de Bilbao.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d19">
				<head n="6">Bandas.</head>
				<p xml:id="p82">El perfeccionamiento de los instrumentos de viento durante el s. XIX propició la sustitución de las antiguas charangas por bandas de música: a mediados del s. XIX cada población tenía su banda, más o menos grande. Su función era popular y festiva. Éste era el caso de la banda con que contaba Bilbao, denominada <q>banda de la villa</q>, <q>charanga de la villa</q> o simplemente <q>música</q>, que tocaba en el Arenal y por las calles los días festivos y participaba en cualquier acontecimiento excepcional que se produjera. Estas bandas civiles coexistían con las bandas militares, que a pesar de su original función bélica participaban en estas ocasiones, aunque continuaran manteniendo en cierta medida su carácter guerrero: en 1859 se formó en el tercio vascongado que fue a la guerra de África la <q>charanga del tercio</q>, dirigida por el músico bilbaíno Pedro Ibáñez. En algunas ocasiones se formaban también charangas improvisadas que recorrían las calles, especialmente durante los días de Carnaval. El repertorio de estas bandas consistía en aires populares y de moda: pasodobles, danzas, zortzikos y valses. Sin embargo, mientras en los pueblos vecinos se iban creando bandas municipales –en la vecina anteiglesia de Abando existía ya una en 1869–, la de Bilbao no se organizó hasta 1895. Desde 1861 se hablaba de la necesidad de crear una banda municipal y se invitaba al Ayuntamiento a que formara una con los niños del hospicio. En 1862 la Sociedad La Armonía tenía como finalidad crear una banda de música: ésta, igualmente llamada La Armonía, estuvo dirigida por Federico García. Por esos años Pedro Ibáñez dirigía también una banda. En 1867 Federico García se puso al frente de la Banda de Música de Bilbao, a la que a veces se denominaba impropiamente <q>banda de música municipal</q> porque el Ayuntamiento la contrataba para amenizar el Arenal los domingos durante la época de verano. Esta banda fue protagonista en 1869 de la <q>apuesta musical</q>, citada anteriormente, entre los partidarios de la música italiana y los de la alemana. En 1873 Federico García dimitió como director de la banda; poco después pasó a dirigir la orquesta del teatro. El 22 de noviembre de 1881 F. García reorganizó la banda anterior, a la que dio el nombre de Banda de Música de Santa Cecilia. En ella se integraron los componentes de la Banda Vasco-Navarra, creada unos años antes y dirigida por José Miguel de Jaureguibeitia. También en 1881 nació la Banda La Unión Artística, dirigida por Manuel Figuerido, que desarrolló su actividad hasta 1886. Durante toda esta década el Ayuntamiento contrataba para los festejos públicos y los meses de verano a una de estas dos bandas, o a la banda militar del regimiento que estuviera destinado en la plaza de Bilbao.</p>
				<p xml:id="p83">En la década de 1890 había en Bilbao dos bandas que alternaban sus actuaciones: la de Santa Cecilia, que pasó a ser dirigida por Antonio Corto, y la del regimiento Garellano. Sin embargo, ante las peticiones y quejas del pueblo, en noviembre de 1894 el Ayuntamiento convocó oposiciones para la provisión de la plaza de director de la Banda de Música Municipal. El concurso quedó desierto, siendo nombrado director interino José Sainz Basabe por ser el candidato de mayores méritos; al año siguiente recibió la plaza en propiedad. En enero de 1895 tuvieron lugar las oposiciones para la plaza de subdirector, ganadas por Pedro Martínez Larrazábal. La banda quedó constituida con 52 músicos, que tomaron posesión de sus cargos el 10 de marzo, aunque no debutaron hasta el 9 de junio. La banda ofrecía conciertos en el Arenal o en la plaza Nueva –dependiendo del tiempo– los días festivos, y con más frecuencia durante los meses de verano. Además de participar en los conciertos, los músicos de la banda impartían clases de solfeo e instrumentos. Desde entonces, y durante la primera mitad del s. XX, hubo una auténtica floración de bandas de música: cuando en Madrid se creó en 1932 el Cuerpo Nacional de Directores de Bandas Civiles, Vizcaya participó con 22 asociados.</p>
				<p xml:id="p84">En 1921 se fundó en Tolosa una editorial de música para banda; se encargaron de la dirección artística Guridi, Mocoroa y José Franco; éste sucedió a Sainz Basabe como director de la Banda Municipal de Bilbao. En 1932 Jesús Arámbarri ganó la plaza por oposición. En 1937, por acuerdo del Ayuntamiento, la banda quedó extinguida, hasta que en 1939, por medio de un patronato, volvió a constituirse como Orquesta y Banda Municipales. A partir del 18 de marzo de 1956 pasó a denominarse Sección de Viento de la Orquesta Municipal de Bilbao. Y desde el 1 de octubre de 1959 Banda de la Orquesta Sinfónica de Bilbao. Por fin, el 18 de abril de 1983 volvió a considerarse oficialmente como Banda Municipal y sus músicos como funcionarios.</p>
			</div>
			<div type="section" n="7" xml:id="d20">
				<head n="7">Sociedades corales y orfeones.</head>
				<p xml:id="p85">Los primeros indicios en Bilbao de una actividad propiamente orfeonística, aunque a muy pequeña escala, se encuentran hacia 1855 y no derivaban de la actividad catalana, sino directamente de Francia. Los datos los ofrece el mismo epistolario que narraba la fundación de la Sociedad Filarmónica en 1852, recogido por Juan Carlos Gortázar. Al suprimirse los conciertos en la Filarmónica en 1855, varios miembros de ésta comenzaron a reunirse por las noches para cantar coros. Esto no es extraño, ya que se trataba de aficionados que sabían música y habían participado en los conciertos de la sociedad; la novedad estaba en que lo que cantaban eran coros o <q>melodías armónicas</q>, sin acompañamiento de orquesta, que les habían mandado de París. Al año siguiente, 1856, seguían cantando melodías a voces solas en La Pastelería y algunas noches por las calles. Ledesma compuso para ellos algunos coros sin acompañamiento y una <hi rend="italic">Lamentación</hi> para el Miércoles Santo que incluía partes a voces solas y fue estrenada ese mismo año por los componentes de coro junto con la capilla. Aunque estas referencias no implican una actividad coral organizada, se podrían considerar el germen de los orfeones que se formaron más tarde. Tampoco aparecen los fines que tuvo el movimiento orfeonístico en Francia o Cataluña, sino que fue un medio de entretenimiento de unos cuantos jóvenes de clase acomodada que cultivaban la música. Pero no cabe duda de que sirvió para que se conociera este <q>género nuevo</q>, directamente importado de París. Las siguientes noticias son de 1862: en la Cuaresma de este año un grupo de <pb n="476"/>jóvenes de la buena sociedad formaron un orfeón bajo la dirección de Eduardo Achútegui, ensayando todas las noches en el salón de descanso del teatro. Al final de la Cuaresma se presentaron en público con gran éxito, incluyendo en su repertorio cantos populares, melodías alemanas, etc. La finalidad del orfeón era, según uno de sus componentes, procurarse un entretenimiento para las noches de Cuaresma y también implantar en Bilbao, como medio de reunión y honesto pasatiempo, la música orfeónica, escasamente conocida y mal apreciada. Aunque el tipo de orfeón es similar al anterior, aparece aquí una idea nueva: la concepción del orfeón como <q>medio de reunión y honesto pasatiempo</q>. Este mismo año, 1862, se conocía ya el movimiento de Clavé y sus fines, como refleja la prensa local, y precisamente tomando ejemplo de las sociedades corales de Cataluña y de las que se estaban formando en Valencia, en octubre se elaboró el proyecto de constitución de la Sociedad La Armonía, cuyos objetivos eran servir de honesto entretenimiento a la juventud y procurarle un medio de vida, formando una banda y un cuerpo de orfeonistas. Estos datos hacen pensar en la continuidad del movimiento orfeonístico desde el primer coro, incorporándose más tarde la finalidad social.</p>
				<figure xml:id="f7">
					<html:img src="images/meh00011-f7.png"/>
				<p xml:id="p86"><hi rend="italic">El Orfeón Bilbaíno (</hi>IMHA, <hi rend="italic">1888; Ar. ICCMU)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p87">El orfeón dirigido por Achútegui se extinguió pronto; parte de sus componentes lo abandonaron para fundar la Sociedad El Salón, y con el resto y otros elementos José Calvo y Enrique Diego formaron el Orfeón de Obreros. Hay referencias de este orfeón hasta el verano de 1867. En 1869 Enrique Diego creó, con la protección del Ayuntamiento, el Orfeón Santa Cecilia, formado por unos sesenta artesanos divididos en tiples, tenores y bajos. Después de un mes de ensayos inauguró sus actividades cantando en las funciones de Semana Santa en San Nicolás. Este orfeón se mantuvo a pesar de la guerra. En 1878 ya no existía como orfeón, pero sus componentes seguían reuniéndose para cantar en funciones benéficas o religiosas. Sin embargo no se volvió a constituir.</p>
				<p xml:id="p88">Desde la desaparición definitiva del Orfeón Santa Cecilia no volvió a haber un orfeón estable hasta 1886. Durante estos casi ocho años hubo algunas tentativas de escasa trascendencia. Sin embargo, al anunciarse para julio de 1886 la celebración de un concurso de orfeones durante las fiestas euskaras de Durango, Cleto Alaña decidió constituir una gran masa coral reuniendo orfeonistas de los coros anteriores; así nació el Orfeón Bilbaíno, que reunía unos ochenta orfeonistas de todas las clases sociales. Se puso al frente Cleto Zavala, compositor recién llegado de Italia, donde había ido pensionado por la Diputación. Después de un mes de ensayo el Orfeón obtuvo el primer premio en el concurso de Durango, celebrado el 25 de julio de 1886. El 3 de agosto se transformó en Sociedad Coral de Bilbao, poniéndose al frente como presidente Julio Lazurtegui. La Sociedad Coral se convirtió pronto en la institución más popular de Bilbao por sus repetidos triunfos en competiciones y concursos, que le llevaron a tener un gran protagonismo en la vida musical de Bilbao. Por estos años empezaban a aparecer otros orfeones que, si bien no tuvieron la misma fuerza, preludiaban el gran florecimiento orfeonístico que se dio en el s. XX. El Orfeón de Durango se había constituido antes que la Sociedad Coral: se sabe que ya existía en 1882 dirigido por Isidoro Arbulo. Las sociedades El Sitio y Euskalerría organizaron también pequeños orfeones formados por socios. En 1893 comenzó sus actividades el Orfeón Socialista de Bilbao, que intervenía en los actos del partido. En 1896 Benigno Ansón fundó el Orfeón Euskeria, que llevó a cabo empresas importantes, como la participación en las óperas de Zapirain <hi rend="italic">Chanton Piperri</hi> y <hi rend="italic">Anboto</hi>, en 1899 y 1909 respectivamente; en 1920 se fundió con la Sociedad Coral. También en 1896 se creó el Orfeón de Munguía, dirigido por Santos Inchausti. A finales de siglo se crearon los orfeones de Elorrio, Portugalete, Orduña y Bermeo, y en 1898 Gregorio Damborenea fundó en Bilbao el Laurak Bat, de corta vida. En 1899 Aureliano Valle sucedió a Cleto Zavala en la dirección de la Sociedad Coral de Bilbao. El maestro Valle decidió pronto acometer el estudio de grandes obras corales y sinfónico-corales, abandonando los concursos. En un primer momento incorporó al repertorio obras polifónicas del Renacimiento, que hizo oír en el Congreso de Música Sagrada celebrado en Bilbao en 1896. En 1906 creó un coro de señoritas con el fin de preparar obras sinfónico-corales; a partir de entonces los programas se enriquecieron con obras de César Franck, Berlioz, Bizet, Grieg, Brahms y otros.</p>
				<p xml:id="p89">A principios del s. XX hubo un florecimiento de orfeones y corales en Vizcaya. En los primeros años surgieron el Orfeón de Guernica (1903), la Masa Coral del Ensanche (1903), los orfeones socialistas de Deusto y Baracaldo (1904), el Orfeón Baracaldés (1905), y el Orfeón de Sestao (1906); a éstos siguieron muchos otros. Lo más relevante de estos años fueron las temporadas de teatro lírico vasco de la Sociedad Coral y en menor medida el Orfeón Euskeria, que estrenaron <pb n="477"/>entre 1909 y 1910 seis óperas vascas. En 1912 pasó a dirigir la Sociedad Coral de Bilbao Jesús Guridi; bajo su dirección el orfeón colaboró con las orquestas sinfónicas de Madrid y Barcelona: con esta última estrenó la ópera <hi rend="italic">Amaya</hi> en 1920. A partir de 1932 el coralismo comenzó a dirigirse al campo de la zarzuela, con proyectos ambiciosos pero ajenos al teatro lírico vasco. Después de la guerra civil continuó la proyección zarzuelera de algunos orfeones. Esta proyección teatral favoreció la aparición de divos locales de la talla de María Luz Berastegui.</p>
				<p xml:id="p90">La creación de orfeones, corales y ochotes ha sido continua a lo largo del s. XX, aunque ha tenido sus momentos álgidos en los años setenta. En 1932 comenzaron en Portugalete las exhibiciones de ochotes, a las que sucedieron los concursos organizados por Excelsior desde 1934. En 1974 comenzaron en la basílica de Begoña las Semanas Corales de Vizcaya, que reflejan la pujanza del casi centenar de coros existentes y suponen un estímulo para muchos de los coros que por sus exiguos medios no pueden salir fuera. Junto a esto, a nivel local son frecuentes los conciertos y actuaciones corales. En diciembre de 1979 se creó la Federación Coral de Vizcaya, ampliada en 1983 con la Federación de Coros de Euskal Herria.</p>
			<div type="ref" xml:id="d21">
				<p xml:id="p91"><ref target="NA">Coros. España</ref>.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="8" xml:id="d22">
				<head n="8">Música popular y folclore.</head>
				<p xml:id="p92">Después de la segunda guerra carlista, que trajo consigo la abolición de los fueros vascos, el sentimiento regionalista se avivó –el nacionalismo estricto no surgió hasta la década de 1890– y como consecuencia surgieron movimientos de defensa y fomento de las costumbres y tradiciones vascas, entre ellas la música. Sin embargo, es en el s. XX cuando se da un verdadero impulso a la música popular vasca. En el s. XIX y parte del XX la mayoría de las canciones populares que se entonaban en Bilbao eran coplas formadas con melodías importadas de otras regiones o naciones a las que se adaptaban letras locales: jotas, valses, pasodobles, mazurkas, y otras, añadiendo el zortziko, a veces como un producto más del romanticismo. Uno de los exponentes más claros de este fenómeno se encuentra en las comparsas callejeras que se organizaban en Carnaval, que entonaban coplas con música de chotis, cuplé, vals o pasodoble. Uno de los productos más genuinos de estas coplas y canciones fueron las canciones <q>chimberas</q> típicas de Bilbao, en las que se mezcla lo autóctono con lo foráneo. Sin embargo, junto a esta música había un elemento autóctono presente en todas las ocasiones: el tamboril. Los tamborileros de la villa, pagados por el Ayuntamiento, vestían casaca roja y sombrero de dos puntas galoneado de plata. Sus funciones eran variadas: constituían un elemento decorativo y de realce cuando precedían a la corporación municipal haciendo sonar el pífano o cuando abrían las procesiones, y se convertían en un elemento festivo y popular tocando el txistu en las fiestas, delante de los gigantes o del novillo ensogado, en el paseo matinal de los domingos o amenizando las romerías populares de las anteiglesias vecinas. El tamborilero más popular de Bilbao fue Francisco María de Arzuaga, más conocido como Chango: natural de Tolosa, llegó a Bilbao al terminar los acontecimientos de 1823 y ganó por oposición la plaza de músico tamborilero de la villa, puesto que desempeñó durante 56 años. A su muerte, en 1881, ocupó su plaza el también guipuzcoano Pedro Uría, que desempeñó el puesto ayudado por su hermano Julián. En 1885 Pedro Uría fue sucedido por el sobrino de Chango, Rogaciano Arzuaga Sorgin. En 1927 se creó en Arrate la Asociación de Txistularis, cuyo primer presidente fue Eduardo Gorosarri, organista de la basílica de Begoña. Ese mismo año formaron la Banda de Tamborileros del Ayuntamiento los hermanos Landaluce. En 1958 se fundó la Academia Municipal de Txistu de Bilbao.</p>
				<p xml:id="p93">Las fiestas euskaras, iniciadas en 1853 por iniciativa de Antoine d’Abbadie, se dirigieron a fomentar la música y las tradiciones populares. Las primeras que se celebraron en Bilbao, en 1882, fueron organizadas por la Sociedad Euskalerria; entre los actos organizados hubo un certamen musical en el que se premió un zortziko compuesto por Modesto Letamendía, y un concurso de tamborileros ganado por Julián Uría. En 1896 fue el Ayuntamiento de Bilbao el que organizó las fiestas, coincidiendo con las de la villa: hubo concursos de bertsolaris, dulzaineros, tamborileros, espatadantzaris, bandas de tamborileros y orfeones. Por último, en 1905 se celebraron en Bilbao las últimas fiestas vascas celebradas en Vizcaya. Entre las pruebas hubo concursos de tamborileros y bandas de tamborileros. A pesar de estas iniciativas, minoritarias, la incidencia de la música popular vasca fue muy pequeña hasta finales del s. XIX, momento en el que surgió el interés musicológico por la canción vasca. Desde principios del s. XIX se habían elaborado algunos cancioneros que recogían sobre todo cantos guipuzcoanos y norpirenaicos. El primer intento de recopilación de cantos vizcaínos fue de Bartolomé de Ercilla con su <hi rend="italic">Colección de cantos vizcaínos</hi>, editada por Dotesio en 1898. Pero fueron Resurrección María de Azkue y el padre Donostia quienes llevaron a cabo una labor exhaustiva de recopilación de melodías y cantos por todo el territorio vasco con un gran interés musicológico. En 1912 las diputaciones de Álava, Guipúzcoa y Vizcaya convocaron un concurso para premiar la mejor colección de cantos vascos, al que se presentaron ambos folcloristas. El jurado, formado por Miguel Loredo, Aureliano Valle y Juan Carlos Gortázar, acordó el 20 de marzo de 1915 conceder el primer premio a la colección de Azkue, formada por 1.689 melodías vocales y 121 instrumentales. La actualización del material folclórico sirvió de base a los compositores formados en Europa que iniciaron el nacionalismo musical; el máximo exponente fue Jesús Guridi. Este material fue también incorporado al repertorio de los orfeones y corales, que han contribuido a difundirlo fuera del País Vasco.</p>
				<p xml:id="p94">Junto al interés por la canción se dio también un florecimiento de la danza vasca, creándose grupos coreográficos que dieron a conocer las danzas locales sacándolas de su entorno. La primera iniciativa fue de Segundo de Olaeta, quien en 1927 fundó en Guernica el grupo Elai-Alai. Por las mismas fechas, en Bilbao, la Juventud Vasca empezó a organizar alardes de danzas y en 1930 se creó el grupo Oldargi. Pasada la guerra civil (1936-39) surgieron varios grupos nuevos: en 1943 Segundo de Olaeta creó en Bilbao los Ballets Olaeta; en 1944 surgió el Dindirri, que enseñó danzas vascas en varios centros escolares; hacia 1950 el grupo Gaztedi y el Txinpartak, que además de danzas cultiva el teatro vasco y la música coral. Después de ellos han nacido bastantes grupos más, muchos de ellos incluidos en la asociación Euskal Dantzarien Biltzarra.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d23">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
			<div type="section" n="I" xml:id="d24">
				<list n="I">
					<item><bibl xml:id="b1"><author>E. de Labayru y Goicoechea</author>: <title>Historia general del señorío de Vizcaya</title>, Bilbao, <date>1895-1903</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><author>T. Guiard y Larrauri</author>: <title>Historia de la noble villa de Bilbao</title>, Bilbao, <date>1905-12</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><author>J. A. Donostia</author>: <title>Música y músicos en el País Vasco</title>, San Sebastián, Biblioteca Vascongada de los Amigos del País, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b4"><author>J. López-Calo</author>: <title rend="quoted">Fray José Vaquedano, sumo representante del barroco musical español</title>, <title>Cuadernos de Sección. Música</title>, I, <date>1983</date>, 59-70</bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><author>C. Rodríguez Suso</author>: <title rend="quoted">Sobre la formación de un grupo de músicos ilustrados en el País Vasco (Bilbao, 1725-1740)</title>, <title>RMS</title>, VI, <date>1983</date>, 457-89</bibl></item><item><bibl xml:id="b6">—: <title rend="quoted">Notas sobre la organería en Vizcaya durante el s. XVIII. Aportación documental</title>, <title>REM</title>, III, <date>1983</date>, 137-72</bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><author>J. A. García de Cortázar</author> et al.: <title>Vizcaya en la Edad Media. Evolución demográfica, económica, social y política de la comunidad vizcaína medieval</title>, San Sebastián, Haranburu Ed., <date>1985</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b8"><author>J. López-Calo</author>: <title rend="quoted">Fray José de <pb n="478"/>Vaquedano. Nuevas aportaciones a su biografía y al estudio de su obra</title>, <title>Cuadernos de Sección. Música</title>, II, <date>1985</date>, 103-15</bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><author>C. Rodríguez Suso</author>: <title rend="quoted">La figura del organista en el País Vasco en la época de Soler</title>, <title>RMS</title>, VIII, <date>1985</date>, 57-75</bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><author>J. A. Arana Martija</author>: <title>Música vasca</title>, Bilbao, Caja de Ahorros Vizcaína, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><author>C. Rodríguez Suso</author>: <title rend="quoted">Viejas voces de Bilbao. La música en la villa durante los siglos XVIII y XIX</title>, <title>Bilbao, arte e historia</title>, Bilbao, Diputación Foral de Vizcaya, <date>1991</date>, vol. I, 225-51</bibl></item><item><bibl xml:id="b12">—: <title rend="quoted">Música gregoriana</title>, <title>Enciclopedia general ilustrada del País Vasco</title>, San Sebastián, Ed. Auñamendi, <date>1991</date>, 386-90</bibl></item><item><bibl xml:id="b13"><title>Bizkaiko Organuak. Órganos de Bizkaia</title>, Diputación Foral de Vizcaya, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b14"><author>C. Rodríguez Suso</author>: <title rend="quoted">La ópera de J. C. Arriaga: bases para un replanteamiento de su período bilbaíno</title>, <title>Mínima</title>, I, 1, <date>1992</date>, 8-11</bibl></item><item><bibl xml:id="b15">I, 2, <date>1992</date>, 2-5</bibl></item><item><bibl xml:id="b16">I, 3, <date>1992</date>, 2-6</bibl></item><item><bibl xml:id="b17">—: <title>La monodía litúrgica en el País Vasco. Fragmentos con notación musical de los siglos XII al XVIII</title>, Bilbao, Bilbao Bizkaia Kutxa, <date>1993</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b18"><title>Bizkaiko Musika Kioskoak. Kioscos de música de Vizcaya</title>, Bilbao, Diputación Foral de Vizcaya, <date>1994</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><author>J. Enríquez, C. Hidalgo de Cisneros, A. Lorente, A. Martínez</author>: <title>Ordenanzas municipales de Bilbao (1477-1520)</title>, San Sebastián, Eusko Ikaskuntza, <date>1996</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d25">
				<list n="II">
					<item><bibl xml:id="b20"><title>RMB</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b21"><author>J. Eresalde</author>: <title>Los esclavos felices</title>, Bilbao, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><author>F. Sopeña</author>: <title>La <q>Revista Musical</q> de Bilbao</title>, Madrid, Ministerio de Educación Nacional, <date>1946</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b23"><author>J. C. Gortázar</author>: <title>Bilbao a mediados del siglo XIX</title>, Bilbao, <date>1966</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><author>J. M. Arozamena</author>: <title>Jesús Guridi, inventario de su vida y de su música</title>, Madrid, Ed. Nacional, <date>1967</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b25"><author>R. A. Rodamilans</author>: <title>La Sociedad Filarmónica de Bilbao</title>, Bilbao, <date>1970</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b26"><author>A. Sagardia</author>: <title>Músicos vascos</title>, San Sebastián, Auñamendi, <date>1972</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b27"><author>M. Llano Gorostiza</author>: <title>Un pueblo que canta</title>, Bilbao, Caja de Ahorros Municipal, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><author>S. Ruiz Jalón</author>: <title>Cien años de música en Bilbao (1880-1980)</title>, Bilbao, Caja de Ahorros Vizcaína, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b29"><author>B. Lasuen</author>: <title>Orfeones y corales de Bizkaia</title>, Bilbao, Caja de Ahorros Vizcaína, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b30"><author>C. Bacigalupe</author>: <title>Bilbao a escena</title>, Ayuntamiento de Bilbao, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b31">VVAA: <title>La Sociedad Coral de Bilbao, 100 años de historia</title>, Bilbao, Diputación Foral de Vizcaya, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b32"><author>J. M. Betanzos</author>: <title rend="quoted">La Sinfónica de Bilbao o la historia de una voluntad</title>, <title>Revista Bilbao</title>, II/III-1989</bibl></item><item><bibl xml:id="b33"><author>M. Nagore Ferrer</author>: <title rend="quoted">Orígenes del movimiento coral en Bilbao en el siglo XIX</title>, <title>RMS</title>, XIV, <date>1991</date>, 125-34</bibl></item><item><bibl xml:id="b34">—: <title rend="quoted">El género lírico en el País Vasco</title>, <title>Amigos de la Zarzuela</title>, Valladolid, noviembre <date>1994</date>, 17-20</bibl></item><item><bibl xml:id="b35">—: <title rend="quoted">Sociedades filarmónicas y de conciertos en el Bilbao del siglo XIX</title>, <title>Cuadernos de Arte</title>, 26, U. Granada, <date>1995</date>, 195-206</bibl></item><item><bibl xml:id="b36">—: <title rend="quoted">La Banda Municipal de Música de Bilbao. Apuntes históricos</title>, <title>Bilbao</title>, 90, <date>1996</date>, 38</bibl></item><item><bibl xml:id="b37">—: <title rend="quoted">La vida zarzuelística en Bilbao (1850-1936)</title>, <title>Cuadernos de Música Iberoamericana</title>, 2-3, <date>1996-97</date>, 399-408</bibl></item><item><bibl xml:id="b38">—: <title rend="quoted">Aportaciones al estudio de la reforma de la música religiosa en España: el Congreso Internacional de Música Sacra (Bilbao, 1896)</title>, <title>RMS</title>, XX, 1, <date>1997</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d26">
				<docAuthor n="I">CARMEN RODRÍGUEZ SUSO</docAuthor>
				<docAuthor n="II">MARÍA NAGORE FERRER</docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI> 