<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Batalla (I)</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="292">292</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="294">294</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00009" type="genre" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="one-section" xml:id="d1">
				<head>Batalla (I).</head>
				<p xml:id="p1">España. Composición musical de carácter imitativo o programático, en la que el compositor se fundamenta en las acciones guerreras llegando a describir, representar o expresar los episodios, detalles y pormenores de una batalla, tanto en los movimientos de la tropa y su caballería como en las músicas de clarines o los redobles de tambores. Las primeras obras, más sencillas, son vocales y datan de los ss. XIV y XV. En el s. XVI se desarrolló particularmente este género, sobre todo a partir de la composición de <hi rend="italic">La Guerre</hi>, también llamada <hi rend="italic">La Bataille de Marignan</hi>, de Clément Jannequin (publicada por Attaingnant en 1528), de la que el mismo compositor hizo una misa en 1555. Muchos compositores transcribieron, imitaron o parodiaron esta obra, tanto en piezas vocales polifónicas como instrumentales, para laúd-vihuela o para tecla.</p>
				<p xml:id="p2">El género se ha desarrollado o transformado desde entonces, aunque de modo palmario se le haya prestado mayor atención durante los ss. XVI-XVII. A fines del s. XVII se nota una ruptura. Ésta no se refiere tanto a los procedimientos, fundados principalmente en la obra citada de Jannequin –que por otra parte son elementos distintivos del estilo de parte de su obra–, como al abandono de su material temático. A partir de este final del s. XVII al género se incorpora una nueva temática basada en las marchas militares, tendencia que se verá reforzada, a finales del s. XVIII, por la Revolución Francesa, el movimiento romántico y las corrientes nacionalistas del s. XIX a través de los himnos nacionales; de ahí la complejidad del estudio de la evolución del género que, además, pierde muchas veces su denoninación original (batalla). En lo que se refiere a España no existe ningún estudio exhaustivo impreso sobre tales composiciones, que, al igual que en otros países, han florecido tanto en la música vocal como en la instrumental.</p>
				<p xml:id="p3">Las batallas de los ss. XVI-XVII se escriben, en su mayoría, en el modo o tono 6º (con Si bemol), más escasamente en 5º u 8º modo. El tema, basado en las notas principales, Fa-La-Ut, afianza el modo hacia la tonalidad clásica, orientación reforzada por los elementos técnicos basados en el ritmo empleados por los compositores: repetición y disminución progresiva de las notas del acorde, tensión de la frase temática hacia la dominante y reiteración del mismo acorde, así como, bastante pronto, su arpegiado. El <hi rend="italic">Cancionero musical de Palacio</hi> contendría ya algunas manifestaciones de este género, como por ejemplo la obra <hi rend="italic">Damos gracias a ti Dios</hi> de Francisco de la Torre, escrita a consecuencia de la conquista de Granada (1492) y con material temático y técnica compositiva anteriores a Jannequin.</p>
				<p xml:id="p4">El s. XVI marca la incorporación de este género a la música religiosa y de modo especial a los temas de la misa, que vienen a ser como misas parodias. Ya en el inventario de la Capilla Real de la catedral de Granada de 1530 figuraba un <hi rend="italic">Libro viejo de misas de batallas.</hi> Sin embargo, Mateo Flecha <q>el Viejo</q> escribe obras más profanas sobre motivos guerreros, ya inspiradas, con variantes singulares, por Jannequin. Así, en sus <hi rend="italic">Ensaladas</hi> figura una obra, <hi rend="italic">La guerra</hi>, que <q>describe la valentía del Gran Capitán</q> (ed. Praga, 1581), así como otra titulada <hi rend="italic">La justa</hi> (<hi rend="italic">La Bataille en Spagnol: Oyd los vivientes</hi>, publicada en 1554 en Lyon por Jacques Moderne en <hi rend="italic">Le Difficile des chansons. Second livre contenant XXVI chansons nouvelles…</hi>). Pere Alberch Vila tiene una ensalada titulada <hi rend="italic">La lucha</hi> (1582). Por las mismas fechas (1585) Juan Brudieu publicó en Barcelona su libro de <hi rend="italic">Madrigales</hi> que contiene <hi rend="italic">L’amor y la magestad (Las cañas)</hi>, cuya tercera parte emplea los ingredientes compositivos de la batalla. Por su parte Morales escribió un motete-cantata titulado <hi rend="italic">Jubilate Deo omnis terra</hi> con motivo de la paz de Niza firmada entre Carlos I y Francisco I (1538). Morales escribe igualmente una misa, <hi rend="italic">La caça</hi>, cuyo tema (reiterativo en las distintas partes) se parece al de la batalla. Fernando de las Infantas publica en 1579 su <hi rend="italic">Liber tertius</hi>, colección de salmos y motetes, en la que figuran motetes que conmemoran hechos bélicos: uno a 7 voces, <hi rend="italic">Congregati sunt inimici nostri</hi> (batalla contra los turcos en Malta en 1565: <hi rend="italic">Pro victoria in turcas Mellite obsedionis</hi>), y otro a 6 voces, <hi rend="italic">Jubilate Deo</hi> (escrito en 1575), que utiliza en la palabra <q>Gaudeamus</q> el mismo cantus firmus ostinato que utilizó Morales en su obra de mismo título. Guerrero, en su misa <hi rend="italic">De la bataille escoutez</hi> a 5 voces (Roma, 1582), utiliza en el principio de sus cinco partes el material temático de Jannequin. Asimismo Victoria, en su <hi rend="italic">Missa pro victoria</hi> (a 11 voces) de 1600, se basa en el mismo material dejando libre vuelo a su genio en el tratamiento de las voces. En esta misma dirección, el s. XVII va a ser aún más prolífico que el anterior. Son muchos los compositores que escribieron misas de batalla y más aún, sin duda, los autores anónimos que han dejado composiciones de mismo título. Entre los conocidos conviene citar, sin buscar la exhaustividad, los nombres de Juan Esquivel de Barahona (<hi rend="italic">Missa batalla</hi> a 6 voces, también inspirada en <hi rend="italic">La Bataille</hi> de Jannequin, <hi rend="italic">Missarum … liber primus</hi>, 1608), Jerónimo de Carrión (a 11 voces <q>con un coro de chirimías</q>, en la catedral de Segovia, que igualmente contiene un magníficat a 11 <q>sacada de la misa de batalla de Carrión</q>), Juan de León, Carlos Patiño (dos, una a 12 voces, catedral de Segovia, otra a 8 voces, Cuenca, y un <hi rend="italic">Magníficat de batalla</hi> a 8 voces, catedral de Santiago de Compostela), Juan Pérez Roldán, Miguel Gómez Camargo (dos), Francisco de Santiago (a 2 <pb n="293"/>coros, archivo de la catedral de Salamanca), Juan Cererols (una a 12 voces, 3 coros: ¿escrita a raíz de la victoria de Juan de Austria en Nápoles, en 1648?), Martínez Díaz (<hi rend="italic">Missa a 8 voces de batalla</hi>), Xuárez (<hi rend="italic">Missa de batalla a 8 voces</hi>), Francisco (¿Miguel?) López (<hi rend="italic">Missa de batalla a 6 voces</hi>), José de Vaquedano (<hi rend="italic">Misa de batalla a 12 voces</hi>, 3 coros, catedral de Santiago de Compostela) y Francisco de Santiago (<hi rend="italic">Misa de la batalla</hi>, 2 coros, Salamanca). Este género de misa de batalla parece decaer desde principios del s. XVIII.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00009-f1.png"/>
				<p xml:id="p5"><hi rend="italic">Trompería de batalla. Órgano de Los Arcos, Navarra, 1760 (A. Sagaseta, L. Taberna.</hi> Órganos de Navarra<hi rend="italic">, 1985)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p6">Durante el s. XVII es más difícil seguir, en la música vocal profana, la incorporación de los procedimientos de la batalla, bien a formas tradicionales, como los romances o los villancicos, bien al naciente teatro lírico. Para este siglo sería de mucho interés estudiar la música de canciones, tonadas o villancicos inspirada en letras que empiecen por <q>Cajas y clarines suenan</q>, <q>Suenen cajas y clarines</q>, <q>Triunfe, victoria</q>, <q>Guerra, guerra</q>, <q>¿Qué clarines son éstos?</q>, <q>Al arma, al arma</q>, que se multiplican a lo largo de la centuria –en su segunda mitad sobre todo, al parecer– y perviven durante todo el s. XVIII. En el teatro lírico pocas anotaciones permiten, para los ss. XVII-XVIII, asociar la batalla a escenas de óperas o zarzuelas que sin embargo, como en otros países, ha debido incorporarse al nuevo género. Puede citarse el cuatro de Joseph Peiró (principios del s. XVIII) titulado <hi rend="italic">El rey don Alfonso el Bueno o La batalla de las Navas de Tolosa</hi> para la comedia de Calderón de la Barca <hi rend="italic">El jardín de la Falerina.</hi> Un combate descriptivo presenta la ópera escénica de Sebastián Durón llamada <hi rend="italic">La guerra de los gigantes</hi>, obra de finales del XVII o principios del XVIII. A principios del s. XIX obras vocales de parecida factura parecen nacer a favor de nuevas ideas y de los cambios políticos. Ya se trata, frente a la invasión napoleónica, de llamamientos a la resistencia por la composición de cantos o himnos nacionales y militares. Naturalmente se apoyan en las teorías, antiguas o modernas, de los afectos y de las pasiones sugeridas por la música. Tadeo de Murguía, precedido por otros compositores de menor mérito (Benito Pérez, Cristóbal José Millares), representa esta orientación por un escrito y una obra del año 1809 (<hi rend="italic">La música considerada como uno de los medios más eficaces para exercitar el patriotismo</hi>). Otros compositores le siguen, como Fernando Sor o José Melchor Gomis (a quien se atribuye el himno de Riego). Esta exaltación patriótica, desvirtuación por cierto, desde el s. XVIII, del contenido y de las técnicas musicales de la primitiva batalla, conoció durante el s. XIX, sobre todo durante su segunda mitad, un período de esplendor a raíz de la creación y del auge del movimiento coral-orfeonístico y de las bandas –a partir del centro catalán y de la actuación de Clavé– con composiciones de himnos, marchas, fanfarrias, vocales-instrumentales, que se desarrollan hasta principios del s. XX.</p>
				<p xml:id="p7">En el s. XVI la música instrumental tardó en incorporar o adaptar el tema de las batallas a su repertorio. Los vihuelistas no parecen ilustrar este género con frecuencia. Sin embargo, Miguel de Fuenllana en su <hi rend="italic">Orphénica lyra</hi> (1554) la <q>pone en cifra</q> adaptando la obra <hi rend="italic">La justa</hi> de Mateo Flecha <q>el Viejo</q>. Durante el s. XVII, los compositores guitarristas o arpistas compondrán con mayor frecuencia obras tituladas <hi rend="italic">Batallas</hi>, empezando por el guitarrista más ilustre, Gaspar Sanz (<hi rend="italic">Instrucción de música sobre la guitarra española</hi>, 1674), seguido por Ruiz de Ribayaz (<hi rend="italic">Luz y norte musical</hi>, 1677). A principios del XVIII, el toledano arpista Diego Fernández de Huete (<hi rend="italic">Compendio numeroso de cifras armónicas</hi>, 1702 y 1704), compuso igualmente alguna batalla. Por las mismas fechas, otros compositores, guitarristas sobre todo, siguen el mismo camino en obras muchas veces anónimas. Pero ya otros títulos, como <hi rend="italic">Torneo</hi>, <hi rend="italic">Marcha</hi>, <hi rend="italic">Dragona</hi>, <hi rend="italic">La caballería de Nápoles</hi> o <hi rend="italic">Clarines y trompetas</hi> (que aparecen hasta en Santiago de Murcia, en <hi rend="italic">Passacalles</hi> y <hi rend="italic">Obras de guitarra</hi> de 1732, bien como aclarinados bien como clarines), se hacen corrientes. Indican la misma intencionalidad guerrera pero con procedimientos compositivos distintos ya de los del s. XVI. Aunque falten estudios que lo puntualicen, basta con notar, en Gaspar Sanz, la diferencia entre las obras tituladas <hi rend="italic">Torneo</hi> y <hi rend="italic">Batalla</hi>: curiosamente sería el torneo el que más se acercaría a los procedimientos anteriores definidores de la batalla.</p>
				<p xml:id="p8">En la música española ha habido una tendencia a confundir la batalla con la música organística. Esto se debe principalmente, sin duda, a que al órgano se incorporó a finales del s. XVII un registro llamado <q>trompeta de batalla</q>, indicado para la interpretación de tales obras. Pero éstas se escribieron para el órgano antes de este mismo registro. Como en otros géneros o formas instrumentales, la batalla para órgano nació de la imitación de la obra vocal. Aunque se pueden encontrar piezas que utilicen un material temático propio o parecido a la batalla en el libro de Venegas de Henestrosa (1557, ed. de Anglès, pág. 216) con el título de <hi rend="italic">Entradas</hi>, por cierto muy cortas (la segunda está sin terminar), o en algún tiento de Cabezón (1578, nº XVI de la ed. de Anglès), la palabra no entra en la literatura organística hasta el <hi rend="italic">Libro de tientos</hi> de Correa de Arauxo de 1626. Este presenta un <hi rend="italic">Tiento sobre la primera parte de la Batalla de Morales</hi> (ed. de Kastner, 1949, I, nº XXIII, véase también el nº XXII, cuyo tema es parecido aunque no se desarrolle como batalla), obra que no figura en las obras completas del ilustre polifonista. La <hi rend="italic">Batalla</hi> de Correa está basada en el material inicial, aunque transformado, de Jannequin, así como otro (<hi rend="italic">ídem</hi>, nº LXIII) cuya segunda parte termina <q>a modo de batalla</q>, pero con una técnica compositiva distinta a la anterior: aparece claramente aquí la reiteración y descomposición de las notas del acorde del modo 6º que ya se dio en las misas polifónicas, en particular en las de Victoria. A partir de estas fechas la batalla para órgano conoció su período de florecimiento. Éste acompaña al instrumento hacia su auge y apogeo durante la segunda mitad del s. XVII y principios del XVIII, que se realiza tanto en el terreno de la tímbrica como en el de los planos sonoros (medio registro, ecos, trompetería horizontal, doble fachada sonora). Tanto en España (Bruna, Jiménez, Cabanilles, anónimos en los manuscritos Martín y Coll de la Biblioteca Nacional, Conejos) como en Portugal, los compositores se afanan por lucir sus dotes de virtuosismo a través de estas obras que a veces se parecen –o llegan a confundirse– en su exposición temática, para luego variar en su desarrollo a base de figuraciones repetitivas e imitativas. Algunos compositores, como Cabanilles, empiezan ya a diferenciar sus tientos no solamente por calificativos que aluden a su historia y antecedentes (<hi rend="italic">Batalla famosa</hi>) sino también por sus deseos técnicos o de registración (<hi rend="italic">Batalla imperial</hi>; <hi rend="italic">Tiento partido de batalla, mano derecha</hi>; <hi rend="italic">Tocata para clarines de batalla, con un pedazo de timbales</hi>). En algunas de éstas, como en las de Correa de Arauxo, las composiciones integran el campo de la forma tiento. El s. XVIII fue para órgano o tecla, lo mismo que en las obras vocales, más parco en batallas. José Blasco de Nebra (1702-68) acomoda el antiguo género a nuevos moldes (estructura bipartita y añadido de un minueto) en su <hi rend="italic">Batallas de clarines.</hi> Antonio Mestres (segunda mitad del s. XVIII) escribe una <hi rend="italic">Marcha a juego por clarines</hi> con características de la batalla. Para fortepiano u órgano aparece (manuscrita en Corella) una <hi rend="italic">Batalla de Marengo</hi> (semiderrota del ejército austriaco por Napoleón en 1800) de Raus Kelbak, que describe los pormenores imitativos de la batalla: <q>Llegada del <pb n="294"/>comandante</q>, <q>Llamada a la caballería</q>, <q>Señal principal del cañón</q>, <q>Ataque general</q>, <q>Gritos de los heridos</q>.</p>
				<p xml:id="p9">Este género teclístico, y más propiamente organístico, encontró en el s. XX una coronación a la vez que un suntuoso homenaje orquestal a través de la brillante obra de Cristóbal Halffter.</p>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d2">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b1"><title>DBB</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><editor>G. Doderer</editor> (ed): <title>Sechs spanische und portugiesische Batallas des 17. Jahrhunderts</title>, Heidelberg, <date>1971</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><author>M. E. Sutton</author>: <title rend="quoted">A Study of the Seventeenth-Century Iberian Organ Batallas. Historical Development. Musical Characteristics and Performance Considerations</title>, tesis doctoral, U. Kansas, <date>1975</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b4"><author>G. Doderer</author>: <title>Orgelmusik und Orgelbau im Portugal des 17. Jahrhunderts…</title>, Tutzing, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><author>L. Siemens Hernández</author>: <title rend="quoted">Joaquín Tadeo Murguía, propulsor de la música patriótica durante la invasión napoleónica</title>, <title>RMS</title>, V, <date>1982</date>, 163-85</bibl></item><item><bibl xml:id="b6"><author>J. Labajo Valdés</author>: <title>Aproximación al fenómeno orfeonístico en España (Valladolid 1890-1923)</title>, Valladolid, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><author>M. A. Martínez Quiñones</author>: <title>Joaquín Tadeo de Murguía, 1759-1836. Organista de la catedral de Málaga</title>, Málaga, <date>1987</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d3">
				<docAuthor><persName><forename>LOUIS</forename> <surname>JAMBOU</surname></persName></docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>