<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bibliotecas</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="438">438</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="447">447</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00010" type="topic" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<head>Bibliotecas.</head>
				<p xml:id="p1">Las bibliotecas constituyen tanto en España como en Hispanoamérica importantes centros de archivo y documentación de música.</p>
			</div>
			<div type="contents" xml:id="d2">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d3">España</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d24">Argentina</ref>.</item>
					<item n="III"><ref target="#d45">Chile</ref>.</item>
					<item n="IV"><ref target="#d52">Colombia</ref>.</item>
					<item n="V"><ref target="#d55">Cuba</ref>.</item>
					<item n="VI"><ref target="#d60">Paraguay</ref>.</item>
					<item n="VII"><ref target="#d61">Perú</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d3">
				<head n="I">ESPAÑA.</head>
				<p xml:id="p2">Junto a las cuatro grandes bibliotecas de España, existen otras muchas de interés, casi todas de ámbito provincial, en las que se conservan importantes fondos musicales o hemerográficos.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d4">
				<head n="1">Biblioteca Nacional</head>
				<p xml:id="p3">(paseo de Recoletos 20, 28071 Madrid). Fue fundada en 1712 por Felipe V como biblioteca pública dependiente de Palacio. Los fondos se formaron con una biblioteca ya existente en las dependencias reales y con las obras encargadas para tal fin, a Francia o Italia, por el propio rey. Se estableció desde el principio un sistema de ingresos regulares. El decreto de 1716 y las leyes de propiedad intelectual o de imprenta fueron obligando a impresores, editores y autores a la entrega de ejemplares a la biblioteca. Las leyes de depósito legal regularon definitivamente el derecho de esta entidad a recibir todo lo que se imprimiera en territorio español. Lógicamente se han ido sumando otros ingresos extraordinarios: donativos, compras de colecciones, varias desamortizaciones, recuperaciones y otros.</p>
				<p xml:id="p4">La Biblioteca Nacional se rige por el decreto de 25 de abril de 1986 y la orden de 10 de junio del mismo año que determinan sus funciones y desarrollan su estructura básica. Dentro de esta estructura los recursos musicales se encuentran principalmente en los servicios de partituras, registros sonoros y audiovisuales; de manuscritos, incunables y raros, y depósito general. Esta dispersión responde a motivos históricos y a las distintas maneras de presentarse la música: manuscritos, impresos antiguos, modernos, registros sonoros y literatura musical. En general los manuscritos e impresos anteriores al s. XVIII se guardan en el servicio de manuscritos, incunables y raros, que se puede considerar la sección reserva. Aunque la base de estos fondos musicales es la primitiva Biblioteca Real, un porcentaje importante de ellos tiene su origen en el legado del compositor Francisco Asenjo Barbieri, quien dejó en su testamento toda su biblioteca a la Biblioteca Nacional, a excepción de sus propias obras. Anteriormente ya había hecho otros donativos de partituras modernas, como por ejemplo el de 1885.</p>
			<div type="section" n="1.1" xml:id="d5">
				<head n="1.1">Servicio de partituras, registros sonoros y audiovisuales.</head>
				<p xml:id="p5">Supone la organización como sección de unos fondos musicales que, aproximadamente hasta mediados del s. XX, estaban integrados en la sección de bellas artes. Guarda manuscritos e impresos. Manuscritos: tratados de teoría musical, muchas veces copias encargadas por el propio Barbieri, ejemplos de polifonía sagrada, libros de villancicos, colecciones de tonos humanos del s. XVII o de música para órgano de Antonio Martín y Coll o Félix Máximo López. Es considerable la representación española entre las obras teatrales, procedentes de la Biblioteca Real: zarzuelas y óperas de Sebastián Durón, Antonio Literes o tonadillas escénicas de Blas de Laserna y Pablo del Moral, entre otros. Impresos: libros litúrgicos desde el s. XVI, teóricos de canto llano o música práctica, polifonía sagrada y profana, música teatral, de Lully, Salieri y otros, así como numerosos métodos e instrucciones para diversos instrumentos. Se pueden destacar los quintetos, cuartetos y tríos de Boccherini, Manuel Canales o Felice Giardini, estampados a finales del s. XVIII y enviados por el editor R. Bremner, de Londres. Un grupo aparte, en su mayoría procedente de Barbieri, lo constituyen los libros de danza, en el que junto a los tratados clásicos franceses, italianos e ingleses se encuentran las obras de españoles como Bartolomé Ferriol y Boxeraus (<hi rend="italic">Reglas útiles para los aficionados a danzar</hi>, 1745) o Jacinto Rodríguez Calderón (<hi rend="italic">La bolerología</hi>, 1807). A finales del s. XIX ingresó la biblioteca del infante Francisco de Paula Antonio, hermano de Fernando VII, con óperas y música instrumental y de cámara. De ella existe un inventario de 1844. Es importante el fondo del s. XIX, ingresado por leyes de propiedad intelectual y completado por la adquisición de bibliotecas particulares. Se han agregado colecciones de originales de algunos compositores españoles: Manuel Manrique de Lara (1836-1929), en 1949; Ruperto Chapí (1851-1909), en 1954; Teodoro de San José (1866-1930), en 1970; Manuel Parada (1911-73), en 1976; Gerardo Gombau (1906-71), en 1974, y Rafael Rodríguez Albert (1902-79), en 1990.</p>
				<p xml:id="p6">Se reciben de una manera regular, por las leyes de depósito legal, todos los impresos españoles (música práctica y obras de teoría). La primera de estas leyes en las que se alude a la música es de 1938. La fonoteca también forma parte del servicio de partituras, registros sonoros y audiovisuales, y cuenta con unos fondos de 168.000 discos y 70.000 casetes.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.2" xml:id="d6">
				<head n="1.2">Servicio de manuscritos, incunables y raros.</head>
				<p xml:id="p7">En el gabinete de manuscritos se guardan desde los más antiguos de música mozárabe y los de canto gregoriano del s. XI, <pb n="439"/>procedentes de distintas recuperaciones o de la primitiva Biblioteca Real. Además contiene obras de teoría musical, de polifonía y monodía medieval, entre otras. Hay originales y copias, algunas realizadas por el padre Burriel (1719-62) y la mayoría encargadas por Barbieri. El gabinete de impresos reservados conserva los incunables y otros libros de teoría o música práctica hasta el s. XVIII. Se pueden destacar los tratados de vihuela del s. XVI de Luis Milán, Luis de Narváez, Alonso Mudarra, Diego Pisador y otros. En el mismo gabinete la música forma parte de algunas colecciones, por ejemplo la de Manuel Gómez Imaz (1844-1922), comprada en 1977 y especializada en la guerra de Independencia española (1808-14). La antigua sección de teatro, hoy integrada en el servicio de manuscritos, incunables y raros, guarda una colección importante de libretos de ópera y zarzuela, reunida en gran parte por los directores de la Biblioteca Nacional que eran dramaturgos y que dejaron a este centro parte de sus bibliotecas, como Eugenio Hartzenbusch. Algunos libros y folletos de literatura musical forman parte de los depósitos generales de la Biblioteca y las revistas musicales se reciben en la sección de publicaciones periódicas.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00010-f1.png"/>
				<p xml:id="p8"><hi rend="italic">Fachada de la Biblioteca Nacional según el proyecto original del arquitecto Francisco Jareño</hi></p>
				</figure>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d7">
				<head n="2">Biblioteca de Catalunya</head>
				<p xml:id="p9">(Hospital 57, 08001 Barcelona). Biblioteca pública que tiene su origen en la corporación académica Institut d’Estudis Catalans. Fue fundada en 1907 en Barcelona por Enric Prat de la Riba, político nacionalista catalán, con la finalidad de potenciar la investigación científica, en especial de la cultura catalana.</p>
				<p xml:id="p10">En 1914 el Institut d’Estudis Catalans se presentó por primera vez al público y puso a disposición de los estudiosos su biblioteca con un rico fondo bibliográfico y documental. Durante las dictaduras de los generales Primo de Rivera y Franco, la biblioteca cambió su nombre por el de Biblioteca Central, nombre por el que también se la conoce. Instalada desde 1940 en un edificio originario del s. XV que fue hospital y que más tarde se amplió con la casa de convalecencia, esta biblioteca constituye arquitectónicamente un magnífico ejemplo de los estilos gótico y barroco civil catalán. En la actualidad tiene la consideración de Biblioteca Nacional de Catalunya (Ley del Parlament de Catalunya del año 1981), con la misión de adquirir, conservar y difundir los fondos bibliográficos de y sobre la cultura catalana, la recepción, proceso y conservación del depósito legal de las obras impresas en Catalunya, la publicación de la bibliografía nacional y la adquisición de bibliografía impresa que incida sobre Catalunya. Asimismo se encarga de la adquisición de la bibliografía necesaria para completar el estudio y profundización de la investigación de las diversas manifestaciones de y sobre la cultura catalana. Los fondos bibliográficos superan el millón de ítems entre monografías, colecciones y revistas. Cuenta además con cuatro departamentos especiales: I. Manuscritos; II. Incunables, raros y colecciones especiales; III. Mapas, estampas y grabados, y IV. Música y musicología, todos ellos de reconocido prestigio en fondos de cultura catalana.</p>
				<p xml:id="p11">El departamento de música de la Biblioteca de Catalunya fue la primera institución oficial que inició los estudios musicológicos en España. Propuso su creación el músico y musicólogo Felipe Pedrell (1841-1922), uno de los fundadores de los estudios históricos sobre musicología española. En el mes de noviembre del año 1917, Pedrell donó al Institut d’Estudis Catalans su archivo musical, de gran riqueza, formado por obras propias y de otros compositores, tanto manuscritas como impresas, así como toda la documentación y correspondencia personal y profesional, y su biblioteca. Este legado se realizó con la condición de que se creara un departamento de musicología y con el objetivo, además, de que no sólo fuera continuador de su obra musicológica sino que, a su vez, facilitara a los estudiosos los medios adecuados y la orientación conveniente para la realización de los trabajos de investigación. Los fondos fundacionales del departamento se constituyeron pues con la biblioteca de Pedrell, a la cual se añadió la colección que reunió el bibliófilo y compositor de Girona Joan Carreras y Dagas (1828-1900), formada por unas tres mil obras manuscritas e impresas de literatura musical y música práctica de autores de diversas épocas y nacionalidades, con especial profusión de autores catalanes.</p>
				<p xml:id="p12">Este fondo fue adquirido por la Diputación de Barcelona y quedó depositado en la biblioteca del Institut d’Estudis Catalans. El mismo Pedrell recibió el encargo de Prat de la Riba de elaborar el catálogo de estos fondos, que se publicó en 1908-09, en dos volúmenes. Aceptada la oferta y la propuesta de creación de Pedrell, la dirección de este nuevo <pb n="440"/>departamento de la biblioteca se confió al musicólogo Higini Anglès (1888-1969), discípulo de Pedrell, quien no sólo amplió con más compras y donativos los fondos iniciales de música antigua, sino que también creó la biblioteca, dotándola de obras de consulta y referencia para el estudio y la investigación musicológica de los fondos. A su muerte y por propia voluntad, su biblioteca particular, así como la documentación por él reunida, pasaron también a sus fondos. A partir de su constitución, el departamento empezó a desarrollar una intensa actividad, llegando a ser el centro dinamizador de los estudios de musicología que se realizaban en España y lugar obligado de consulta para los investigadores extranjeros interesados en la música española en general y la catalana en particular. Fruto de estos trabajos fue la creación de la colección de publicaciones del departamento de música, de gran difusión y prestigio internacional.</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00010-f2.png"/>
				<p xml:id="p13"><hi rend="italic">Biblioteca de Catalunya</hi> (Gran enciclopedia catalana, <hi rend="italic">1986-93</hi>)</p>
				</figure>
				<p xml:id="p14">Los fondos están formados por las siguientes colecciones: 1. Manuscritos musicales; 2. Impresos musicales; 3. Monografías musicales; 4. Depósito legal; 5. Revistas de música y musicología; 6. Colección de fotografías y microfilmes de manuscritos; 7. Publicaciones del departamento de música; 8. Catálogos. La colección de registros sonoros forma parte de la fonoteca, y la de carteles y programas de mano de conciertos, concursos y otros es una colección empezada por el departamento de estampas, mapas y grabados, al cual se le pasa ese tipo de material.</p>
			<div type="section" n="2.1" xml:id="d8">
				<head n="2.1">Colecciones de manuscritos musicales.</head>
				<p xml:id="p15">Códices fragmentarios de los ss. IX al XVIII; antifonarios, graduales, procesionarios y leccionarios de los ss. XII al XV (<hi rend="italic">Graduale</hi> del s. XII con notación aquitana, el <hi rend="italic">Antiphonarium barcinoniense</hi> del s. XIII, también con notación aquitana, <hi rend="italic">Troparium-Prosarium gerundense</hi>, del s. XV); tratados teóricos de música de los ss. XIII y XIV (<hi rend="italic">De canendi scientia</hi>, anónimo; <hi rend="italic">Ars musicorum</hi>, de Guillermo del Podio); polifonía del Ars antiqua y del Ars nova (<hi rend="italic">Missa de Barcelona</hi>, música de la Corona de Aragón, según el estilo de la capilla pontificia de Aviñón); polifonía religiosa y profana de los ss. XV y XVI (<hi rend="italic">Cançoner musical de Barcelona</hi>, con obras de los músicos de la corte de los Reyes Católicos: Peñalosa, Pastrana, Mondéjar, Lope de Baena, Juan de la Encina y otros) y de los compositores Victoria, Morales, Robledo y los catalanes Vila, Riquet y Pujol; ensaladas y madrigales de Flecha, Vila y Càrceres; composiciones del barroco catalán (Valls, Cererols, F. Soler, Gargallo, Olivellas, Carcoler, Rabassa, Ortells, Argany...); música de tecla de los ss. XVII y XVIII (Cabanilles, Elies, Bruna, Menalt, Espelt, J. B. Comes y el padre Antoni Soler, entre otros); composiciones del s. XVIII de todas las catedrales catalanas y otras del resto del país, así como de compositores de ese siglo (N. Casanova, A. Viola, C. Baguer, el padre Soler, ya nombrado como organista, los hermanos Pla...), oratorios y óperas (Tarradellas, Martín y Soler, Cuyás, Carnicer, Baguer, Balius...); colección de danzas de los ss. XVII y XVIII; obras originales de compositores catalanes de los ss. XIX y XX (Sors, Pedrell, Vives, Albéniz, Granados, Taltabull, Massana, Gols, Ruera, Josep Soler, etc.); cartas y autógrafos de compositores, intérpretes y musicólogos tanto nacionales como extranjeros.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.2" xml:id="d9">
				<head n="2.2">Colecciones de impresos musicales.</head>
				<p xml:id="p16">Tratados musicales de los ss. XVI y XVII (Valls, A. Soler, Eximeno, etc.); tratados de instrumentos de los ss. XVI al XVIII (Amat, Sanz, Guerau, Carcassi, Minguet Irol, Herrando); libros de consuetas; primeras ediciones y ediciones de los ss. XVII-XVIII de tratados y partituras impresas tanto en España (Barcelona, Valencia, Zaragoza, Madrid, Valladolid, Sevilla, etc.) como en el resto de Europa (Roma, Venecia, Praga, etc.), con obras de Victoria, Morales, Guerrero, Flecha, Vila, Brudieu y otros autores; series históricas, <hi rend="italic">monumenta</hi>, <hi rend="italic">opera omnia</hi> de los grandes músicos; partituras de compositores catalanes, impresas en Catalunya o editadas fuera de Catalunya; libretos de ópera desde el comienzo de las representaciones de ópera estable en Barcelona (mediados del s. XVIII).</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.3" xml:id="d10">
				<head n="2.3">Colecciones de monografías musicales.</head>
				<p xml:id="p17">Comprenden las ediciones musicológicas, repertorios nacionales e internacionales de partituras, escritos y biografías de músicos, ensayos, enciclopedias, diccionarios y bibliografías especializadas, monografías de crítica y estética musical, de géneros, formas, de instrumentos, ediciones facsímiles, etc.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.4" xml:id="d11">
				<head n="2.4">Colección del depósito legal.</head>
				<p xml:id="p18">Partituras y monografías musicales impresas en Catalunya (desde 1981).</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.5" xml:id="d12">
				<head n="2.5">Colecciones de revistas de música y musicología,</head>
				<p xml:id="p19">tanto de Catalunya y del resto del Estado español como internacionales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.6" xml:id="d13">
				<head n="2.6">Colecciones de fotografías y microfilmes</head>
				<p xml:id="p20">de manuscritos catalanes que forman parte de los fondos de otras bibliotecas nacionales y europeas. Iconografía de músicos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.7" xml:id="d14">
				<head n="2.7">Publicaciones del departamento de música de la Biblioteca de Catalunya.</head>
				<p xml:id="p21">Empezaron en el año 1921 con la publicación de la obra <hi rend="italic">Els madrigals i la Missa de difunts d’En Brudieu</hi>, editada por Pedrell y Anglès. En el año 1974 se creó la Colección Higini Anglès con <hi rend="italic">Cuadernos de música antigua española</hi>; en el año 1986 aparece la colección <q>Estudios sobre el barroco musical hispánico</q> y en 1988 la colección <q>Música catalana contemporània</q>. Las obras editadas tienen como objetivo la promoción, difusión y estudio de los fondos de la biblioteca.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.8" xml:id="d15">
				<head n="2.8">Catálogos.</head>
				<p xml:id="p22">F. Pedrell: <hi rend="italic">Catàleg de la Biblioteca musical de la Diputació de Barcelona</hi>, Barcelona, 1908-09; H. Anglès: <hi rend="italic">Catàleg dels manuscrits musicals de la Collecció Pedrell</hi>, Barcelona, 1921; J. Crespí: <hi rend="italic">Catàleg del fons Antoni Massana de la Biblioteca de Catalunya</hi>, Barcelona, 1992; J. Crespi, J. M. Garau: <hi rend="italic">Catàleg del fons musical Josep Mª Ruera</hi>, Barcelona, 1993. En soporte informático están los catálogos: J. Crespí: <hi rend="italic">El fons musical Felip Pedrell</hi>, Barcelona, 1994; J. Crespí: <hi rend="italic">Inventari dels fons de Reserva de Música</hi>, Barcelona, 1995, y los archivos personales de: I. Albéniz, A. Amorós, H. Anglès, L. Arnau, A. Aymar i Puig, A. <pb n="441"/>Angoletti, C. Badia, Barberá Humbert, A. Beltrán, Bizcarri de Fortuny, M. Blancafort, M. Burgés, Carreras Dagas, Casal Aragonés, J. Cassadó, J. A. Clavé, E. Daniel, Demay de Schoenbrunn, M. Ester Sala, M. Ferrer, Font Palmerola, L. Gallardo, García Robles, X. Gols, J. M. Lamaña, Laporta Mercader, M. Martí Sáenz, Marticristià, Martínez Imbert, R. Masyfern, R. Matheu, Melchor de Ferrer, A. Mestre, M. Mistral, F. Mompou, J. Muset, Orquesta Lira Orfeo, J. Pahissa, Palomar, M. T. Pelegrí, J. Pena, N. Puig, S. Raurich, M. Redondo, J. M. Roma, J. Roqueta, Sancho Marraco, F. Soler i Rovirosa, J. Soler i Sardà, C. Taltabull, G. Tintorer, Tórtora Valencia, Vilanova, A.Vives, y el fondo manuscrito de zarzuelas de los más importantes cultivadores de este género.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d16">
				<head n="3">Biblioteca del Real Conservatorio Superior de Música de Madrid</head>
				<p xml:id="p23">(Doctor Mata 2, 28012 Madrid).</p>
			<div type="section" n="3.1" xml:id="d17">
				<head n="3.1">Los inicios y locales.</head>
				<p xml:id="p24">El Real Conservatorio Superior de Música de Madrid fue fundado el 15 de julio de 1830 por la reina María Cristina, quien, tomándolo como obra personal, se preocupó de traer un director italiano, Francisco Piermarini, y de dotar su archivo y biblioteca con las primeras obras, primorosamente encuadernadas. Ya en el primer reglamento del centro, de fecha 16 de septiembre del mismo año de su fundación, en su capítulo X, se determina que <q>de todas las piezas que se impriman en España, el editor o el autor han de entregar dos ejemplares a la Biblioteca</q>. Hasta se fija en dicho reglamento (cap. XII) que <q>el producto de conciertos no gratuitos debe tener el exclusivo destino del surtido y fomento del archivo musical y literario del Conservatorio</q>. Al hablar del archivo y del archivero copista (cap. XIII), llega a detallar que el archivo esté en estantes cerrados, la necesidad de permiso escrito del director para hacer copias y que haya dos índices. El primer lugar de emplazamiento fue la plaza de los Mostenses, en la calle Isabel la Católica nº 25, hasta que en 1851 se trasladó al Teatro Real con el conservatorio. Este largo período duró hasta el desalojo del Real por amenaza de ruina en 1925. No obstante, la biblioteca todavía siguió en dicho Teatro por espacio de algunos años, durante los cuales el conservatorio peregrinó por la Casa Aeolian, Unión Musical Española, Campos Fuentes, Matamala y Casa Pontejos, hasta quedar instalado en el Teatro María Guerrero. Finalmente, en la década de 1930 se instaló en el edificio de Los Luises de la calle Zorrilla nº 2. A finales de dicha década pasó a los sótanos de la Biblioteca Nacional, donde permaneció hasta su fijación en el palacio Bauer de la calle San Bernardo en 1942. La biblioteca no pudo seguir al conservatorio, y en 1939 se ubicó en el Teatro Alcázar. En dicho teatro permanecieron sus fondos hasta la adquisición por el padre Otaño del mencionado palacio Bauer. El peregrinaje de esta biblioteca prosiguió en el verano de 1966 trasladándose de nuevo, junto a su conservatorio, al Teatro Real, donde había estado 115 años antes. Se puso en funcionamiento en 1968, aunque sufrió algunos cierres temporales por diversos motivos. En 1990 se trasladaron el conservatorio y la biblioteca al edificio Sabatini de la calle Doctor Mata 2, donde se encuentran instaladas desde entonces.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3.2" xml:id="d18">
				<head n="3.2">Fondos y donativos.</head>
				<p xml:id="p25">La Biblioteca del Real Conservatorio Superior de Música de Madrid se surtió desde su mismo nacimiento con dos tipos de fondos: los del depósito legal y los numerosos donativos de reyes, personas ilustres, músicos y filarmónicos. Podría decirse que son escasas las compras verificadas a lo largo de toda su historia. En cuanto al depósito legal, el reglamento de 1830 obliga a que todo editor o autor a entregar dos ejemplares a la biblioteca; a finales del s. XIX le llegó a dicha biblioteca un ejemplar del depósito legal de partituras musicales editadas en España, costumbre que perduró hasta 1985, cuando con motivo de las transferencias autonómicas desapareció dicho depósito. Esto ha hecho posible que en la Biblioteca del Conservatorio de Madrid se encuentren (o deberían encontrarse) casi todas las partituras editadas en España durante el s. XX.</p>
				<p xml:id="p26">En cuanto a sus fondos, uno de los primeros donativos fue el de la reina María Cristina, en el momento de su fundación en 1830. En un principio los fondos se componían principalmente de óperas de los ss. XVIII y XIX y de obras religiosas de polifonistas españoles, desde Victoria, Morales y Guerrero, hasta Torres, Nebra, Lidón y Doyagüe. En 1872 se enriqueció con una importante donación del rey Amadeo de Saboya, quien para compensar las pérdidas bibliotecarias sufridas por un incendio, el 2 de enero de dicho año regaló una colección de tonadillas de Esteve, Misón, Valledor, Laserna, Castel y otros. A esta colección se unió la importantísima adjudicación que el Ministerio de Fomento hizo de unas 260 obras, provenientes en su mayoría del monasterio de Uclés, afectado por la ley de desamortización. Se trata de varios cuadernos de partes sueltas encuadernadas en pergamino. Dicha colección de polifonía está incompleta. Todas estas donaciones engrosaron la biblioteca al final de la década de 1870, hasta llegar a unas 11.000 partituras y unos 250.000 libros. En los años siguientes dicha biblioteca se acrecentó con pequeñas donaciones de Antonio Romero, Peña y Goñi, Casimiro Martín, Mariano Soriano Fuertes, Nicolás Ledesma, José Flores, Sidorowich y Antonio de la Cruz, hasta llegar en 1884 a la adquisión por el conservatorio de la biblioteca de Santiago Masarnau. En los primeros años del s. XX se produjeron igualmente donaciones diferentes como las de Tomás Bretón y Eduardo Strauss en 1902; las de Francisco González, C. Martínez Rücker y Rogelio Eguzquiza en 1903; la rica biblioteca de Jesús Monasterio, con numerosas obras manuscritas e impresas, en 1904; las de Rogelio de Villar, Esperanza y Sola, y Zubiarre de 1904 y 1905; el regalo de obras de Sarasate que hicieron en 1909 Zimermann y Souff; las de Rafael Mitjana y Arín en 1919; adquisiciones a la Real Academia de San Fernando; compra del archivo de la Sociedad de Conciertos en 1923; diferentes entregas de la Sociedad General de Autores (1923); donaciones de la Unión Musical Española y del Ministerio de Fomento; legado de sir John Milanés y de Turina en 1932. Finalmente se recibieron en 1940 la biblioteca de la infanta Isabel; en 1941 la de la Junta Nacional de Música; en 1950 la de Fernández Bordas; en 1952 la de G. Abreu, y en 1956 la del conde Morphy. En 1943 quedó en depósito el legado Moreno Jiménez de Borja, que contiene libros antiguos y ediciones raras, el cual fue objeto de un curioso y largo pleito. Hacia 1959 se incorporó una rara colección de <hi rend="italic">Documentos sobre la guerra de la Independencia y caída en desgracia del conde de Godoy, Príncipe de la Paz</hi>. Es un legado de Manuel Manrique de Lara, que fue músico militar, con reales decretos, bandos y otros documentos político-militares difíciles de encontrar. Siguieron en 1959 los donativos de Aniceto de Palma, con numerosas partituras y reducción de obras orquestales para piano, y una curiosa <hi rend="italic">Colección de cartas autógrafas de personajes famosos</hi> (Mesonero Romanos, duque de Borja, duque de Orleans). Un fondo muy importante se incorporó con el legado de Cecilio de Roda, muy rico en óperas, zarzuelas y canciones, de principios del s. XX. También es importante la donación del infante José Eugenio de Baviera, de 1968, con ricos manuscritos, autógrafos y libros raros. Otras interesantes adquisiciones y donaciones siguieron produciéndose en años sucesivos: en 1968 y 1969 se incorporaron las bibliotecas de <pb n="442"/>Rogelio del Villar y de Pascual Taltabull; en 1970 se produjeron algunos donativos de Ángel Sagardía y Carlota Dahmen; en 1973 se incorporó la colección de Gerardo Gombau, con numerosas partituras orquestales, de piano, zarzuelas y óperas, y en 1977 el legado del maestro E. Casal Chapí, con cerca de 2.000 partituras, especialmente de óperas y zarzuelas.</p>
				<p xml:id="p27">El conjunto de los fondos de esta biblioteca totaliza alrededor de 100.000 entradas, entre impresos y manuscritos, con aproximadamente 85.000 partituras y unos 15.000 libros. En total hay unos 10.000 manuscritos. Además de estos fondos, hay que contabilizar unas 1.500 microfichas, unos 6.000 discos (la mayoría antiguos, muchos de los cuales son de 78 rpm con primeras grabaciones de intérpretes famosos de la década de 1940 y anteriores), y los CD de reciente adquisición. En resumen, la biblioteca es muy rica en fondos de los ss. XIX y XX, especialmente en óperas y zarzuelas, piano, canciones y música de salón; muchas de estas obras están manuscritas o llevan dedicatorias de los autores. Destaca también en música polifónica del s. XVI la citada colección de Uclés. Posee además, aunque incompletas, algunas <hi rend="italic">opera omnia</hi> de autores clásicos, de la antigua edición Breitkopf.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3.3" xml:id="d19">
				<head n="3.3">Bibliotecarios y archiveros.</head>
				<p xml:id="p28">Uno de los primeros bibliotecarios fue posiblemente Pedro Albéniz, que en los momentos de la fundación recibió el encargo de adquirir obras en París para la biblioteca del conservatorio. En el reglamento de 1857 se establece que ejerza las funciones de bibliotecario el secretario del centro, quien recibiría un suplemento de 2.000 reales sobre su sueldo (12.000 reales); este cargo lo desempeñaron en 1870 Eusebio Ruiz y Rero y en 1892 Pedro Fontanilla. En 1915 se determinó que tal plaza fuera ocupada por funcionarios del cuerpo facultativo de archiveros y bibliotecarios, que debían tener conocimientos musicales. El primero en desempeñar tal cargo fue Julio Gómez, hasta su jubilación en 1956. A éste sucedió por breve tiempo Francisco Tolsada, y desde 1958 Hortensia Lo Cascio Loureiro, que ejerció tal cargo hasta 1979. Desde esta fecha se han sucedido en el puesto diversos archiveros y bibliotecarios.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3.4" xml:id="d20">
				<head n="3.4">Fonoteca.</head>
				<p xml:id="p29">Aunque oficialmente la fonoteca se inauguró en 1965, existía ya de muchos años atrás un interesante fondo de discos de 78 rpm, en interpretaciones únicas e históricas de los primeros momentos del fonógrafo, que vinieron con algunas donaciones anteriormente citadas. En un principio los discos se destinaban a su utilización en las aulas, sin haber lugar propio para audiciones. En el nuevo local del Teatro Real comenzaron ya a funcionar cuatro cabinas de audición y una de mandos de tocadiscos, hasta trasvasar parte del fondo sonoro a cintas y modernamente a compactos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3.5" xml:id="d21">
				<head n="3.5">Catalogaciones.</head>
				<p xml:id="p30">Ya en el primer reglamento se determina que los fondos se archiven en <q>estantes cerrados</q> y que existan dos índices: uno para manuscritos y obras anteriores a 1831, y otro para los posteriores. Eusebio Ruiz y Rezo, que fue nombrado bibliotecario en 1870, elaboró un índice de materias sin signaturas ni registros, anotando las entradas en un gran libro y colocando los libros y partituras en los estantes de los armarios; así se realizó hasta la época de Julio Gómez. Este último comenzó ya a ordenar por fichas escritas a mano. Existen varios catálogos antiguos de difícil manejo; las fichas a mano de la época de Julio Gómez y de Hortensia Lo Cascio van pasándose al sistema normalizado internacional, al tiempo que tratan de unificarse los antiguos y variados catálogos.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d22">
				<head n="4">Biblioteca Histórica de Madrid</head>
				<p xml:id="p31">(Conde Duque 11, 28015 Madrid). Llamada Biblioteca Municipal hasta su traslado en 1990 al antiguo cuartel de Conde Duque, junto a la Hemeroteca Municipal y la Biblioteca Musical de Madrid. Sus fondos bibliográficos son muy amplios, unos 160.000 libros, la mayoría especializados en temas madrileños. La procedencia de las colecciones es tan dispar como las propias temáticas que se pueden encontrar en sus catálogos. Entre las colecciones sobresale la de teatro del s. XVIII, que constituye una de las secciones más interesantes y distintivas; dentro de esta sección se conserva la mayor parte de la música que alberga la biblioteca. Otra importante colección de música religiosa del s. XIX ha sido catalogada e integrada en el denominado Legado Sbarbi. También alberga una pequeña colección de piezas para guitarra del s. XVIII y principios del s. XIX de gran importancia histórica y de notable rareza.</p>
				<p xml:id="p32">El origen histórico de la constitución de esta biblioteca se remonta al reinado de Carlos III, cuando el Consejo de Castilla acordó con fecha 25 de febrero de 1775 la formación de una biblioteca municipal madrileña que reuniera <q>cuantas obras impresas y manuscritas tratasen de la historia política y administrativa, y de la descripción de la Villa</q>. Esto se quedó en una simple tentativa que reunió apenas unos pocos libros hasta que, por iniciativa de Ramón de Mesonero Romanos, el Ayuntamiento acordó la creación de esta biblioteca en su sesión de 25 de febrero de 1875, justo un siglo después de la primera y simbólica fecha. La base bibliográfica con la que se constituyó la biblioteca constaba de 2.561 volúmenes donados por el propio Mesonero Romanos a los que pronto habría que añadir sustanciosas donaciones institucionales, como la del Ministerio de Fomento con fondos procedentes de los depósitos de Instrucción Pública, y personales como la del concejal Hilario Peñasco. La sede original de esta biblioteca, tras un período en la Casa de la Villa, fue la Casa de la Panadería de la plaza Mayor. Luego, por decreto de 5 de febrero de 1898, se llevaron sus fondos a la Escuela Modelo situada en la plaza del Dos de Mayo y poco más tarde al antiguo hospicio de la calle Fuencarral, sede asimismo del Museo Municipal que aún permanece allí.</p>
				<p xml:id="p33">La parte más importante de la música conservada en la Biblioteca Histórica de Madrid es la formada por la colección de teatro musical manuscrito procedente de los archivos de los coliseos municipales de la Cruz, los Caños del Peral y el Príncipe que llevaban largo tiempo guardados en el Almacen General de la Villa en el paseo de Santa Engracia, 104. Estos fondos son indispensables para la historia de la música civil española durante el s. XVIII. Carlos Cambronero (1849-1913) realizó a principios del s. XX un catálogo manuscrito en forma de fichas de estos fondos, y en 1965 José Subirá publicó el primer y único volumen de su <hi rend="italic">Biblioteca Municipal. Catálogo de la sección de música</hi>, que comprende lo que Subirá clasifica como teatro menor (tonadillas y sainetes). Desafortunadamente, los otros dos tomos proyectados para completar el catálogo, que iban a tratar de la música de comedias, melólogos, zarzuelas, óperas y música instrumental el segundo, y de música religiosa el tercero, nunca llegaron a editarse. La segunda colección en importancia es la de música religiosa del s. XIX procedente del legado de José María Sbarbi, miembro de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando. Esta colección es la serie más significativa del estado de la música religiosa en España después de la crisis que significaron las diferentes desamortizaciones en la vieja estructura propia de esta música. En efecto, gran parte de los fondos del Legado Sbarbi es la música de los festeros de Madrid: maestros de capilla liberados por la fuerza de sus prebendas y raciones catedralicias, que se vieron obligados a encauzar su vida de una forma <pb n="443"/>muy diferente, dentro de una economía de mercado y en un ámbito, el civil, que hasta bien entrado el s. XIX les era absolutamente ajeno. Otras series de manuscritos musicales están constituidas por la colección para guitarra de fines del s. XVIII y principios del s. XIX, la música de baile de los coliseos de Madrid e, incluso, el manuscrito autógrafo de la zarzuela <hi rend="italic">Pan y toros</hi> de Barbieri, donación del musicógrafo José Bilbao, todas ellas joyas bibliográficas muy significativas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d23">
				<head n="5">Biblioteca Musical de Madrid</head>
				<p xml:id="p34">(Conde Duque 9, 28015 Madrid). Trasladada en marzo de 1990 junto a otros servicios y bibliotecas municipales al antiguo cuartel de Conde Duque, cuenta con los siguientes servicios: sala de lectura, préstamo de libros y partituras (puesto en marcha en 1932), reprografía, préstamo de instrumentos musicales, cabinas para el ensayo de grupos y el estudio de piano, fonoteca (fundada en 1960) y sala de vídeo. Contiene fondos bibliográficos y museísticos muy heterogéneos.</p>
				<p xml:id="p35">Fue creada en 1919 por el Ayuntamiento de Madrid por iniciativa de Víctor Espinós bajo el nombre de Biblioteca Musical Circulante y domiciliada en lo que fue su sede histórica: la calle Imperial 8, detrás de la plaza Mayor, desde donde sólo se trasladó entre 1943 y 1958 a la calle Fuencarral 78 a causa de las obras necesarias en la restauración de su primer emplazamiento. Esta biblioteca se planteó desde sus orígenes como un servicio municipal y, como tal, el préstamo de todos los fondos era una práctica normal, aunque posteriormente se ha restringido. Tras un catálogo provisional publicado en 1922, el Ayuntamiento de Madrid publicó el catálogo general en 1946 y, en su prólogo, Espinós da algunas noticias de la primera existencia de esta biblioteca. Según Espinós la biblioteca se creó con 6.000 títulos que se aumentaron hasta los 10.000 títulos y 35.000 volúmenes que constaban en dicho catálogo, a los que se añadieron unos fondos de diversos instrumentos musicales con la intención de formar un museo instrumental. El objetivo de sus colecciones era contribuir a la formación de los músicos incipientes y facilitar las consultas a los usuarios ofreciendo la posibilidad del préstamo de partituras, libros e instrumentos. El primer catálogo de 1946 se articulaba en dos partes divididas en secciones nombradas alfabéticamente. La primera parte se refería a obras <q>de enseñanza</q> (A: Solfeo; B: Piano; C: Canto; H: Armonía, composición y orquestación; I: Instrumentos diversos); la segunda parte se refería a obras <q>de entretenimiento o para otros fines sociales</q> (J: Clásicos del piano; K: Clásicos de otros instrumentos, partituras de orquesta, cuartetos, tríos, etc. L: Baile; N: Zarzuelas menores, operetas y sus fragmentos; O: Óperas, zarzuelas mayores y sus fragmentos; P: Varios de canto; Q: Varios de piano; R: Religiosa; S: Popular española e hispanoamericana, cancioneros, transcripciones, etc. T: Bibliografía; V: Militar o patriótica). En 1954 y 1973 se publicaron, respectivamente, los apéndices I y II al catálogo primero, en los que se resalta el crecimiento continuo de esta biblioteca. En ambos consta la compra de obras de autores modernos, como Bartók, Prokófiev, Britten, Messiaen, Stravinski y otros antes de 1954, la ampliación de la sección de bibliografía y la formación de una colección de escritos y obras musicales relacionados con el <hi rend="italic">Quijote</hi> cervantino. En 1973 los fondos se habían ampliado en 4.000 volúmenes y unos 15.000 títulos y se habían actualizado todas las secciones. Se adquirieron todas las publicaciones del Instituto de Musicología del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, se recibió una aportación del Instituto Británico consistente en música inglesa y también se incorporaron numerosas publicaciones periódicas, programas de concierto, boletines y otros.</p>
				<p xml:id="p36">En su emplazamiento actual, esta biblioteca se ha reconvertido en una biblioteca de referencia y de préstamo que cubre una demanda amplia, generalmente en aspectos pedagógicos. Las secciones de préstamo de instrumentos y las cabinas para estudio de piano y práctica de música de cámara, así como la fonoteca, bien cuidada y de fácil uso, hacen que esta biblioteca siga teniendo el carácter funcional y de servicio público municipal con el que fue concebida.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d24">
				<head n="II">ARGENTINA.</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d25">
				<head n="1">Biblioteca Nacional</head>
				<p xml:id="p37">(Agüero 2502, 1101 Buenos Aires). Es la biblioteca más importante del país. El traslado al edificio actual concluyó en 1993, pero la informatización de su catálogo cobró impulso a partir de 1996. La hemeroteca posee valiosas colecciones del s. XIX que incluyen material musical de interés. El área de música nunca recibió la atención adecuada. Está constituida por partituras de música académica y popular, y por discos de edición nacional cuyo depósito es obligatorio por ley, pero cuya falta de control le ha hecho perder efectividad. Su fichado está incompleto, lo que impide el acceso a la consulta del público en general y obstaculiza la consulta especializada. La colección de partituras no es muy numerosa, pero en un contexto de escasa tradición archivística, puede resultar de mucha utilidad.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d26">
				<head n="2">Centro Cultural Recoleta</head>
				<p xml:id="p38">(Junín 1930, 1113 Buenos Aires). Biblioteca musical del departamento de música, sonido e imagen. Conserva casi en su totalidad el material que perteneció al Centro Latinoamericano de Altos Estudios Musicales del Instituto Di Tella, que incluye una colección de monumentos (tratados históricos fundamentales), partituras y revistas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d27">
				<head n="3">Collegium Musicum</head>
				<p xml:id="p39">(Libertad 1630, 1016 Buenos Aires). Biblioteca José Antonio Gallo, contiene libros y partituras.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d28">
				<head n="4">Conservatorio Municipal de Música Manuel de Falla</head>
				<p xml:id="p40">(Sarmiento 1551, 6º, 1042 Buenos Aires). Guarda libros, partituras y grabaciones, para uso interno del centro.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d29">
				<head n="5">Conservatorio Nacional de Música Carlos López Buchardo</head>
				<p xml:id="p41">(Avda. Córdoba 1445, 1120 Buenos Aires). Contiene libros, partituras y grabaciones, en gran parte donados por sus profesores fundadores. Es de consulta pública.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d30">
				<head n="6">Facultad de Artes y Ciencias Musicales de la Universidad Católica Argentina</head>
				<p xml:id="p42">(Av. Alicia Moreau de Justo 1400, 1107 Buenos Aires). Es una de las más importantes en cantidad y calidad de libros, partituras, revistas y grabaciones. Parte de su patrimonio de libros y revistas pertenece al Instituto de Investigación Musicológica Carlos Vega, creado a partir de la donación testamentaria de este musicólogo de su biblioteca privada y otros materiales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="7" xml:id="d31">
				<head n="7">Instituto Nacional de Estudios de Teatro</head>
				<p xml:id="p43">(Avda. Córdoba 1199, 1055 Buenos Aires). Posee una colección importante de libros, libretos y partituras de sainetes, zarzuelas, comedias líricas y otras obras del teatro nacional de fines del s. XIX y comienzos del s. XX.</p>
			</div>
			<div type="section" n="8" xml:id="d32">
				<head n="8">Instituto Nacional de Musicología Carlos Vega</head>
				<p xml:id="p44">(México 564, 1097 Buenos Aires). Biblioteca pública especializada. Posee libros sobre las diferentes áreas de la musicología, colecciones completas de publicaciones periódicas, partituras y una interesante colección de discos de música étnica. En 1994 recibió en donación la importante biblioteca del compositor Alberto Williams, constituida por 2.318 partituras editadas y 1.167 libros. Los manuscritos de esta y otras donaciones y demás materiales originales no forman parte de su patrimonio sino de archivos especiales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="9" xml:id="d33">
				<head n="9">Sociedad Argentina de Autores y Compositores</head>
				<p xml:id="p45">(SADAIC) (Lavalle 1547, 1º, 1048 Buenos Aires). Posee <pb n="444"/>libros, revistas y partituras de música académica y popular.</p>
			</div>
			<div type="section" n="10" xml:id="d34">
				<head n="10">Teatro Colón</head>
				<p xml:id="p46">(Cerrito 631, 1010 Buenos Aires). Tiene un importante número de libros, partituras de ópera, revistas, así como la colección completa de programas del teatro desde 1908 y carpetas de recortes periodísticos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="11" xml:id="d35">
				<head n="11">Collegium-Centro de Educación e Investigación Musical</head>
				<p xml:id="p47">(Ituzaingó 558, 5000 Córdoba). Posee libros, publicaciones periódicas, partituras y grabaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="12" xml:id="d36">
				<head n="12">Conservatorio Provincial de Música Félix T. Garzón</head>
				<p xml:id="p48">(Avda. Figueroa Alcorta 261, 5000 Córdoba). Contiene partituras y grabaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="13" xml:id="d37">
				<head n="13">Escuela de Artes de la Universidad Nacional de Córdoba</head>
				<p xml:id="p49">(Pabellón México, Ciudad Universitaria, 5000 Córdoba). Guarda libros, publicaciones periódicas, partituras y grabaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="14" xml:id="d38">
				<head n="14">Instituto de Antropología de la Universidad Nacional de Córdoba</head>
				<p xml:id="p50">(Pabellón Argentina, Ciudad Universitaria, 5000 Córdoba). Posee libros y grabaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="15" xml:id="d39">
				<head n="15">Conservatorio Provincial de Música Juan José Castro</head>
				<p xml:id="p51">(Anchorena 901, 1636 La Lucila, Provincia de Buenos Aires). Posee libros, partituras y grabaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="16" xml:id="d40">
				<head n="16">Facultad de Bellas Artes de la Universidad Nacional de La Plata</head>
				<p xml:id="p52">(Diagonal 78, 690, 1900 La Plata). Contiene libros, publicaciones periódicas, partituras y grabaciones.</p>
			</div>
			<div type="section" n="17" xml:id="d41">
				<head n="17">Museo Dr. Emilio Azzarini</head>
				<p xml:id="p53">(calle 45, 582, entre 6 y 7, 1900 La Plata). Contiene libros, publicaciones periódicas, partituras y grabaciones (incluye grabaciones de cilindros).</p>
			</div>
			<div type="section" n="18" xml:id="d42">
				<head n="18">Facultad de Artes de la Universidad Nacional de Cuyo</head>
				<p xml:id="p54">(Lavalle 373, 5500 Mendoza). Alberga la Biblioteca de la Escuela de Música, con libros, publicaciones periódicas y partituras.</p>
			</div>
			<div type="section" n="19" xml:id="d43">
				<head n="19">Escuela Superior de Música de la Universidad Nacional de Rosario</head>
				<p xml:id="p55">(Berutti 2195, 2000 Rosario de Santa Fe). Contiene libros, publicaciones periódicas y partituras.</p>
			</div>
			<div type="section" n="20" xml:id="d44">
				<head n="20">Instituto Superior de Música de la Universidad Nacional del Litoral</head>
				<p xml:id="p56">(San Jerónimo 1750, 3000 Santa Fe). Alberga la Biblioteca Athos Palma, con libros, publicaciones periódicas, partituras y grabaciones.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d45">
				<head n="III">Chile.</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d46">
				<head n="1">Biblioteca Nacional de Chile. Sección archivos y medios múltiples</head>
				<p xml:id="p57">(Alameda 651, Santiago). Fue creada en 1970 a petición de la Asociación Nacional de Compositores. Posee un archivo de partituras manuscritas de compositores chilenos de música de arte y la colección más completa, única existente en el país, de partituras de música popular publicadas por Editoras de Música Nacionales, que comenzaron a funcionar a finales del s. XIX. Esta sección posee aproximadamente 3.000 obras editadas de la música universal. Conserva un archivo de revistas y recortes de prensa relacionados con temas musicales, incluido el ballet, con énfasis en la composición nacional. Cuenta además con un archivo sonoro de música de arte y música folclórica y con un archivo iconográfico de compositores chilenos, al que se incorporó en 1988 el de Domingo Santa Cruz Wilson. En 1989, gracias a un convenio con la Facultad de Artes de la Universidad de Chile, se microfilmaron 600 partituras y se grabaron un número cercano a 800 obras de compositores chilenos. Esta sección está abierta a todo público mayor de 18 años y ofrece el servicio de audición de grabaciones y préstamo en sala de material musical. La Biblioteca Nacional de Chile cuenta con otras secciones que poseen material de apoyo a la información musical: Hemeroteca, Sección Periódicos y Sección José Toribio Medina.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d47">
				<head n="2">Biblioteca del Congreso Nacional</head>
				<p xml:id="p58">(Huérfanos 1117, Santiago). Fondo de Música Nacional. La creación de este fondo tuvo por objetivo poner a disposición del público una sección especializada destinada a servir a la cultura musical. La recolección del material fue el producto de una lenta y ardua labor emprendida por quien fuera su encargado, Manuel Ravanal, en la búsqueda por el país de antiguas partituras de música de salón del s. XIX, programas de actividades musicales, cartas, iconografía, manuscritos de compositores de música docta y popular del s. XX, etc. Verdaderas joyas de esta sala de música son las partituras de música chilena del s. XIX: Federico Guzmán Frías, Manuel Antonio Orrego, Delfina Pérez, Anna Smith Irrisarri y el compositor italiano avecindado en Chile José Soro Sforza. El Fondo de Música editó entre diciembre de 1977 y diciembre de 1980 seis boletines destinados a difundir las etapas iniciales de la actividad de la biblioteca, el detalle de las obras recopiladas y recibidas en donación, artículos musicográficos y noticias generales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d48">
				<head n="3">Biblioteca Central de la Universidad de Chile. Sala Domingo Edwards Matte</head>
				<p xml:id="p59">(Arturo Prat 23, Santiago). Está formada por tres colecciones de ediciones y manuscritos de partituras musicales donadas por Domingo Edwards Matte, que da el nombre a la sala, Eugenio Pereira Salas y José Zamudio. Conserva obras de diversos compositores como Remigio Acevedo, Aníbal Aracena, fray Cristóbal de Ajurias, Guillermo Frick, Eustaquio Guzmán, Federico Guzmán, Louis Moreau Gottschalk, Eleodoro Ortiz de Zárate y Osmán Pérez Freire. La colección Pereira Salas incluye la totalidad de las obras de la madrileña, avecindada y fallecida en Chile, Isidora Zegers. Los servicios de la sala se extienden a investigadores en general, musicólogos y profesores universitarios.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d49">
				<head n="4">Biblioteca de Música. Facultad de Artes, Universidad de Chile</head>
				<p xml:id="p60">(Compañía 1264, Santiago). Posee una colección de libros, partituras y microfilmes destinados a la enseñanza, investigación e interpretación; antologías de la música medieval, renacentista y barroca; obras completas de Orlando di Lasso, Schütz, Scarlatti, Bach, Mozart, Beethoven, Chopin y Brahms; partituras de compositores chilenos, y obras de Schubert y Schoenberg. En total tiene 6.889 libros, 20.778 partituras, 505 títulos y 100 tesis de grado.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d50">
				<head n="5">Biblioteca de Música. Instituto de Música. Sistema de Bibliotecas, Pontificia Universidad Católica de Chile</head>
				<p xml:id="p61">(J. Battle y Ordóñez 3300, Providencia, Santiago). Está destinada a los miembros de la comunidad universitaria, a los que ofrece una colección de música y literatura musical. Posee 2.563 libros con documentación sobre música y áreas como historia, biografía, estética, filosofía y psicología de la música, organología, material pedagógico, textos especializados, diccionarios y enciclopedias; 5.600 partituras de bolsillo, material de orquesta, métodos para distintos instrumentos, 19 títulos de revistas especializadas, y folletos y láminas de instrumentos. Están incorporados a la biblioteca 1.900 discos, 1.433 casetes y 299 cintas magnetofónicas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d51">
				<head n="6">Biblioteca de Música Antigua. Pontificia Universidad Católica de Chile</head>
				<p xml:id="p62">(J. Battle y Ordóñez 3300, Providencia, Santiago). En 1954, cuando el conjunto de Música Antigua viajó por primera vez a Estados Unidos con gran éxito de crítica, su cofundadora, Juana Subercaseaux, recibió de la Fundación Rockefeller un importante apoyo económico que le permitió adquirir diversos instrumentos antiguos y una escogida biblioteca especializada. La Sala Renacimiento del Instituto de Música de la Pontificia Universidad Católica alberga estos instrumentos, libros, antologías de la música, exclusivas colecciones de música religiosa y profana desde el Medievo al Barroco y música colonial de importantes centros catedralicios latinoamericanos.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d52">
				<head n="IV"><pb n="445"/>COLOMBIA.</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d53">
				<head n="1">Biblioteca Nacional de Colombia.</head>
				<p xml:id="p63">Santafé de Bogotá. Creada el 9 de enero de 1777 por mandato del virrey Manuel de Guirior, la Real Audiencia dictó el reglamento de la biblioteca el 22 de septiembre de 1774. Sus fondos bibliográficos se iniciaron a partir de los textos existentes en las órdenes religiosas de los jesuitas y los dominicos. En 1968, el decreto 3154 la anexó al entonces Instituto Colombiano de Cultura, Colcultura, y posteriomente, en 1997 al Ministerio de Cultura. Sus funciones primordiales son la recuperación, protección y divulgación del patrimonio bibliográfico y hemerográfico del país y el fortalecimiento y promoción del Programa Nacional de Bibliotecas Públicas. En sus fondos existen dos fuentes primordiales para el estudio de la música en Colombia, el archivo de placas fonográficas con programas radiofónicos relacionados con el arte en general, incluida la música, y la hemeroteca, donde se encuentra la prensa del país desde sus orígenes. Cuenta con el Auditorio Aurelio Arturo, donde se realiza programación musical diaria. La biblioteca es miembro fundador de la Asociación de Bibliotecas Nacionales de Iberoamérica (ABINIA), creada en 1990 y en la cual Colombia ha ejercido la presidencia. Dentro de los programas desarrollados conjuntamente con ABINIA, están: Novum Regestrum (catálogo colectivo de impresos antiguos de los ss. XV al XVIII y recuperación de la prensa del s. XIX). Exposición bibliográfica conmemorativa del natalicio de Agustín Codazzi. Historia de las Bibliotecas Nacionales Iberoamericanas. En noviembre de 1996 realizó la VII Asamblea de la Asociación, en la cual participaron representantes de las diferentes bibliotecas nacionales iberoamericanas. Desde 1996, en su sede se encuentra el Centro de Documentación Musical, que permite realizar las consultas específicas sobre la música colombiana.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d54">
				<head n="2">Biblioteca Luis Ángel Arango.</head>
				<p xml:id="p64">Santafé de Bogotá. Banco de la República. Luis Ángel Arango, gerente general del Banco, inició en 1955 las gestiones para construir un edificio diseñado para albergar una biblioteca pública que prestara este servicio a la ciudad. El 20 de febrero de 1958, bajo la dirección de Jaime Duarte French, fue inaugurada con el nombre de Luis Ángel Arango, en homenaje al promotor de este proyecto cultural, fallecido en 1957. En un principio tuvo capacidad para 250 personas, una sala de exposiciones, y una sala de audiciones musicales. Desde ese mismo mes empezó a publicarse el <hi rend="italic">Boletín Cultural y Bibliográfico</hi>, como órgano oficial de la Biblioteca. Como parte de la política cultural del Banco, en la década de 1980 se crearon bibliotecas en algunas de sus sucursales: Manizales (1981), Cartagena (1981), Girardot (1981), Riohacha (1981), Pasto (1981), Pereira (1983), Tunja (1983), Ipiales (1984), Ibagué (1984), Armenia (1986), Leticia (1986) y Quibdó (1987), con las mismas características de bibliotecas públicas. Su colección y las existencias bibliográficas de otras entidades locales y nacionales conectadas a su base de datos, en 1998 incluía 780.000 registros. Cuenta con diez salas especializadas por áreas del conocimiento: Música, Geografía, Ciencias Sociales, Economía, Artes y Humanidades, Audiovisuales, Constitucional, Libros raros y Manuscritos, Ciencia y Tecnología, y según el tipo de material: Hemeroteca Luis López de Mesa, Sala general, Mapoteca y Sala de referencia. Considerada como la primera en Colombia y la segunda más grande en Latinoamérica con unos quinientos mil títulos y la adquisición de treinta mil anuales, su función primordial es la de ser un centro cultural público que promueve múltiples actividades relacionadas con las artes, la educación y la cultura en general. La biblioteca, en su sala de conciertos, realiza entre sesenta y ochenta presentaciones al año; en sus salas de exhibición se exponen alrededor de treinta muestras de artistas nacionales e internacionales, cuenta con una colección propia de artes plásticas, numismática y dos impresionantes custodias: La Lechuga y La Clarisa. En las salas de conferencias se llevan a cabo variados eventos de la mayor relevancia, como seminarios, congresos y talleres de temas actuales. La sala de Libros Raros y Manuscritos alberga unos 7.000 folletos del s. XIX y una buena cantidad de incunables bogotanos o los libros editados en la Nueva Granada desde la creación de la imprenta en 1738 hasta 1810. Cronológicamente, esta colección comienza con la <hi rend="italic">Novena del Corazón de Jesús</hi> sacada de las prácticas de un librito titulado <hi rend="italic">Thesoro Escondido en el Corazón de Jesús</hi>, de 1738, el primer libro editado en la Nueva Granada y del cual no existen copias en ninguna otra biblioteca conocida, y el <hi rend="italic">Septenario del Corazón Doloroso de María Santissima</hi>, publicado en el mismo año, e incluye ejemplares de <hi rend="italic">El Semanario del Nuevo Reino de Granada</hi>. Además, la biblioteca posee valiosos manuscritos coloniales y del s. XIX, colecciones de correspondencia privada como las de Tomás Cipriano de Mosquera, el poeta Julio Arboleda, el periodista José Joaquín Pérez, el músico Guillermo Uribe Holguín, la correspondencia de Rafael Núñez y Gregoria de Caro, entre muchas otras. Especial interés estético tienen los diarios, libretas o revistas manuscritas, ilustrados por sus autores, que incluyen pinturas de Alberto Urdaneta, de José María Gutiérrez de Piñeres, del botánico Santiago Cortés y de Francisco Antonio Cano. La biblioteca tiene varios miles de ejemplares de las tesis sobre Colombia presentadas en las universidades norteamericanas, inglesas y francesas. La colección incluye libros raros y valiosos, europeos y americanos. Existen treinta y dos incunables europeos, entre ellos el más antiguo libro existente en las bibliotecas colombianas, los <hi rend="italic">Diálogos del Orador</hi> de Cicerón en edición florentina hecha en 1470 por Vindelinus de Spira. Los cronistas españoles de la conquista americana y los libros de viajeros europeos en América forman otro núcleo amplio de la colección de libros antiguos.</p>
				<p xml:id="p65">La tradición y prestigio de la Sala de Conciertos de la Luis Ángel Arango, se ha afianzado en 34 años de actividades ininterrumpidas y la han convertido en el principal y más respetado recinto colombiano para la música de cámara. Las temporadas anuales están conformadas por aproximadamente cien recitales y conciertos que abarcan las muy variadas expresiones de la música de cámara en sus diversas épocas y estilos, e involucran a importantes solistas y grupos de trayectoria reconocida en el mundo, como también a los más destacados intérpretes colombianos. En particular, se ha destacado por presentar regularmente la serie de <q>jóvenes talentos</q>, en la que hacen sus primeros conciertos los más destacados intérpretes jóvenes del país. Algunos solistas y agrupaciones que han actuado en la sala de conciertos son, pianistas: Joaquín Achúcarro, Marta Argerich, Claudio Arrau, David Ascanio, Antonio Baciero, Paul Badura-Skoda, Regis Benoit, Michel Beroff, Aldo Ciccolini, Jean Phillipe Collard, Joerg Demus, Peter Donohoe, Christoph Eschenbach, Malcolm Frager, Nelson Freire, Arnaldo García, Teresa Gómez, Friedrich Gulda, Ingrid Haebler, Walter Hautzig, Claude Hellfer, Berta Huberman, Marek Jabloinski, Jenö Jando, Walter Klien, Lili Kraus, Cecile Licad, Aleksandar Madzar, Nikita Magaloff, Harold Martina, Elvia Mendoza, Cecile Öusset, Ivo Pogorelich, Daniel Pollack, Jorge Luis Prats, Menahem Pressler, Jerome Rose, Giorgy Sandor, Peter Serkin, Abbey Simon, Roberto Szidon, Dang Thai Son, Fou <pb n="446"/>Tsíong, Blanca Uribe y Vladimir Viardo. Violinistas: Sahmuel Ashkenasi, Nina Beilina, Boris Belkin, Luis Biava, Pina Carmirelli, Adrian Chamorro, Agustín Dumay, Christian Ferras, Rubén González, Franco Gulli, Daniel Heifetz, Jaime Laredo, Alberto Lysy, Edward Melkus, Mark Peskanov, Frank Preuss, Si Qing Lu, Rugiero Ricci, Aaron Rosand, Henrik Szeryng y Carlos Villa. Violonchelistas: Robert Cohen, Antonio Janigro, Alfred Knusel, Antonio Meneses, Andre Navarra, Arto Noras, Carlos Prieto, Leonard Rose, Janos Starker, Torleiff Theeden, Paul Tortelier, Eduardo Valenzuela, Christine Walevska, Dominique de Williencourt, Boris Pergamenschikov y Pieter Wispelwey. Cantantes: Elly Ameling, Sheila Armstrong, Victoria de los Ángeles, Carole Farley, Håkan Hagegård, Juanita Lascarro, Juan José Lopera, Beatriz Parra, Louise Parker, Alejandro Ramírez, Marta Senn, Marina Tafur, Mitsuko Shirai, Maria Stader y Catherine Bott. Cuartetos: Aeolian, Alban Berg, Amadeus, Bartok, Bessler-Reis, Brandis, Britten, Cherubini, Chilingirian, Coull, Duke, Endellion, Endres, Juilliard, Kodaly, Latinoamericano, Melos, de Moscú, Nuevo de Budapest, Parrenin, Penderecki, Praga, Ravel, Sibelius, Tackacs y Turner. Tríos con piano: Beaux Arts, Beethoven, Bell Art, Cadek, Copenhagen, Eastman, Haydn y Tortelier. Otros solistas: Hermanos Assad (guitarristas), Turibio Santos (guitarrista), Narciso Yepes (guitarrista), Rene Clemencic (flautista), Jean Pierre Rampal (flautista), Jordi Savall (viola da gamba), Gary Schoker (flautista), Maxence Larrieu (flautista), Kei Koito (organista) Rafael Puyana (clavecinista), Alirio Díaz (guitarrista), John Scott (organista), Jennifer Bate (organista), Cristina García Vanegas (organista), Konrad Voppel (organista), Ravi Shankar (sitar), Shivu Taralagati (sitar), Oliver Latry (organista) y Margareta Hürholz (organista). Agrupaciones: Conjunto Barroco de París, Octeto de París, Quadro Barocco de New York, Camerata Hungarica, I Musici, La Grand Ecurie et la Chambre du Roy, London Chamber Orchestra, London Chamber Players, Musica Antiqua Köln, Orquesta Bach de Frankfurt, Orquesta Bach de la Gewandhaus de Leipzig, Orquesta de Cámara de Moscú, Orquesta de Cámara de Praga, Orquesta de Cámara de Tubingen, Orquesta de Cámara de Versalles, Orquesta de Cámara de Zagreb, Solistas Bach de Alemania, The Scholars, The Waverly Consort, Gabrieli Consort and Players, Fine Arts Brass Ensemble, Piffaro-The Reinassance Band, Netherlands Wind Ensemble, Kenny Garrett Quartet (jazz), Hilliard Ensemble, La Colombina, Tallis Scholars, Tambuco (cuarteto de percusiones), Dee-Dee Bridgewater (jazz), Gothic Voices, New London Consort, Wissam Boustani, Dufay Collective, Combatimentto Consort de Amsterdam, Kuijken Trio, Purcell Quartet y Florilegium. Sus fondos documentales pueden ser consultados en línea a través de internet.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d55">
				<head n="V">Cuba.</head>
				<p xml:id="p66">La historia de las bibliotecas cubanas comienza el 11 de julio de 1793, cuando se fundó la de la Sociedad Económica de Amigos del País, primera con una función pública y social, ya que, si bien en 1728 se había creado, junto a la Universidad de La Habana, una biblioteca, ésta no contaba con los servicios públicos que tuvo la antes mencionada. En el s. XIX se promovieron algunas instituciones de esta índole por interés de intelectuales de prestigio como los maestros Tomás Gener y Domingo del Monte, en 1835; y en 1899, junto al museo que después llevó el nombre de Emilio Bacardí, en Santiago de Cuba, se fundó la biblioteca que a partir de 1927 se llamó Elvira Cape.</p>
				<p xml:id="p67">Como Biblioteca Nacional de Cuba fue fundada en La Habana el 18 de octubre de 1901 la que después, el 21 de febrero de 1958 y en su edificio actual, es conocida como Biblioteca Nacional José Martí. En ella se guarda el depósito legal de la nación con un fondo bibliográfico integrado por ejemplares de todo lo publicado sobre Cuba. Además posee una amplia colección de obras extranjeras. Existe en el país una red nacional de bibliotecas públicas, con instituciones en todas las cabeceras provinciales y en los municipios, que cuentan con sus correspondientes salas o departamentos de arte para el estudio de los fondos musicales cubanos. Entre ellas destacan por su importancia:</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d56">
				<head n="1">Biblioteca Nacional José Martí</head>
				<p xml:id="p68">(calle Independencia esquina a 20 de Mayo, plaza de la Revolución, La Habana). El departamento de música de esta biblioteca posee una importante colección discográfica, bibliográfica y de partituras con acceso a los servicios públicos. La colección incluye tanto música cubana como internacional y está destinada a los especialistas (investigadores y artistas), estudiantes de música y público en general. Entre las figuras de la música cubana que han estado más vinculadas a la labor divulgativa e investigadora realizada por el departamento desde la década de 1960 destacan Argeliers León, Alberto Muguercia y Zoila Lapique. El departamento ha organizado múltiples exposiciones y ciclos de conferencias en los propios salones de la Biblioteca Nacional con el fin de promover el conocimiento tanto de la música nacional e internacional, como de sus principales autores e intérpretes. En sus más de tres décadas de trabajo, ha combinado con acierto los servicios de audiciones y lectura con la realización de diferentes actividades artísticas y científicas. En la sala de arte del departamento de música se encuentra música impresa desde el s. XIX hasta el presente. Está allí depositada una gran parte de la obra manuscrita de Guillermo Tomás, Gaspar Villate, Nicolás Ruiz Espadero, Ernesto Lecuona, Manuel Mauri, Amadeo Roldán y Pablo Ruiz Castellanos. El fondo de manuscritos se encuentra en trabajo de investigación y descripción bibliográfica. También existen los fondos del Sistema de Información para la Cultura.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d57">
				<head n="2">Biblioteca del Instituto de Literatura y Lingüística</head>
				<p xml:id="p69">(Avda. Salvador Allende 710, entre Soledad y Castillejo, La Habana). Posee los fondos de la Biblioteca de la Sociedad Económica de Amigos del País. Guarda el archivo personal de Fernando Ortiz; contiene las fichas factográficas agrupadas en carpetas y organizadas según las palabras claves que les diera Ortiz. Abarca las siguientes temáticas: historia, etnología, arte, economía, religión, arqueología, esclavitud, folclore, instrumentos musicales y transculturación.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d58">
				<head n="3">Biblioteca Provincial Elvira Cape</head>
				<p xml:id="p70">(Heredia 259, Santiago de Cuba). Atesora los fondos pertenecientes al Museo Bacardí, trasladados después al Archivo Provincial de Música de Oriente, nombrado más tarde Archivo Pablo Hernández Balaguer. Contiene en su casi totalidad los fondos consignados por Balaguer en el <hi rend="italic">Catálogo de música de la catedral de Santiago de Cuba y del Museo Bacardí</hi>, enriquecido con manuscritos y partituras impresas de compositores oriundos de la antigua provincia de Oriente y en particular de la capital provincial: Esteban Salas, Laureano Fuentes, Rodolfo Hernández, Silvano Boudet, Lino Boza, Cratilio y Felino Guerra, Juan de Moya, Pedro Celestino Salcedo, Prudencio Barthelemy, Ramón Figueroa, Pedro Marí Fuente, Alfredo Brooks, Juan Corona, Electo Rosell y otros.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d59">
				<head n="4">Biblioteca Provincial Gener y del Monte</head>
				<p xml:id="p71">(Contreras 72, Matanzas). La sala de fondos raros y valiosos cuenta con una colección de publicaciones, libros, folletos, revistas y periódicos de Matanzas del s. XIX, que incluye música impresa, sobre todo la colección del periódico <hi rend="italic">La Aurora</hi>, con ejemplares publicados desde 1829 y encuadernados en 105 volúmenes.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="VI" xml:id="d60">
				<head n="VI">PARAGUAY.</head>
				<p xml:id="p72">En el año 1900 se inauguró en la ciudad de Carapegua la Biblioteca de Música Manuel Mosqueira, <pb n="447"/>mantenida después por sus descendientes. Cuenta con antiguas ediciones de música paraguaya para piano, recopilaciones y transcripciones de música folclórica, libros y métodos de estudio, y música popular para banda. En 1987 la Alianza Francesa de Asunción creó la Biblioteca de Música Luis Szarán, especializada en partituras y grabaciones de música del s. XX.</p>
			</div>
			<div type="section" n="VII" xml:id="d61">
				<head n="VII">Perú.</head>
				<p xml:id="p73">Las bibliotecas musicales, o que conservan material musical, son pocas en Perú. Las más importantes a las que pueden tener acceso los investigadores son las siguientes:</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d62">
				<head n="1">Biblioteca Nacional de Perú.</head>
				<p xml:id="p74">Lima. Posee una Dirección de Música y Archivo de la Palabra, dependiente a su vez de la Dirección General de Investigaciones Bibliográficas y Fondos Especiales. Esta dirección se encarga de custodiar los fondos musicales de la biblioteca, especialmente ricos en obras peruanas, así como la bibliografía sobre el tema. La pieza más valiosa que conserva esta biblioteca es el manuscrito de <hi rend="italic">La púrpura de la rosa</hi> de Tomás de Torrejón y Velasco, primera ópera compuesta en América, que fue estrenada en Lima en 1701. Cerca de cuarenta obras manuscritas de José Bernardo Alzedo (algunas de ellas autógrafas) se conservan igualmente en este repositorio, así como una copia de la <hi rend="italic">Noticia de Arequipa</hi> de Pereyra y Ruiz y un <hi rend="italic">Cuaderno de música para vigüela</hi> (<hi rend="italic">ca</hi>. 1840). En la Biblioteca Nacional se guardan obras manuscritas de diversos compositores peruanos, entre ellos: Mariano Bolognesi, J. M. Valle Riestra, T. Valcárcel, E. Laynes, W. Stubbs y E. López-Mindrau. Las colecciones de Rodolfo Holzmann y de Carlos Raygada se encuentran también depositadas en esta biblioteca. Pese a que sus fondos no están clasificados en su totalidad, la Biblioteca Nacional guarda la más importante colección de música peruana impresa.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d63">
				<head n="2">Biblioteca de la Escuela Nacional de Música</head>
				<p xml:id="p75">(Conservatorio Nacional de Música). Lima. Guarda una colección importante de música peruana cuyos fondos debieron servir de base para la creación de un centro de documentación de la música peruana, proyecto que no llegó a concretarse. Esta colección incluye un crecido número de obras de compositores contemporáneos, muchas de ellas inéditas. Se guardan igualmente en el conservatorio los manuscritos autógrafos (incluyendo la partitura de <hi rend="italic">Ollanta</hi>) de José María Valle Riestra que fueron donados por la familia del compositor.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d64">
				<head n="3">Colección Ugarte Chamorro.</head>
				<p xml:id="p76">Lima. En la biblioteca privada de Guillermo Ugarte Chamorro, especializada en la historia del teatro en Perú, se conserva un pequeño grupo de composiciones musicales que por sus características parecen provenir de lo que pudo ser el material que perteneció al antiguo Coliseo de Comedias de la ciudad de Lima en tiempos coloniales. Casi todas las obras están incompletas, conservándose sólo partes aisladas. Se trata, en su mayoría, de tonadillas, aunque también figuran otros géneros dramáticos. Los autores representados en esta colección son Gaetano Andreozzi, Carlos Beramendi, Pablo Esteve y Grimau, Tomás de Iriarte, Blas de Laserna, Bartolomé Massa, Francois-André Philidor, Antonio Rosales, José Rossi y Rubí y Giovanni Rutini.</p>
			<div type="ref" xml:id="d65">
				<p xml:id="p77"><ref target="NA">Archivos</ref>; <ref target="NA">Centros de documentación musical</ref>; <ref target="NA">Fundación Juan March</ref>; <ref target="NA">Hemeroteca Municipal de Madrid</ref>; <ref target="NA">Institutos</ref>.</p>
			</div>
			</div>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d66">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
			<div type="section" n="I" xml:id="d67">
				<list n="I">
					<item><bibl xml:id="b1"><editor>M. L. González Peña</editor> (ed.): <title>18º Congreso de la Asociación Internacional de Bibliotecas Musicales, Archivos y Centros Documentarios. Actas. Ponencias españolas e hispanoamericanas</title>, Madrid, AEDOM, <date>1999</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I.1" xml:id="d68">
				<list n="I.1">
					<item><bibl xml:id="b2"><title>BME</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><title>DME</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b4"><title>Catálogo de piezas de teatro que se conservan en el departamento de manuscritos de la Biblioteca Nacional</title>, Madrid, <date>1934-89</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><author>J. Subirá</author>: <title rend="quoted">La música de cámara en la corte madrileña durante el s. XVIII y principios del XIX</title>, <title>AnM</title>, I, <date>1946</date>, 181-94</bibl></item><item><bibl xml:id="b6"><author>H. Anglés, J. Subirá</author>: <title>Catálogo musical de la Biblioteca Nacional de Madrid</title>, 3 vols., Barcelona, Instituto Español de Musicología, <date>1946-51</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><author>J. Moll Roqueta</author>: <title>Biblioteca Nacional. Exposición de música sagrada española. Catálogo</title>, Madrid, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b8"><title>Boletín del Depósito Legal de Obras Impresas</title>, Madrid, Dirección General de Archivos y Bibliotecas, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><author>G. Guastavino Gallent</author>: <title>El depósito legal de obras impresas en España, su historia, su reorganización y resultados, 1958-1961</title>, Madrid, Dirección General de Archivos y Bibliotecas, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><author>I. Niño</author>: <title rend="quoted">Breve reseña histórica de la Sección de Música y Archivo de la Palabra Hablada</title>, <title>RABM</title>, LXXIII, <date>1966</date>, 133-57</bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><author>H. Anglés</author>: <title rend="quoted">La música española para órgano de los siglos XVI y XVII conservada en la Biblioteca Nacional de Madrid</title>, <title>AnM</title>, XXI, <date>1966</date>, 141-6</bibl></item><item><bibl xml:id="b12"><author>J. Janini, J. Serrano, A. Mundó</author>: <title>Manuscritos litúrgicos en la Biblioteca Nacional</title>, Madrid, <date>1969</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b13"><title>Catálogo del teatro lírico español en la Biblioteca Nacional</title>, Madrid, <date>1986-90</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b14"><title>La danza cortesana en la Biblioteca Nacional</title>, selección y estudios de Carlos José Gosálvez, Madrid, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b15"><title>Catálogo de discos de 78 rpm en la Biblioteca Nacional</title>, Madrid, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b16"><title>Impresos musicales del s. XVIII en la Biblioteca Nacional</title>, Madrid, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b17"><title>Bibliografía española. Suplemento de música impresa, 1985-1986</title>, Madrid, <date>1990</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I.2" xml:id="d69">
				<list n="I.2">
					<item><bibl xml:id="b18"><author>F. Pedrell</author>: <title>Catàlech de la Biblioteca Musical de la Diputació de Barcelona</title>, Barcelona, Diputación de Barcelona, <date>1908</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><author>H. Anglés</author>: <title>Catàleg dels manuscrits musicals de la collecció Pedrell</title>, Barcelona, Institut d’Estudis Catalans, <date>1921</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b20">—: <title rend="quoted">El departamento musical de la Biblioteca de Cataluña</title>, <title>RI</title>, LIV, <date>1932</date>, 5-7</bibl></item><item><bibl xml:id="b21"><title>cincuenta años de la antigua Biblioteca de Cataluña</title>, Barcelona, Biblioteca Central de la Diputación de Barcelona, <date>1968</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><author>M. C. Gómez Muntané</author>: <title rend="quoted">El Ms. M 971 de la Biblioteca de Catalunya (Misa de Barcelona)</title>, <title>Butlletí de la Biblioteca de Catalunya</title>, X, <date>1986</date>, 159-290</bibl></item><item><bibl xml:id="b23"><author>J. Crespí</author>: <title>Catàleg del fons Antoni Massana de la Biblioteca de Catalunya</title>, Barcelona, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><author>J. Crespí, J. M. Garau</author>: <title>Catàleg del fons musical Josep Ma. Ruera</title>, Barcelona, <date>1993</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b25"><author>J. Crespí</author>: <title>El fons musical Felip Pedrell</title>, Barcelona, <date>1994</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b26">—: <title>Inventari dels fons de Reserva de Música</title>, Barcelona, <date>1995</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I.3" xml:id="d70">
				<list n="I.3">
					<item><bibl xml:id="b27"><title>Reglamento interior, aprobado por el Rey N. S. para el gobierno económico y facultativo del Real Conservatorio de Música María Cristina</title>, Madrid, Imprenta Real, <date>1831</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><title>Reglamento orgánico del Real Conservatorio del Música y Declamación</title>, Madrid, Imprenta de Tejado, <date>1857</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b29"><title>Reglamento orgánico provisional del Real Conservatorio de Música y Declamación</title>, Madrid, Imprenta Nacional, <date>1858</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b30"><title>Instrucciones para el buen desempeño de las enseñanzas y para el régimen y disciplina del Real Conservatorio de Música y Declamación</title>, Madrid, DU, <date>1861</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b31"><title>Reglamento de la Escuela Nacional de Música, aprobado por S. M. el 2 de julio de 1871</title>, Madrid, Imprenta del Colegio Nacional de Sordomudos y Ciegos, <date>1871</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b32"><author>R. Taboada y Mantilla</author>: <title>Escuela Nacional de Música y Declamación, su organización (Publicaciones de la época, 1886)</title>, Madrid, Ricardo Álvarez, <date>1890</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b33"><title>Validez académica de los estudios en conservatorios provinciales y municipales</title>, decreto 16-VI-905, Madrid, Ministerio de Instrucción</bibl></item><item><bibl xml:id="b34">Decreto 16 de junio <date>1905</date>, <title>Gaceta Oficial del Estado</title>, 17-VI-1905</bibl></item><item><bibl xml:id="b35">Orden 30-III-1915</bibl></item><item><bibl xml:id="b36">Decreto 16-IV-1915</bibl></item><item><bibl xml:id="b37"><title>Reglamento del Conservatorio de Madrid</title>, Ministerio de Instrucción Pública, decreto 25-VIII-1917</bibl></item><item><bibl xml:id="b38">Decreto 16-IV-1920</bibl></item><item><bibl xml:id="b39">Reglamento 15-VI-1942</bibl></item><item><bibl xml:id="b40"><title rend="quoted">Reorganización y clasificación de conservatorios</title>, Madrid, <title>Boletín Oficial del Estado (BOE)</title>, 4-VII-1942</bibl></item><item><bibl xml:id="b41"><title rend="quoted">Reglamentación general de los conservatorios de música</title>, Decreto 2618/1966 de 10 de septiembre, <title>BOE</title>, 24-X-1966, Madrid, Dirección General de Bellas Artes, <date>1966</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b42"><author>F. Sopeña Ibáñez</author>: <title>Historia crítica del Conservatorio de Madrid</title>, Madrid, Ministerio de Educación y Ciencia, <date>1967</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b43"><author>A. Fernández-cid</author>: <title>La música española en el siglo XX</title>, Madrid, Fundación Juan March, <date>1973</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b44"><title>Música, textos legales</title>, Madrid, Ministerio de Cultura, <date>1984</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b45"><author>M. Navarro Martorell</author>: <title rend="quoted">La biblioteca del Real Conservatorio Superior de Música de Madrid</title>, <title>RMS</title>, XI, 1, <date>1988</date>, 239-49</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I.4" xml:id="d71">
				<list n="I.4">
					<item><bibl xml:id="b46"><author>C. Cambronero</author>: <title>Catálogo de la Biblioteca Municipal. Sección tercera: Música</title>, Madrid, Gráficas Municipales, <date>1902</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b47"><author>J. Subirá</author>: <title>Biblioteca Municipal. Catálogo de la Sección de Música</title>, Madrid, Gráficas Municipales, <date>1965</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I.5" xml:id="d72">
				<list n="I.5">
					<item><bibl xml:id="b48"><title>Catálogo de la Biblioteca Musical Circulante</title>, Ayuntamiento de Madrid, <date>1922</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b49"><title>Catálogo de la Biblioteca Musical</title>, Ayuntamiento de Madrid, <date>1946</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b50"><title>Catálogo de la Biblioteca Musical. Apéndice I</title>, Ayuntamiento de Madrid, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b51"><title>Catálogo de la Biblioteca Musical. Apéndice II</title>, Ayuntamiento de Madrid, <date>1973</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d73">
				<list n="III">
					<item><bibl xml:id="b52"><title>Catálogo de compositores chilenos</title>, partituras microfilmadas, Santiago, Chile, Dirección de Bibliotecas, Archivos y Museos, Biblioteca Nacional de Chile, Sección Música y Medios Múltiples, <date>1989</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d74">
				<list n="IV">
					<item><bibl xml:id="b53"><author>J. O. Melo</author>: Biblioteca Luis Ángel Arango, <ref target="http://www.banrep.gov.co">http://www.banrep.gov.co</ref></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d75">
				<docAuthor n="I.1">NIEVES IGLESIAS MARTÍNEZ</docAuthor>
				<docAuthor n="I.2">JOANA CRESPI</docAuthor>
				<docAuthor n="I.3">MARIANO PÉREZ GUTIÉRREZ</docAuthor>
				<docAuthor n="I.4.5">JAVIER SUÁREZ-PAJARES</docAuthor>
				<docAuthor n="II">RAQUEL CASSINELLI DE ARIAS</docAuthor>
				<docAuthor n="III">RAQUEL BUSTOS VALDERRAMA</docAuthor>
				<docAuthor n="IV">benjamín yépez</docAuthor>
				<docAuthor n="V">VICTORIA ELI RODRÍGUEZ</docAuthor>
				<docAuthor n="VI">ISIS DE BÁRCENA</docAuthor>
				<docAuthor n="VII">JUAN CARLOS ESTENSSORO</docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>