<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bacarisse Chinoria, Salvador</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="4">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="24">24</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00001" type="person" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<rilmPerson xml:id="r1"><persName><surname><pb n="4"/>Bacarisse</surname> <surname>Chinoria</surname>, <forename>Salvador</forename>.</persName> <birth><placeName>Madrid</placeName>, <date when="1898-09-12" when-custom="1898">12-IX-1898</date></birth>; <death><placeName>París</placeName>, <date when="1963-08-05" when-custom="1963">5-VIII-1963</date></death>. <occupation>Compositor</occupation>, <occupation>crítico</occupation> y <occupation>director</occupation>. Perteneció a la Generación de la República y está considerado como uno de los miembros más destacados del Grupo de los Ocho de Madrid.</rilmPerson>
			</div>
			<div type="contents" xml:id="d2">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d3">La época española (1898-1939)</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d6">La época francesa (1939-1963)</ref>.</item>
					<item n="III"><ref target="#d7">Obra</ref>.</item>
					<item n="IV"><ref target="#d11">Valoración</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d3">
				<head n="I">LA ÉPOCA ESPAÑOLA (1898-1939).</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d4">
				<head n="1">Formación y comienzo (1898-1930).</head>
				<p xml:id="p2">Hijo de un comerciante francés residente en Madrid y de una zaragozana de origen italiano, Bacarisse se crió en un ambiente de cultura mixta que influyó decisivamente en su evolución artística. Su origen burgués le permitió cursar estudios superiores. Por deseo de su padre estudió, tras el bachillerato (1913), derecho y filosofía y letras, licenciándose en la Universidad de Madrid. Simultáneamente se dedicó a la música, estudiando en el Real Conservatorio de Música de Madrid piano con Manuel Fernández Alberdi y armonía y composición con Conrado del Campo. La llamada a filas en agosto de 1919 le llevó durante dos años a Tetuán, determinando la interrupción de su actividad apenas comenzada como compositor. Regresó del servicio militar en 1922 y se instaló en Madrid, donde se casó con la madrileña Pilar Cuadrado Sanz (1896-1976), que había sido condiscípula suya en el conservatorio, con la cual tuvo un hijo (Salvador, 1923). Por real orden del 1 de diciembre de 1922 el Ministerio de Instrucción Pública y Bellas Artes abrió por primera vez un Concurso Nacional de Música dotado con un premio de 4.000 pesetas para la composición de un poema sinfónico, y otro para un cuarteto de cuerda o cuerda y piano. En marzo de 1923 resultaron ganadores de este concurso dos futuros miembros del Grupo de los Ocho de Madrid: Bacarisse, con su poema sinfónico <hi rend="italic">La nave de Ulises</hi> para coro femenino y gran orquesta (op. 1) que había enviado bajo el lema <hi rend="italic">Mare Nostrum</hi>, y Julián Bautista, con el cuarteto bajo el lema <hi rend="italic">Kim</hi>. En mayo de 1923 apareció Bacarisse por primera vez como compositor ante el público, estrenando el Quinteto Hispania en la Sala Æolian <pb n="5"/>sus <hi rend="italic">Tres piezas</hi> para quinteto (op. 3a), que fueron calificadas por Juan del Brezo como <q>lo más interesante del concierto</q>, entre obras de J. J. Lloret, J. Lamote y Grignon, y J. Aguirre (<hi rend="italic">La Voz</hi>, 24-V-1923, 3). El estreno del poema sinfónico premiado, previsto para octubre del mismo año (por la Orquesta Filarmónica dirigida por Bartolomé Pérez Casas, en el Círculo de Bellas Artes), no se realizó por el rechazo de parte de los instrumentistas en el primer ensayo, que consideraron la partitura demasiado progresista. A causa de este rechazo pasó Bacarisse una crisis que le impidió componer durante más de dos años.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00001-f1.png"/>
				<p xml:id="p3"><hi rend="italic">Salvador Bacarisse 1922 (Foto: Ar. E. Casares)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p4">A principios de 1926 Unión Radio (UR) le ofreció encargarse de los asuntos musicales de la emisora madrileña como director artístico. Este cargo importante, desempeñado hasta el cierre de la estación en 1936, es una clave para la comprensión de la personalidad de Bacarisse. La emisora madrileña, inaugurada poco después de Radio Barcelona el 17 de junio de 1925 por el rey de España, Alfonso XIII, ocupó durante los once años de su funcionamiento un importante lugar en la vida cultural de Madrid, abriendo además la ventana hacia Europa por medio de retransmisiones internacionales. En el campo de las letras, se radiaron en los estudios de UR obras teatrales así como guiones radiofónicos realizados por eminentes actores con la intervención de ruidos y música. Científicos, artistas y escritores tuvieron ocasión de hablar en conferencias y coloquios, así como el hombre de la calle en los reportajes dirigidos por Ramón Gómez de la Serna y realizados en la Puerta del Sol y otros lugares. Por lo que se refiere a la música, los responsables de UR efectuaron una labor cultural de valor inestimable. A pesar de que existía el disco (aun con escasa calidad), se daba música en vivo durante los primeros años, retransmitiéndola en directo desde los estudios de la emisora. Aparte de los organismos propios que actuaron diariamente, como el trío, el quinteto, el sexteto y también la gran orquesta de UR, dirigida por José María Franco, fueron invitados los solistas, agrupaciones y orquestas más eminentes de España para presentarse en conciertos organizados por la emisora madrileña que se transmitieron a estaciones asociadas en toda Europa. En cambio, en Madrid fueron emitidos en directo a partir de 1926 las óperas del Liceo de Barcelona o, punto culminante, desde el extranjero las presentaciones operísticas de los festivales de Salzburgo. No hay duda de que los programadores de la radio prestaron más atención a divulgar la música española, que ocupó un puesto importante en los programas de índole cultural, con los cuales se fomentó ante todo la música contemporánea a base de estrenos. Gran parte de esta brillante labor artística de UR se debe al esfuerzo de su director artístico, Salvador Bacarisse (V. Espinós, <hi rend="italic">La Época</hi>, 6-XII-1930), quien en este ambiente de música viva encontró un campo de actividades adecuado a sus facultades que le ayudó a recuperar la confianza propia perdida a causa del fracaso de su primera obra sinfónica. El mismo año de la toma de posesión de su nuevo cargo, Bacarisse se dirigió por vez primera a un auditorio grande con una obra sinfónica, estrenándose el 25 de diciembre de 1926 la versión orquestal de <hi rend="italic">Heraldos</hi>, op. 3b (Madrid, Palacio de la Música, Orquesta Filarmónica, director José Lassalle). La obra fue bien acogida no sólo por parte del público, sino también por los críticos, entre ellos Adolfo Salazar, que elogió la partitura como <q>un testimonio del grado de cultura, del exquisito <hi rend="italic">savoir faire</hi>, del fino conocimiento de su oficio que nuestros artistas jóvenes poseen y de su preparación minuciosa, la sentida reflexión, antes de salir a la liza</q> (<hi rend="italic">El Sol</hi>, 26-XII-1926). Tanto el éxito de este estreno como el contacto cotidiano que Bacarisse tuvo a través de UR con otros músicos (entre ellos su antiguo maestro Conrado del Campo, violinista en las agrupaciones permanentes de cámara de la radio) y con artistas de otros géneros, le estimularon a reanudar su trayectoria artística como compositor.</p>
				<p xml:id="p5">Nacieron en 1927 las canciones <hi rend="italic">Ofrenda a Debussy</hi> para canto y piano, op. 4a (<hi rend="italic">La rueca</hi> con texto de Francisco Villaespesa y <hi rend="italic">El viaje definitivo</hi> con letra de Juan Ramón Jiménez), estrenadas radiofónicamente en su versión para orquesta (op. 4b; 7-II-1928, Sylvia Serolf y la Orquesta de la Estación), así como las <hi rend="italic">Ilustraciones sinfónicas para un retablo espiritual</hi> para gran orquesta, WoO 3 (= “Werk ohne Opuszahl, obra sin número de opus), estrenadas también a través de UR (11-VIII-1928). Como fruto de la colaboración entre Bacarisse y Manuel Abril, crítico de arte en la misma emisora, surgió en 1928 el <hi rend="italic">Teatro de <q>El peón de música</q></hi> para voces y orquesta, op. 5a. De algunos fragmentos de esta obra compuso Bacarisse las <hi rend="italic">Tres marchas burlescas</hi> para pequeña orquesta, op. 5b, que se estrenaron aquel mismo año bajo la batuta del propio compositor, actuando éste por primera vez como director de orquesta en un concierto público (3-XI-1928, Madrid, Palacio de la Música, Orquesta Lassalle). Aunque fuera moderada, la reacción de público y crítica ante este estreno demostró ya la existencia de dos sectores opuestos. Mientras Carlos Jaquotot opinaba que <q>parte del público aplaudió cortésmente al autor, esperanzados, sin duda, de que nos dará en otra ocasión muestras más valiosas de su innegable ingenio</q> (<hi rend="italic">La Nación</hi>, 5-XI-1928, <pb n="6"/>5), Mateo H. Barroso sospechó que <q>con público más asendereado que el que ocupaba la sala en esta ocasión, el autor hubiera cosechado grandes aplausos; no sólo por el trabajo y la intención, sino por la realización</q> (<hi rend="italic">La Libertad</hi>, 6-XI-1928, 4). A pesar de las reseñas negativas siguió Bacarisse componiendo, estrenándose pocos meses más tarde en UR las <hi rend="italic">Tres canciones del marqués de Santillana</hi> para canto y gran orquesta, op. 6b (1-II-1929), cuya primera canción le sirvió en 1935 de tema para las <hi rend="italic">Siete variaciones</hi> para piano, op. 22(II), y el <hi rend="italic">Concertino</hi> para pequeña orquesta, op. 8 (1-III-1929).</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00001-f2.png"/>
				<p xml:id="p6"><hi rend="italic">Autógrafo de</hi> Tres canciones del marqués de Santillana <hi rend="italic">(Ar. E. Casares)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p7">El estreno de su siguiente producción para gran orquesta causó un sonado escándalo con protestas tumultosas, dividiendo al auditorio en partidarios y adversarios. Se trató del <q>Poema bufo siniestro para canto, recitación, linterna mágica y orquesta</q> escrito por M. Abril con música de Bacarisse y proyecciones del dibujante Almada Negreiros, titulado <hi rend="italic">La tragedia de doña Ajada</hi>, op. 7a (29-XI-1929, Madrid, Palacio de la Música, Orquesta Lassalle, director Salvador Bacarisse, voz Pilar Duamirg, recitador Carlos del Pozo). Los juicios sobre la obra oscilaron entre las calificaciones contrapuestas que representan la opinión de Salazar por un lado, al destacar que se trata de unas <q>páginas entre las mejor escritas para orquesta</q> del repertorio más reciente (<hi rend="italic">El Sol</hi>, 30-XI-1929), y la de Ángel María Castell por otro, quien se indignó de la <q>lamentable equivocación del Sr. Bacarisse</q> (<hi rend="italic">ABC</hi>, 30-XI-1929, 42). Los intentos de explicar tal inquietud en la gente fueron muy variados: mientras Joaquín Turina consideraba desventajosa la mezcla entre el estilo tradicional del texto y el vanguardismo de la música (<hi rend="italic">El Debate</hi>, 30-XI-1929), para Juan del Brezo la provocación consistió sencillamente en el atrevimiento de componer una <q>música evocadora, llena de color, que salta brillante y graciosa en la orquesta, haciendo burletas y escorzos, desliéndose en un buen humor, en un contento y optimismo que hiere a los serios</q> (<hi rend="italic">La Voz</hi>, 30-XI-1929). No debe olvidarse que fue un auditorio conservador el que rechazó un espectáculo juzgado de inoportuno dentro de un concierto sinfónico, y que su duración cansaba a la gente y hacía perder la atención y el interés. Para evitar todos los efectos negativos propuso Víctor Espinós al compositor revisar la extensión de la partitura, librándola de elementos espectaculares para que pudiera incorporarse al repertorio sinfónico (<hi rend="italic">La Época</hi>, 2-XII-1929). Un año después del escándalo apareció una versión en suite bajo el mismo título (op. 7b) que ocupó durante los siguientes años un lugar notable dentro de los programas de conciertos sinfónicos de Madrid.</p>
				<p xml:id="p8">A partir de los años 1928-29, la música contemporánea española resulta inconcebible sin el nombre de Salvador Bacarisse. En estos años empezó a formarse el Grupo de los Ocho de Madrid, compuesto por tres discípulos de Conrado del Campo, Salvador Bacarisse, Julián Bautista y Fernando Remacha, y completado por los hermanos Rodolfo y Ernesto Halffter, Juan José Mantecón, Gustavo Pittaluga y la pianista Rosita García Ascot. Este grupo fue definido por primera vez por Mantecón como <q>un grupo de hombres que hace meta de sus esfuerzos y entusiasmos</q>, unidos por <q>el deseo de poner en contacto, y aun en conflicto, sus propias obras, para que una noble emulación, un mutuo impulso y aprecio les anime a seguir la labor emprendida</q> (<hi rend="italic">Ondas</hi>, 21-VI-1930, 7-8). Al principio sus actuaciones fueron ocasionales y carecieron de un programa común. El 29 de noviembre de 1930 se presentaron por primera vez juntos en la Residencia de Estudiantes, en una conferencia-concierto dirigida por Pittaluga, quien destacó como meta común el escribir una <q>música joven, hecha, al parecer, sin esfuerzo, con alegría de aire libre, sin literatura, sin torturas estéticas, sin torturas pragmáticas</q> (<hi rend="italic">Ritmo</hi>, XII-1930, 5-7). En esta primera presentación los miembros del Grupo de los Ocho aún se nombraron vagamente <q>Los Modernos</q>, pero ya durante las siguientes actuaciones aumentó la conciencia de sí mismos, hasta que en una conferencia pronunciada el 10 de febrero de 1931 en el Ateneo de Barcelona, acompañada el día siguiente de un concierto en el Palau de la Música, se identificaron como representantes de la Moderna Escuela Española. Bacarisse, en su función de director artístico de UR, ocupó una posición clave dentro del Grupo de los Ocho, lo que le permitió promover las producciones suyas y de sus compañeros dentro de los programas musicales transmitidos diariamente por la emisora madrileña. Naturalmente, no faltaban las obras sinfónicas de algunos miembros del grupo cuando comenzaron en diciembre de 1930 los grandes conciertos de UR con un ciclo de cuatro conciertos públicos, composiciones que figuraban junto a obras maestras del repertorio clásico. Entretanto siguió Bacarisse componiendo y estrenó en conciertos madrileños la versión revisada del <hi rend="italic">Concertino</hi> para pequeña orquesta, op. 8c, la suite del ballet <hi rend="italic">Corrida de feria</hi> para gran orquesta, op. 9b (18-III-1931, Madrid, Teatro Calderón, Orquesta Filarmónica y Pablo Sorozábal), escrito a petición de la bailarina Antonia Mercé, <q>la Argentina</q>, con argumento del malogrado Mauricio Bacarisse, primo del compositor, y el <hi rend="italic">Primer cuarteto</hi>, op. 10a.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d5">
				<head n="2">La República y la guerra civil (1931-1939).</head>
				<p xml:id="p9">Con la proclamación de la Segunda República en la primavera del año 1931 llegó la hora para los intelectuales españoles de luchar contra la incultura reinante bajo el régimen anterior. Ya en 1930 se habían repetido las propuestas para una mejora de la <pb n="7"/>vida musical hechas por diversos críticos, compositores y directores de orquesta, sin tener éxito alguno por causa de la situación política, que se encontraba en sus momentos más difíciles. Por decreto del 21 de julio de 1931, el ministro de Instrucción Pública y Bellas Artes, Marcelino Domingo y Sanjuán, dio a conocer la creación de la Junta Nacional de la Música y Teatros Líricos (JNMT), que tenía como propósitos más destacados la reorganización y administración del Teatro Nacional de la Ópera, la creación de escuelas nacionales de música, de orquestas del Estado y de masas corales, la reorganización de concursos nacionales y la difusión de la música española en el extranjero. La JNMT estuvo compuesta por los músicos más ilustres de aquella época, entre quienes figuraban Óscar Esplá como presidente, Amadeo Vives como vicepresidente, Salazar como secretario, y, como vocales, los directores de orquesta Arbós y Pérez Casas así como los compositores Manuel de Falla, Conrado del Campo, Joaquín Turina, Facundo de la Viña, Arturo Saco del Valle, Eduardo Marquina, Jesús Guridi, Ernesto Halffter y Salvador Bacarisse, representando los dos últimos al Grupo de los Ocho de Madrid. Poco después de esta nominación ganó Bacarisse por segunda vez el Premio Nacional de Música (dotado con 5.000 pesetas y otorgado por el Ministerio de Instrucción Pública y Bellas Artes, integrándose el tribunal por Arbós, como presidente del concurso, además de Facundo de la Viña y Bautista como vocales) con una obra para gran orquesta, compuesta a propósito del concurso, que se tituló <hi rend="italic">Música sinfónica</hi> conforme a las condiciones de la convocatoria.</p>
				<figure xml:id="f3">
					<html:img src="images/meh00001-f3.png"/>
				<p xml:id="p10"><hi rend="italic">Salvador Bacarisse,</hi> ca. <hi rend="italic">1930 (Foto: Ar. Familiar)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p11">A pesar de sus numerosos compromisos, Bacarisse empezó a escribir críticas de conciertos a partir de junio de 1931 en el diario republicano <hi rend="italic">Crisol</hi>, y a partir de febrero de 1932 en <hi rend="italic">Luz</hi>, sucesor de <hi rend="italic">Crisol</hi> y como éste fundado por Nicolás M. de Urgoiti, director general de UR. Es significativo que la Generación de la República se expresara tanto literaria como musicalmente, de lo cual siguieron el ejemplo de los compositores Salazar, pionero de la moderna crítica musical (<hi rend="italic">El Sol</hi>), y Turina (<hi rend="italic">El Debate</hi>). Del Grupo de los Ocho de Madrid trabajaron ya Mantecón (entre 1920 y 1936 bajo el seudónimo Juan del Brezo para el diario <hi rend="italic">La Voz</hi>), Pittaluga (entre 1934 y 1936 para el <hi rend="italic">Diario de Madrid</hi>, después de haber publicado anteriormente con irregularidad en diversos periódicos) y R. Halffter (esporádicamente en <hi rend="italic">El Sol</hi>, <hi rend="italic">La Voz</hi>, <hi rend="italic">Luz</hi> y otros diarios) como cronistas de la música. También había escrito Bacarisse algún artículo en los años anteriores en la revista musical <hi rend="italic">Ritmo</hi>. Hasta la desaparición de <hi rend="italic">Luz</hi>, en septiembre de 1934, se publicó más de medio centenar de sus críticas, que reflejan su pensamiento musical. En abril de 1932 asistió el compositor en las salas del hotel Ritz a un banquete para la prensa organizado por la JNMT, que hizo su primera aparición oficial en presencia de representantes del Gobierno Provisional de la República, en la cual fueron ampliados los altos propósitos del decreto ministerial de 1931 con la creación de una sala de conciertos, un teatro experimental y un cuerpo de baile. Unos días más tarde estrenaron Manuel Garijo, Santos Gandía y Nicanor Zabaleta la <hi rend="italic">Sonata en trío</hi> para flauta, violonchelo y arpa, op. 13a (25-IV-1932, Madrid, Teatro María Guerrero), compuesta poco antes, y que recibió por parte de público y prensa elogios semejantes a la <hi rend="italic">Música sinfónica</hi>, op. 11(II) (21-V-1932, Madrid, Monumental Cinema, Orquesta Filarmónica, director Pérez Casas). En otoño del mismo año convocó UR sus primeros concursos de música, entre ellos uno del género sinfónico para fomentar la producción de oberturas, cuyo tribunal se integró por Esplá, Arbós, De la Viña, Turina y Bacarisse, que por primera vez formó parte de un tribunal. Ganadores de este concurso salieron dos miembros del Grupo de los Ocho de Madrid: Julián Bautista (primer premio para la <hi rend="italic">Obertura para una ópera grotesca</hi>) y Rodolfo Halffter (segundo premio para la <hi rend="italic">Obertura concertante)</hi>. A finales del año 1932 Bacarisse amplió sus múltiples actividades musicales, al actuar como director de la gran Orquesta de UR en cinco conciertos radiofónicos compuestos por obras del repertorio clásico. En marzo de 1933 se estrenaron en Madrid dos obras suyas de música de cámara, <hi rend="italic">Canto sin palabras</hi> para violín y piano, op. 12 (16-III-1933, Madrid, Ateneo, Manuel Pérez Díaz y Juan Quintero), originalmente compuesto en 1930 para canto y piano, op. 11(I)c, y el <hi rend="italic">Segundo cuarteto</hi> para cuerda, op. 14 (27-III-1933, Madrid, Cuarteto Rafael), seguidos por el estreno del <hi rend="italic">Primer concierto</hi> para piano y orquesta, op. 16a (21-XII-1933, Madrid, Teatro Español, Leopoldo Querol y la Orquesta Filarmónica, director Pérez Casas). Los elogios recibidos por estas tres obras nuevas dan muestras de la integración completa del compositor en la vida musical madrileña de la época, apreciable a partir de 1932. Merced a sus actividades, en el plazo de cuatro años aquel joven provocador y desconocido se había convertido en un compositor tomado en serio por los críticos.</p>
				<p xml:id="p12">Ya no hubo ataques contra sus composiciones pero sí tuvo que soportar, como otros miembros de la misma institución, protestas masivas contra la labor de la JNMT, en cuyos controvertidos asuntos Bacarisse estuvo implicado directamente. Atacada desde los primeros días de su fundación (sobre todo por la Sociedad de Autores Españoles y por el conservatorio, que recelaban injerencias), tras un año de actuación la JNMT fue reprochada de nuevo por sus gestiones, calificadas de erróneas. Punto de arranque de esas reclamaciones fue la distribución de las subvenciones estatales, de las cuales disfrutaron algunos miembros de la JNMT en lugar de la nueva generación musical a la que estaban destinadas. Los planes artísticos para las próximas temporadas excitaron los ánimos en la primavera de 1932, al anunciarse el estreno de cinco obras líricas nuevas, compuestas por Esplá, Vives, De la Viña, Del Campo y Bacarisse, todos miembros de la misma JNMT, <pb n="8"/>incluidos sus presidentes. En mayo se anunció el estreno del espectáculo escénico <hi rend="italic">El peón de música</hi>, escrito por M. Abril, en que figuraban como compositores Bacarisse (op. 5a, compuesto en 1928), Vives, Pittaluga, Esteve y Laserna, Bautista y Muñoz Molleda. Esta curiosa combinación de diferentes partituras fue considerada por la prensa una contradicción al reglamento de la JNMT; esto derivó en que el estreno, previsto para el 16 de junio en el Calderón y preparado por la compañía del Teatro Lírico Nacional en numerosos y costosos ensayos, fuera cancelado por la JNMT pocos días antes. Las quejas contra los desaciertos de la JNMT culminaron en once artículos publicados en el diario <hi rend="italic">El Socialista</hi> por José Subirá, quien fue procesado por difamación en la primavera de 1933. Es uno de los capítulos más tristes de la historia de la JNMT, que no retrocedió ante diligencias judiciales para recuperar su reputación lesionada. Poco antes de este proceso se cursó ya una doble demanda entre el popular tenor Miguel Fleta y la JNMT. Todos estos lamentables hechos causaron una pérdida de prestigio. Aumentaron las solicitudes de desaparición de la JNMT, porque <q>sus desaciertos, sus favoritismos, sus absurdos y sus personalismos la hicieron granjearse la antipatía, el odio de todo el mundo</q>, exigida en la convicción de que, el día de su disolución, <q>sus sabios y orondos componentes pasarán por la vergüenza de su tremendo, de su abrumador fracaso</q> (sin autor, <hi rend="italic">La Nación</hi>, 19-VI-1934, 11). La JNMT no tuvo otro remedio que desistir de su postura ante tal presión por parte de la crítica, y dimitió en julio de 1934. Víctima de la controversia fue la ópera <hi rend="italic">Charlot</hi>, op. 15, escrita por Bacarisse en colaboración con Ramón Gómez de la Serna a propósito de una presentación prevista en el Teatro Calderón durante la temporada de 1934, la que, al igual que la JNMT, desapareció de la escena sin tener nunca la suerte de ser estrenada (algunos fragmentos de la reducción para piano se estrenaron en 1988 en la Fundación Juan March). Paralelamente a estos desafortunados sucesos, nació la obra más importante de toda la producción de Bacarisse hasta entonces, los <hi rend="italic">Tres movimientos concertantes</hi> para violín, viola, violonchelo y gran orquesta, op. 18, con la que ganó por tercera vez el Premio Nacional de Música en 1934, y cuyo estreno provocó los elogios más altos de la prensa (11-V-1935, Madrid, Teatro Español, Luis Antón, Faustino Iglesias, Ricardo Gasent y la Orquesta Filarmónica, director Pérez Casas).</p>
				<p xml:id="p13">Antes de comenzar la guerra civil española, su última obra estrenada en Madrid fue la <hi rend="italic">Balada</hi>, op. 20(I), compuesta en 1935, que obtuvo gran éxito. De sus últimas producciones de la época madrileña no se estrenaron nunca el <hi rend="italic">Concierto</hi> en La menor para violonchelo y orquesta, op. 22(I) (1935) y la <hi rend="italic">Fantasía</hi> para violín y orquesta, op. 26 (1937), mientras la música de cámara del mismo período fue estrenada más adelante en París. Como vocal del comité de Madrid de la sección española de la Sociedad Internacional de Música Contemporánea (SIMC) viajó a Praga en otoño de 1935 junto a los presidentes del mismo comité, Arbós y Esplá, para asistir a la XIII reunión y para precisar con otros delegados las condiciones para celebrar el siguiente congreso, que tuvo lugar en Barcelona en la primavera de 1936 (famoso por el estreno del <hi rend="italic">Concierto</hi> para violín y orquesta del compositor vienés Alban Berg, fallecido poco antes). En agosto de 1936 se constituyó la sección de música de la Alianza de Intelectuales Antifascistas para la Defensa de la Cultura (AIA), cuyo comité internacional se había formado en París en julio de 1935 y cuya sección española se presentó públicamente por primera vez el 27 de agosto de 1936 con la revista <hi rend="italic">El Mono Azul</hi>. Fue la sección de música de la AIA (compuesta por los compositores Bacarisse, Casal, Chapí, R. Halffter, Palacio, Espinós y Villatoro entre otros músicos) la que, tras cesar del Conservatorio de Madrid a numerosos profesores contrarios al régimen, propuso al ministro de Instrucción Pública y Bellas Artes el nombramiento de un comité para organizar los conservatorios nacionales. El 1 de septiembre de 1936 nació la Junta Organizadora de la Enseñanza Musical (JOEM), compuesta por algunos miembros de la primera JNMT (Esplá, presidente, Salazar y Bacarisse, Casal, Chapí y R. Halffter, entre otros, vocales, estos tres últimos además pertenecientes a la AIA). La creación de la JOEM significó un recorte de las competencias de la Junta Nacional de Música y Teatros Líricos y Dramáticos (JNMTD), la cual había sustituido el 30 de julio de 1935 a la JNMT, que a su vez siguió durante cinco meses a la primera JNMT fracasada. Al contrario de sus antiguas funciones, la nueva Junta de la Música quedó limitada a un <q>carácter exclusivamente de asesoramiento y no de ejecución</q> (decreto del Ministerio de Instrucción Pública y Bellas Artes, 5-II-1935). La tarea principal de la nueva JOEM fue inicialmente la concepción de un plan de reorganización de la enseñanza musical. En octubre del mismo año el nuevo ministro de Instrucción Pública, Jesús Hernández, amó todos los aspectos de la vida musical de España. Por razones políticas los altos fines de la Junta de la Música se quedaron en estado de proyecto, hasta que el 24 de junio de 1937 el Gobierno, retirado de Madrid a Valencia, sustituyó esta institución por el Consejo Central de Música (CCM), dirigido por el director general de Bellas Artes, Z. Pérez Rubio, y por Bacarisse, quien ocupó la vicepresidencia. Por orden del 28 de octubre de 1937 el último presidente de la República, Manuel Azaña, formuló los fines de este CCM, que apenas se distinguieron de los de la antigua JNMT. Teniendo en cuenta las circunstancias agravantes causadas por la guerra civil (1936-39) las acciones emprendidas por el CCM se comprenden como el último esfuerzo de un gobierno en declive. Dichas iniciativas consistieron en la organización de un Concurso de Canciones de Guerra, la publicación de las obras ganadoras por la Dirección General de Bellas Artes y de partituras de Remacha, Durán, García, Bautista, R. Halffter y Bacarisse, y sobre todo, la creación de la Orquesta Nacional de Conciertos, cuyo primer director fue Pérez Casas. Para el funcionamiento del CCM fue significativa su inmediata dependencia del Gobierno, que dictó las normas ejecutivas. Esta politización de la música, ya notable en otras ocasiones, se revela claramente en el artículo 13º de dicha orden, que precisa que el personal de la Orquesta Nacional debe estar explícitamente compuesto por <q>profesores sindicados en la UGT [Unión General de Trabajadores] o la CNT [Central Nacional de Trabajadores] y que acrediten su adhesión al régimen por medio de un cuestionario igual al que han cumplimentado los funcionarios de Instrucción Pública</q>. Bajo ese aspecto es comprensible por qué en 1939 y anteriormente, cuando las consecuencias de la guerra civil ya se hacían visibles, tantos músicos consideraron el exilio como el menor de los males, ante la disyuntiva de perder la vida o, por lo menos, el cargo. Bacarisse, que para tomar posesión de la vicepresidencia del CCM se había trasladado a Valencia en junio de 1937, marchó en la primavera del año siguiente a Barcelona, donde acudieron asimismo los representantes del Gobierno. Allí, pocos meses antes de la derrota definitiva, se esforzaron los responsables para mantener la vida cultural. El 30 de julio de 1938 la presidencia del Consejo de Ministros nombró a Bacarisse director de la temporada oficial de arte lírico (1938-39), con la obligación de encargarse personalmente de la preparación de la misma. <pb n="9"/>Desgraciadamente no le quedó mucho tiempo para desplegar sus actividades en el Teatro del Liceo de Barcelona. Cuando acabó la guerra civil abandonó España como lo hicieron tantos otros en las mismas circunstancias. A causa de su origen francés decidió partir hacia Francia para buscar acomodo con familiares parisienses. Bacarisse y su familia pasaron los Pirineos a pie en febrero de 1939.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d6">
				<head n="II">La Época francesa (1939-1963).</head>
				<p xml:id="p14">Llegado a París, donde comenzaría su época de compositor desterrado, Bacarisse residió con su esposa en diversas pensiones, hasta que en mayo de 1941 se instaló por fin en la entreplanta de la rue de Cassette, 7, que fue su domicilio y centro de reuniones artísticas hasta sus últimos días. Su situación económica fue precaria durante los primeros años por no tener la aceptación general que treinta años atrás habían encontrado en París músicos españoles de la talla de Albéniz, Granados y Falla, sin olvidar la difícil situación debido a la ocupación alemana de Francia como consecuencia de la segunda guerra mundial. A falta de un empleo estable, su esposa Pilar intentó buscar recursos por medio de la venta de labores de punto, mientras el compositor desarrollaba una intensa actividad creativa, escribiendo hasta 1945 varias canciones y obras de música de cámara y para orquesta de las que destacan <hi rend="italic">24 Preludios</hi> para piano, op. 34 (1941; estrenados en 1953, en Barcelona, por Querol), la <hi rend="italic">Cantata sinfónica</hi>, op. 33 (1941; sin estrenar), la <hi rend="italic">Sinfonietta romántica</hi>, op. 36 (1941; sin estrenar), y las óperas <hi rend="italic">Toreros</hi>, op. 37a (1942-43), y <hi rend="italic">El estudiante de Salamanca</hi>, op. 38 (1944; estrenada en 1956 por Radio Montecarlo). Es significativa la predilección del canto en este primer período del exilio, tanto en el terreno de la canción popular o del lied como en el de la música escénica. A partir de 1943 se dieron en París algunos conciertos de música española dirigidos por Bacarisse, ejecutándose música suya entre otras obras.</p>
				<figure xml:id="f4">
					<html:img src="images/meh00001-f4.png"/>
				<p xml:id="p15"><hi rend="italic">Salvador Bacarisse</hi> ca. <hi rend="italic">1949 (Foto: Harcourt; Ar. E. Casares)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p16">El final de la segunda guerra mundial (1945) le permitió el inicio de amplias actividades culturales, aprovechadas por Bacarisse para integrarse poco a poco en la vida musical de París. Con el fin de <q>sellar en el terreno de la ciencia y de las artes la amistad tradicional que une a españoles y franceses</q>, el periódico <hi rend="italic">Unidad y Lucha</hi>, órgano de la resistencia española en París, organizó en 1945 un ciclo de conferencias clausurado con una sesión musical que contenía exclusivamente música de cámara de Bacarisse, quien estrenó algunas obras de su producción más reciente. En octubre de aquel mismo año se solucionó su penuria económica tras obtener un empleo como programador dentro de la sección española de la Radiodiffusion Télévision Française (RTF), cargo que ocupó hasta su fallecimiento. Al igual que antes en Madrid, aunque ahora con menos competencias y con un auditorio limitado a unos pocos oyentes, fue su misión principal la divulgación de la música española, ante todo la del s. XX. Como consecuencia de su trabajo en RTF trabó amistad con varios intérpretes españoles, siendo fieles amigos durante toda su vida Nicanor Zabaleta, Narciso Yepes, Amparito Péris, José Falgarona, Roger Machado, Leopoldo Querol y Josefina Salvador, gracias a quienes su nombre se difundía en Europa y América. A las reuniones semanales en su domicilio acudieron músicos, artistas y escritores de cualquier edad y origen, formando parte de un pequeño círculo cultural cuyas discusiones, a veces acaloradas, animaron y estimularon al compositor. Tal vez a causa de estos contactos su producción musical durante los diez años siguientes muestra, sin descuidar nunca la canción, una superioridad de obras instrumentales entre las que destacan la <hi rend="italic">Fantasía andaluza</hi> para arpa y orquesta, op. 46a (1948, estrenada el 7-VII-1950 en Caracas por Zabaleta, director Sergiu Celibidache), el <hi rend="italic">Adagio</hi> para violín y piano, op. 59a (1950; orquestado el mismo año, op. 59b), el <hi rend="italic">Capricho concertante</hi> para violín y orquesta, op. 70 (sin estrenar), el <hi rend="italic">Concertino</hi> para guitarra y orquesta, op. 72 (1952; estrenado el 15-X-1954 en París por Yepes y la Orquesta Nacional de París, director Ataúlfo Argenta), el <hi rend="italic">Tercer concierto</hi> para piano y orquesta, op. 74 (1952; estrenado el 27-II-1952 en Barcelona por Machado y la Orquesta Filarmónica, director César de Mendoza Lassalle), la <hi rend="italic">Partita en Do mayor</hi> para arpa, op. 80 (1953; estrenada el 26-I-1957 en París por Mireille Flour), el <hi rend="italic">Cuarto concierto</hi> para piano y orquesta, op. 88 (1953; estrenado el 14-II-1958 en Barcelona por Querol y la Orquesta Municipal, director Eduardo Toldrá), y además, como transcripciones de obras anteriores, el <hi rend="italic">Concertino</hi> para arpa o piano, op. 93 (1954, transcrito de op. 8; estrenado por RTF sin fecha), así como el <hi rend="italic">Concierto romántico en Sol mayor</hi> para dos pianos y orquesta (1954, refundido de los movimientos I y III de op. 28; sin estrenar). Entre las formas grandes hay que destacar <hi rend="italic">La Fausse tante</hi>, ballet en tres cuadros, op. 50a (1949; sin estrenar), y la <hi rend="italic">Cantata para celebrar el Año Nuevo</hi> para tres solistas y orquesta de cámara con texto de Antonio Sanchez Rebollo, op. 90 (1953; estrenado por RTF sin fecha). Junto a las obras mencionadas escribió canciones sobre textos de F. García Lorca, G. de Cetina, J. Álvarez Gato, G. de Resende, A. Porras, A. A. de Villasandino, J. R. Jiménez, M. de Cervantes y algunos anónimos de los ss. XV y XVI, así como el acompañamiento para diversas canciones populares. Bajo el título <hi rend="italic">Paseando por España</hi> obtuvieron sus <hi rend="italic">Trece canciones populares españolas</hi>, cantadas por Germaine Montero, el Grand Prix du Disque 1953 de la Académie Charles Cros (Chant-du-Monde, LDY-M-4006). En este segundo período del exilio volvió, además, a la batuta, dirigiendo en París y Zagreb conciertos cuyo repertorio fue exclusivamente español. Ya que no pensaba <pb n="10"/>volver jamás a España, se decidió a solicitar la nacionalidad francesa, que adquirió probablemente en 1954, acreditándose como periodista en vez de compositor.</p>
				<figure xml:id="f5">
					<html:img src="images/meh00001-f5.png"/>
				<p xml:id="p17"><hi rend="italic">Salvador Bacarisse dirigiendo (Foto: Ar. E. Casares)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p18">El último período de su vida estuvo marcado por el interés hacia la música escénica. La serie de composiciones comenzó cuando conoció en enero de 1955 en París al productor italiano de cine Roberto Rossellini, quien buscó una obra lírica con un papel hablado por su entonces mujer, Ingrid Bergman, como el oratorio escénico <hi rend="italic">Jeanne d’Arc au bûcher</hi> con texto de Paul Claudel y música de Arthur Honegger, que fue interpretado en aquella época con gran éxito por Bergman durante una gira europea en todos los grandes teatros. Incitado por Rossellini, nació el misterio trágico en tres actos <hi rend="italic">La sangre de Antígona</hi>, op. 99a, con texto de José Bergamín, cuyo estreno fue anunciado para el mes de noviembre de 1956 en el Teatro San Carlo de Nápoles, estando prevista además una gira latinoamericana que incluyera exclusivamente estas dos obras de Honegger y de Bacarisse, pero quedó sin estreno al separarse el matrimonio Rossellini-Bergman. Todavía trabajando en <hi rend="italic">Antígona</hi>, tuvo la satisfacción de que Radio Montecarlo grabara bajo su propia dirección la nueva versión de su ópera cómica <hi rend="italic">El estudiante de Salamanca</hi>, op. 38b, que además fue propuesta para competir en el Prix Italie. En 1955-56 nacieron el ballet <hi rend="italic">La Grotte des merveilles</hi>, op. 101, con argumento de Francisco Díaz Roncero y León Mail, y la ópera en tres actos <hi rend="italic">Font-aux-cabres</hi>, op. 103, traducción francesa de Jean Camp y Jean Cassou del drama teatral <hi rend="italic">Fuenteovejuna</hi> de Lope de Vega. Siguieron, en 1957, el ballet <hi rend="italic">Carmencita</hi>, op. 104, y la música para la película <hi rend="italic">Les Femmes de Stremec</hi>, op. 106, dirigida por Louis Grospierre, que obtuvo el Prix Jean Vigo el año siguiente; en 1958, la música escénica para la obra de teatro <hi rend="italic">Le Trèfle fleuri</hi>, op. 108a, de R. Alberti en la traducción francesa de R. Marrast (estrenada la música el 10-I-1958 en París, Thêatre du Tertre), y la ópera de cámara en un acto <hi rend="italic">Le Trésor de Boabdil</hi>, op. 107, con texto de André Camp y Francisco Puig Espert, ambos compañeros del compositor en la sección española de RTF. Esta última obra ganó en 1958 el primer premio del Concours d’Opéras de Chambre organizado por RTF como preelección para participar en el Concurso Internacional de Óperas de Salzburgo que tuvo lugar el año siguiente. La satisfacción de los ganadores se convirtió en desilusión ante el incumplimiento de las condiciones por parte de RTF, que solamente pagó el premio en efectivo, preparando en vez de la obra ganadora el estreno del segundo premio, <hi rend="italic">La Petite sirène</hi> de Germaine Tailleferre (que por intervención de A. Camp tampoco se estrenó), olvidándose además el envío de la partitura premiada al concurso de Salzburgo. La serie de obras escénicas, casi ininterrumpida hasta 1958, continuó tras diversas composiciones instrumentales en 1959 con la música para la comedia de guiñol <hi rend="italic">Le Petit rétable de don Cristóbal</hi>, op. 117 de García Lorca, la ópera en tres actos <hi rend="italic">Les Cent bouches</hi>, op. 119, con texto de José Echegaray en la traducción francesa de Jean y André Camp, seguida en 1960 por otra comedia de guiñol, <hi rend="italic">El retablo de la libertad de Melisendra</hi>. <hi rend="italic">Una aventura de Don Quijote</hi>, op. 122, con texto de Josep Palau adaptado de Cervantes (19-XI-1960, París, Teatro Español de la Sorbona), y terminó en 1961 con la música para la película <hi rend="italic">La Fille aux yeux d’or</hi>, WoO 24, compuesta en colaboración con el guitarrista Yepes, figurando este último como autor de la obra. Frente a la producción de música escénica que escaseaba a partir de 1959 florecieron las formas concertantes, según manifiestan el <hi rend="italic">Concierto en Re mayor</hi> para arpa y orquesta, op. 112 (1959; estrenado en 1959 en Venecia por Zabaleta), la <hi rend="italic">Fantaisie concertante</hi> para dos pianos y orquesta de cuerda, op. 121 (1960; sin estrenar), el <hi rend="italic">Concerto</hi> para clavecín y pequeña orquesta, op. 124 (1961; estrenado el 25-X-1962 en París por Jeanne Chailly-Bert), el <hi rend="italic">Capriccio concertante</hi> para dos arpas y orquesta, op. 126 (1961; estrenado el 24-V-1962 en Leamington Spa, Inglaterra, por Solange Rennie y David Watkins), y el <hi rend="italic">Divertimento</hi> para arpa y orquesta de cuerda, op. 127 (1961; sin estrenar). Además escribió en este período música de cámara, canciones sobre textos de Blas de Otero, Miguel Hernández, Romain Selsis, Cervantes y Alberti, y varias piezas de música solista para arpa, bandoneón, flauta, guitarra y piano, la mayoría de estas composiciones estrenada por RTF.</p>
				<p xml:id="p19">La acumulación de estrenos y de conciertos con música suya en todo el mundo durante los últimos años de su vida hizo necesaria la organización de sus derechos como autor, motivando su ingreso en la Société des Auteurs et Compositeurs Dramatiques (SACD) en 1956, y un año después en la Société pour l’Administration du Droit de Reproduction Mécanique des Auteurs, Compositeurs et Éditeurs (SDRM), <pb n="11"/>ambas con sede en París. En 1957 pagó Bacarisse mil francos para la inscripción de su seudónimo literario <q>Rémy Fâdieze</q> en la Société des Auteurs, Compositeurs et Éditeurs de Musique, en la cual ingresó en 1958 como compositor. Desde 1956 realizó viajes a Inglaterra, Italia, Yugoslavia y Bélgica, así como a Suiza, donde el compositor procuró tratar sus problemas respiratorios. Tuvo que interrumpir su última estancia suiza por el agravamiento de su estado de salud para volver a París, donde murió. Su restos reposan en el cementerio Père Lachaise, en el mausoleo de la familia Prulière-Péris. Hasta sus últimos días había trabajado incansablemente en su amplia producción: se tiene conocimiento de 233 obras, 55 de las cuales fueron compuestas en España. La numeración de las obras, que termina con el opus 133, preparada en parte por el compositor mismo y continuada tras su muerte por su esposa, no es uniforme por darse algún salto de números en ciertos casos y por repetición de otros, ni resulta tampoco estrictamente cronológica, por lo cual ha sido necesario un nuevo orden de los números (Heine, 1990). De aproximadamente un tercio de la obra ha desaparecido la documentación musical, sea en partitura, transcripción o partichelas, y el conocimiento de su existencia se debe a la prensa, a las grabaciones realizadas por RTF o a alguna mención por parte del compositor u otros músicos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d7">
				<head n="III">Obra.</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d8">
				<head n="1">La obra temprana (1919-1926).</head>
				<p xml:id="p20"><hi rend="italic">Influencias impresionistas</hi>. Más bien por su estilo que por su origen binacional, Bacarisse es considerado como <q>el más español de los músicos franceses y el más francés de los músicos españoles</q> (Narcís Bonet, <hi rend="italic">RTF</hi>, 1964). En efecto, su estética está marcada por las dos épocas de su biografía, en la cual se observa una interacción recíproca. Mientras en la época madrileña, especialmente en la primera mitad, mostraba predilección por el impresionismo francés, éste, por la vía del neoclasicismo y el serialismo, se convirtió al fin de la primera época en un españolismo de sello muy personal, que se transformaría durante el exilio en un estilo purificado de disonancias estridentes para llegar a los elementos más primitivos del lenguaje musical.</p>
				<p xml:id="p21">La reacción a la derrota exterior española de 1898, año del nacimiento de Bacarisse, tendría como consecuencia la renovación política y social en el interior y, a través de una apertura hacia el exterior, la ruptura con el aislamiento político y cultural que incluyó la música, decadente tras dos siglos de reinado de la ópera italiana. La <q>regeneración</q> de la música española, iniciada por Felipe Pedrell bajo la impresión del arte wagneriano y continuada por Albéniz y Falla, no habría sido efectiva sin la polaridad entre las culturas procedentes de Alemania y de Francia. A pesar de que la germanofilia estuvo arraigada en el liberalismo español a consecuencia del krausismo desde la fundación de la Institución Libre de Enseñanza (1876), al comienzo del s. XX se realizó un giro hacia Francia, nutrido por la crítica del filósofo alemán Nietzsche y su admiración por todo lo francés, que se intensificó al estallar la primera guerra mundial (1914), ocasionando la división de los intelectuales españoles en dos grupos opuestos. En el ámbito musical se reflejaron estas tendencias contradictorias de la siguiente forma: por un lado, el gusto por los dramas musicales de Richard Wagner –cuya recepción en España, comenzada en 1868 (año de la fundación de la Sociedad Wagner en Barcelona), concluyó en 1911 (creación de la Sociedad Wagneriana en Madrid)– y el sinfonismo de Richard Strauss, ambos representantes de la germanofilia que se definió por sus lazos tradicionales; por otro, la nueva escuela francesa de Gabriel Fauré de la cual partió Claude Debussy. Es significativo que, al contrario de la música alemana, la recepción de la nueva música francesa en España tuviese lugar fuera del país, en París, a donde iban los compositores españoles más destacados de la época, como Albéniz, Turina y Falla, en busca de una estética a través de la cual pudiera iniciarse la renovación de la música española. Aunque principalmente influidos por las tendencias conservadoras defendidas en Francia por César Franck y por la Schola Cantorum de su discípulo Vincent d’Indy, los músicos españoles se dejaron llevar más tarde por las nuevas estéticas, especialmente por el impresionismo de Debussy y por el neoclasicismo de Ígor Stravinski, que tras su vuelta de París (1914), donde había triunfado su música, Turina y Falla introdujeron en España. A pesar de las protestas con que el público español –tan conservador como era en aquella época– respondió a las novedades francesas, y a pesar de que éstas llegaron a España con un retraso de diez años –alcanzaron su culmen en 1921 con el estreno madrileño de <hi rend="italic">Iberia</hi> de Debussy–, la recepción de la música impresionista fue incontenible merced a su difusión mediante conciertos, conferencias y presentaciones personales de los músicos franceses más ilustres. En las dos primeras décadas del s. XX en España se efectuó un cambio radical en la infraestructura musical a raíz de la apertura hacia Europa, que se hace notar en la fundación de orquestas y agrupaciones camerísticas y en el nacimiento de la moderna crítica musical.</p>
				<p xml:id="p22">Bacarisse, que se había criado en una época de importantes transformaciones culturales y sociales, compuso sus primeras obras en el período final de la recepción del impresionismo en España. Probablemente también influido por su origen, Bacarisse se sintió atraído por Debussy desde joven, oponiéndose con eso a su maestro C. del Campo, y aprovechó los frecuentes viajes de su padre a Francia para abastecerse con las ediciones de partituras más recientes en venta en el mercado musical de París. En numerosas ocasiones confesaba Bacarisse su admiración por el músico francés, cuya influencia directa, admitida según testimonio del propio compositor, se muestra en el WoO 2 (1919) y en los op. 1 y 2 (ambos 1922).</p>
				<p xml:id="p23">La asimilación del estilo impresionista efectuada por Bacarisse se refleja a través de una estructura homófona que tiene su base en sonidos sucesivos. En las primeras obras ya muestra su predilección por acordes conducidos de forma paralela (llamados <q>mixturas</q>) que son el medio estilístico más popular del impresionismo. Esa técnica de yuxtaponer acordes análogos o similares sin considerar su funcionalidad armónica caracteriza gran parte de las composiciones de Bacarisse: las obras tempranas muestran una supremacía de mixturas estrictas y libres mientras que en las obras escritas después de 1926 predominan mixturas tonales.</p>
				<p xml:id="p24"><hi rend="italic">Nocturno I</hi> para canto y gran orquesta (WoO 2, 1919) comienza con una mixtura estricta de cuatro acordes de séptima, que tiene su antecedente en <q>La Cathédrale engloutie</q> de Debussy (<hi rend="italic">Préludes</hi>, vol. 1/X) donde además de las analogías sonoras, aunque conducida la mixtura en dirección opuesta, destacan semejanzas rítmicas y agógicas, desarrollándose ambas composiciones en un tiempo moderado (<hi rend="italic">Préludes</hi>, vol. 1/X: Profondément calme; <hi rend="italic">Nocturno I</hi>: Lento) con un ritmo uniforme de blancas a base de un compás de tres por dos:</p>
				<figure xml:id="f6">
					<html:img src="images/meh00001-f6.png"/>
				<p xml:id="p25"><hi rend="italic">Ej. 1. Bacarisse,</hi> Nocturno I, <hi rend="italic">WoO 2, cc. 10-15</hi></p>
				</figure>
				<figure xml:id="f7">
					<!--<html:img src="images/meh00001-f7.jpg"/>-->
				<p xml:id="p26"><pb n="12"/><hi rend="italic">Ej. 2. Debussy,</hi> La Cathédrale engloutie, <hi rend="italic">cc. 62-68</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p27">A pesar de estas analogías, ambas composiciones se diferencian respecto a la función de su estructura sonora, que en el caso de Debussy, preparada paulatinamente a través de mixturas compuestas por dos compases (1-5 y 14-15) y tres tonos (mixtura tonal, cc. 28-40), conduce a la entrada de la repetición (c. 76), cuya tónica virtual se encuentra evocada a través del sonido final de la mixtura. Al contrario de esta planificación metódica, expone Bacarisse ya en su primer compás una serie de acordes disonantes de cuatro sonidos, repetida varias veces con instrumentación alternativa, de la que se deriva el material constructivo de la voz de canto que entra en el compás 26.</p>
				<p xml:id="p28">Muy frecuente en el impresionismo es el acoplamiento entre las notas constitutivas de dos acordes por progresión cromática, que puede efectuarse en todas las voces en la misma dirección, lo cual es una forma particular de la mixtura, o en dirección contraria en algunas partes. Para Bacarisse la interpolación de una serie cromática a muchas voces es un medio para enlazar dos secciones formales diferentes, como sucede en el segundo movimiento del op. 2a durante la transición hacia el clímax (cc. 74-75), donde alternan dos mixturas ascendentes (mano derecha: tríadas mayores; mano izquierda: sonidos de cuarta). Aún más compleja es la progresión cromática en dirección contraria que ofrece el inicio de la misma obra, la cual está enmascarada por medio de disoluciones rítmicas y de repeticiones sonoras:</p>
				<figure xml:id="f8">
					<html:img src="images/meh00001-f8.png"/>
				<p xml:id="p29"><hi rend="italic">Ej. 3. Bacarisse,</hi> Heraldos, II, <hi rend="italic">op. 2a, cc. 3-4</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p30">Influido por la estética impresionista, utilizó en su primer período estilístico acordes de terceras y segundas superpuestas, ante todo con el fin de destacar pasajes importantes desde el punto de vista retórico-musical y de indicar el cambio a una nueva sección formal. El modo de empleo en <hi rend="italic">Nocturno II</hi> muestra ciertas analogías con la segunda parte de <hi rend="italic">Nocturnes</hi> de Debussy (<hi rend="italic">Fêtes</hi>) con la cual comparte, además del título, la forma tripartita (A-B-A’) y la estructura sonora basada en quintas sucesivas. Además de los sonidos de onceava y treceava, en la obra de Bacarisse se aprecia una predilección por acordes de quintas superpuestas que a veces entran sucesivamente, como por ejemplo en la transición hacia la parte central de <hi rend="italic">Nocturno II</hi> (cc. 94-97), donde se establece un sonido a nueve voces. Es evidente que Bacarisse tiende ya en su período impresionista hacia la politonalidad, implícita en los acordes de terceras superpuestas, divididas por la instrumentación en distintas tríadas (por ejemplo en el <hi rend="italic">Nocturno II</hi>, cc. 149-150: tríada Fa sostenido mayor + tríada Mi sostenido menor).</p>
				<p xml:id="p31">La aspiración hacia la unidad tonal es una característica principal de la obra de Bacarisse. El uso de alteraciones accidentales (en donde predominan tonalidades con un alto número de bemoles en las primeras obras), así como el acoplamiento de diferentes acordes y secciones formales por relación de quinta, son rudimentos de la armonía funcional tradicional. En casos de combinaciones sonoras sin relación funcional alguna utilizó el compositor aquellos medios estilísticos que evocan los efectos organísticos característicos de la música impresionista, siendo las técnicas de bordón y de sonidos centrales las más frecuentes en su obra temprana. Respecto a la primera existen ejemplos donde la voz flexible parte de un solo tono (<hi rend="italic">Nocturno I</hi>, cc. 21-23) o de un acorde mantenidos por otra voz (<hi rend="italic">Heraldos III</hi>, cc. 27-28). Las notas centrales del bajo sirven de soporte armónico para los acordes simétricos exentos de tercera (<hi rend="italic">Heraldos II</hi>, parte A) y para las secuencias formadas por mixturas tonales o estrictas (<hi rend="italic">Heraldos II</hi>, cc. 76-87), además de producir efectos cadenciales mediante quintas alternativas (<hi rend="italic">Heraldos II</hi>, coda, cc. 99-103).</p>
				<p xml:id="p32">Frente a la importancia que la armonía tiene en el primer período estilístico del compositor, la melodía ocupa un lugar secundario por ser reducida muchas veces a concisos motivos que forman un breve tema. La unión entre la estructura vertical y la estructura horizontal está efectuada en muchos casos a base del mismo material constructivo, que en <hi rend="italic">Nocturno II</hi> se deriva de una quinta y de su intervalo complementario, siguiendo con eso el ejemplo de Debussy en <hi rend="italic">Fêtes</hi>, al formarse un motivo simétrico que determina las partes extremas de la composición:</p>
				<figure xml:id="f9">
					<html:img src="images/meh00001-f9.png"/>
				<p xml:id="p33"><hi rend="italic">Ej. 4. Bacarisse,</hi> Nocturno II, <hi rend="italic">WoO 2, cc. 1-6</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p34">Aunque ese motivo inicial de <hi rend="italic">Nocturno II</hi> parece tomado de Debussy, transcurrieron otros tres años hasta que Bacarisse se sirviera en su op. 1 de las posibilidades contrapuntísticas aprovechadas por el compositor francés en <hi rend="italic">La Mer</hi> y en <hi rend="italic">Trois nocturnes</hi>. El motivo principal del nº 14 de <hi rend="italic">La nave de Ulises</hi> estriba en un acorde arpegiado de séptima, repetido en diferentes transposiciones durante toda la sección, cuyo tratamiento polifónico –simultaneidad de dos motivos con relación de tercera (Si mayor y Mi bemol mayor), superposiciones rítmicas (2:3), contrapunto en dirección opuesta–, produce una sonoridad difusa y causa el efecto impresionista de <q>luz trémola</q> instantánea. Bacarisse empleó a menudo en su obra temprana ornamentos según sus modelos impresionistas, que en primer lugar le sirvieron para producir efectos de tonmalerei (pintar con sonidos). Los ornamentos de Bacarisse parten generalmente de la estructura vertical, traducida a la estructura horizontal por medio de arpegios. Los motivos más frecuentes son los formados por quintas (<hi rend="italic">Heraldos</hi>, <hi rend="italic">I</hi>, c. 30), octavas (<hi rend="italic">Heraldos</hi>, <hi rend="italic">II</hi>, c. 17) y tríadas mayores y menores (<hi rend="italic">Heraldos</hi>, <hi rend="italic">II</hi>, c. 5), en los cuales destaca la preferencia por figuraciones circulares.</p>
				<p xml:id="p35">Al contrario de la práctica usual, la parte de canto no está tratada en los <hi rend="italic">Nocturnos</hi> como una voz vocal sino integrada en el aparato orquestal como un instrumento más, por lo cual no desenvuelve un tema propio. La mayoría de los temas de <pb n="13"/>la primera producción de Bacarisse se derivan de la estructura vertical (<hi rend="italic">Nocturno I</hi>, cc. 26-28) o resultan del desplazamiento horizontal de los acordes (<hi rend="italic">Heraldos</hi>, <hi rend="italic">II</hi>, cc. 3-12), diferenciándose <hi rend="italic">Heraldos</hi>, <hi rend="italic">III</hi> por presentarse por vez primera un tema independiente basado en el modo frigio, cuyo lirismo melódico y sencillez del acompañamiento homófono anuncian un inminente cambio estilístico en la obra de Bacarisse.</p>
				<p xml:id="p36">Las partituras tempranas muestran el afán del compositor, apreciable en gran parte de su obra, de inspirarse en modelos literarios, sea de modo directo a través del texto, como en <hi rend="italic">Nocturnos</hi>, o de forma indirecta, como en <hi rend="italic">Heraldos</hi>, para lo cual adoptó tres versos (números 2-4) de un poema del mismo título de Rubén Darío (en <hi rend="italic">Prosas profanas</hi>), cuyo modernismo afrancesado había influido en la evolución de la poesía española del s. XX. Aparte de las semejanzas del primer tiempo del op. 2a y <q>La Cathédrale engloutie</q> del 1<hi rend="sup">er</hi> libro de <hi rend="italic">Préludes</hi> de Debussy, existen diferencias en lo referente al papel de la estructura sonoro-rítmica que radican en la respectiva idea extramusical: Debussy evoca en forma de toques de campana el recuerdo a la <q>catedral sumergida</q>, mientras Bacarisse, conforme con el contenido del segundo verso del poema (<q>¡Helena! La anuncia el blancor de un cisne</q>), hace pensar musicalmente en los movimientos de natación del cisne. En el segundo tiempo (<q>¡Makheda! La anuncia un pavo real</q>), la locomoción del pavo real está simbolizada mediante la división de acordes disonantes a cinco voces en sonidos a dos voces y en tríadas, respectivamente, alternados en tempo rápido. Tanto la melodía ondulante (cc. 2-12) como los ornamentos circulares que interrumpen el ritmo ostinato del acompañamiento (cc. 5, 8, 12-13) pueden considerarse metáforas para la rueda del pavo real. Otros ejemplos de la función ilustrativa de los movimientos circulares se hallan en <hi rend="italic">Nocturno I</hi>, donde se utiliza una figura de tríadas para sugerir, de acuerdo con el texto, la <q>aparición de la luna escondida detrás de las nubes</q> (cc. 62-65), que recurre a un ornamento de quintas, contrapunteado por su contorno invertido, para evocar en <hi rend="italic">Nocturno II</hi> el <q>zumbido de una mariposa</q> (cc. 39-44).</p>
				<p xml:id="p37">A diferencia de los compositores de su generación que se inclinaron hacia la música solista o de cámara, Bacarisse se sintió atraído desde el inicio de su carrera por las posibilidades de la orquesta sinfónica. En sus primeras obras se orientó en los modelos impresionistas, observándose una aproximación a la instrumentación de <hi rend="italic">La Mer</hi> de Debussy. El compositor puso particular cuidado en los instrumentos de cuerda, divididos a veces en seis partes, de los cuales puede independizarse un grupo solista. Bacarisse aprovechaba las singularidades tímbricas de las cuerdas (empleo de las técnicas de sordino, trémolo, armónicos), a veces combinadas con el arpa o el flautín, para producir los típicos efectos impresionistas de tonmalerei. Al igual que la celesta y el piano, el arpa tiene, además de esta función tímbrica, principalmente un cometido ornamental. De los instrumentos de viento, que en gran parte actúan en dos bloques separados según maderas y metales, destacan las flautas, utilizadas a menudo junto con el grupo de cuerdas o como solistas. Además de la tonmalerei impresionista, la instrumentación sirve de recurso para la superposición y división de sonidos. Otra característica de la instrumentación de Bacarisse en las primeras obras es la oposición de bloques contrastantes además de la configuración progresiva o regresiva de los sonidos, que suele coincidir con la expansión o reducción sucesiva de la densidad sonora y con cambios dinámicos en forma de crescendi o decrescendi <q>descompuestos</q>.</p>
				<p xml:id="p38">Su primer período estilístico termina con la composición de <hi rend="italic">Heraldos</hi>, cuyo segundo movimiento reúne magistralmente las más destacadas técnicas impresionistas empleadas por él, mostrándose, sin embargo, la dependencia del compositor de su modelo francés, del que no supo librarse en estas primeras obras. Probablemente consciente de la necesidad de tener que desembarazarse del papel de un mero epígono, se apartó por completo de la estética impresionista cuando reapareció como compositor tras un silencio de tres años. No obstante, conservaba algunas técnicas propias de la composición de su primer período estilístico que retornaron de forma transformada en sus obras compuestas a partir de 1926.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d9">
				<head n="2">Segundo período estilístico (1926-1939).</head>
				<p xml:id="p39"><hi rend="italic">El neoclasicismo</hi>. El nacimiento del neoclasicismo en España no fue una reacción contra estéticas viejas o nuevas, puesto que continuó el desarrollo emprendido por el impresionismo, que a su vez había cumplido, aun con retraso, la misión de una ruptura con <q>estéticas muertas</q> (Casares, 1986, 27). El público madrileño conoció por primera vez en 1916 obras de Stravinski, quien dirigió sus ballets <hi rend="italic">El pájaro de fuego</hi> y <hi rend="italic">Petrushka</hi>, ocasión que aprovechó Falla para elogiar al compositor ruso como <q>uno de los más grandes artistas en Europa</q> ([1916], 1972, 26). En esta y en la siguiente visita, 1921, el entusiasmo por las obras célebres de Stravinski todavía quedó limitado a un círculo reducido de conocedores de aquelllas obras que hicieron época (hay que tener en cuenta que <hi rend="italic">La consagración de la primavera</hi> en la versión concertante no llegó a Madrid hasta 1932, veinte años después del estreno del ballet, aunque merced al esfuerzo de Bacarisse la obra pudo escucharse por primera vez a través de la radio en 1930). No obstante, el interés del gran público despertó ante todo cuando se tocaron las obras más modestas de Stravinski con rasgos neoclasicistas. Salazar llamó la atención sobre un <q>nuevo clasicismo</q> en la música de Stravinski en 1921 tras la audición de <hi rend="italic">Trois pièces</hi> para clarinete solo compuestas en 1918 (Salazar, <hi rend="italic">El Sol</hi>, 19-IV-1921). Pero sin duda decisiva para la penetración del neoclasicismo en España fue la tercera visita de Stravinski en 1924, no solamente por la presentación del ballet <hi rend="italic">Pulcinella</hi>, paradigma del neoclasicismo del autor, sino por una audición privada que dio al piano de la Sala Æolian en presencia de Falla, E. Halffter, Salazar y Miguel Salvador de unos fragmentos de su concierto para piano e instrumentos de viento (1923-24), que significó su <q>primer <hi rend="italic">retour</hi> a Bach</q> (Salazar, <hi rend="italic">El Sol</hi>, 23-XI-1933) y que, según pudo comprobar Michael Cristoforidis (1997), tuvo consecuencias trascendentales para Falla, quien estaba trabajando en su <hi rend="italic">Concerto</hi> para clavicémbalo y cinco instrumentos (1923-26). Esta composición, a su vez obra clave del neoclasicismo español, es ejemplar en su unión de medios sonoros modernos con elementos arraigados en la tradición musical de España de todos los tiempos. Su último movimiento pone de manifiesto la admiración que Falla sintió por Domenico Scarlatti, cuyo estilo pianístico adoptó de manera sutil.</p>
				<p xml:id="p40">A pesar de los escasos contactos personales que (con la excepción de sus alumnos directos E. Halffter y García Ascot) los músicos del Grupo de los Ocho de Madrid tenían con Falla, le consideraron su maestro, aunque su influencia fue más bien indirecta a través del estudio de sus partituras y sus escritos. Motivados por sus advertencias, los jóvenes compositores se interesaron vivamente por la música de Scarlatti y de su alumno Antonio Soler, a los que denominaron junto con Falla sus verdaderos <q>maestros de composición</q> por haberles enseñado a expresarse <q>con concisión</q>, a la vez que de la estética de Falla derivasen su <q>concepto de música pura, de poesía pura, de arte puro</q> (R. Halffter, 45-58). Esta catarsis de la música, cuya consecuencia directa fue la reducción de los recursos musicales, constituye la idea directriz del Grupo de los Ocho para la definición de su estética, que tenía su punto <pb n="14"/>de partida en el neoclasicismo. La influencia que ejerció Falla sobre los compositores jóvenes se muestra en una predilección por las <q>pequeñas formas cerradas, exentas de cualquier posible asomo de divagación</q> (R. Halffter, 51), según refleja la obra pianística de R. Halffter compuesta hasta 1953. Con la excepción de Mantecón y Pittaluga, a finales de la década de 1920 el neoclasicismo, inicialmente marcado por su retorno a las estéticas musicales del s. XVIII, estuvo en el centro del interés de la mayor parte del Grupo de los Ocho, lo que se pone de manifiesto sobre todo a través de las suites de R. Halffter, García Ascot, Remacha y Bautista.</p>
				<p xml:id="p41">Al igual que en el resto de Europa, también en España sucedió un cambio funcional del neoclasicismo después de 1930, que, además de la nueva definición de la tonalidad, llevó consigo la ampliación del concepto de géneros, al incluir obras sinfónicas y concertantes de gran envergadura. Su creación fue incluso fomentada por el nuevo gobierno, que, con el fin de acabar con la falta de tradición sinfónica propia, convocó poco después de proclamarse la Segunda República un concurso nacional de composición ganado por Bacarisse, continuado el año siguiente por un concurso nacional para el Premio de Roma, convocado esta vez por el conservatorio, para la composición de un poema sinfónico, el cual fue concedido a José Muñoz Molleda, alumno de Del Campo. También en 1932 tuvo lugar un concurso internacional, subvencionado por Unión Radio, para la composición de una obertura, cuyo resultado no deja lugar a dudas sobre las preponderancias estéticas, representativas para la época, del tribunal (al que también perteneció Bacarisse), que galardonó a dos obras neoclasicistas de miembros del Grupo de los Ocho, Bautista y R. Halffter.</p>
				<p xml:id="p42">El segundo período estilístico de Bacarisse, comenzado en 1926, significa un cambio radical de su estética musical, señalada por la tendencia de simplificar los ámbitos armónico, formal e instrumental, a la vez que la melodía está tratada con mayor esmero. En la transición hacia el neoclasicismo se realizó una ruptura absoluta con la complejidad sonora que caracteriza la música del impresionismo, por crearse mediante una reducción de los medios musicales la base de su nueva estética. La primera composición escrita después de tres años de silencio, <hi rend="italic">Ofrenda a Debussy</hi> para canto y piano, op. 4a, se diferencia de todas las obras compuestas hasta entonces por su escritura sencilla, destacando en la primera de las dos canciones la escasez del material constructivo (un intervalo de segunda y de quinta, respectivamente), cuyo tratamiento (alternancias interválicas insistentes, ritmo uniforme) ocasiona una monotonía llamativa. El cambio estético puede observarse a través del Lento de <hi rend="italic">Nocturno I</hi>, que en 1928 reaparece parcialmente en el primer tiempo de WoO 3, cuyas modificaciones más destacables son el acortamiento formal, la supresión de los accidentes mediante transposición (La menor en vez de La bemol menor), la liquidación de los rellenos instrumentales y la renuncia a los efectos de tonmalerei a través de una orquestación convencional (sin arpas ni celesta, reducidos los instrumentos de viento a cuatro voces, y eliminado el canto, cuya voz no se sustituye), diferenciándose el WoO 3, a consecuencia de todos estos procedimientos reductivos, del WoO 2 por el sosiego de su fluidez.</p>
				<p xml:id="p43">Mientras el op. 4 significa la <q>despedida definitiva</q> (Casal Chapí, 1938, 34) de Bacarisse de su ídolo Debussy, expresada por medio de la reducción drástica de los recursos de composición, en los op. 5b y 7, en cambio, ocurre, a pesar de la renuncia del compositor a la estética impresionista, una transformación de algunos de sus criterios estilísticos que, combinados con nuevos procedimientos, indican el inicio del neoclasicismo en su obra. Como recurso más importante en lo referente al tratamiento sonoro conservó el compositor la técnica de mixtura, que, combinada con su contorno invertido, en vez de determinar la estructura homófona, constituye una base polifónica con función de acompañamiento. La utilización de mixturas tonales, pertenecientes a una misma escala y enlazadas por grados diatónicos, con ámbito de quinta u octava, confirma una nueva valoración de la tonalidad que es característica principal del neoclasicismo. Bajo este aspecto, la primera de las <hi rend="italic">Tres marchas burlescas</hi>, op. 5b, es modélica por el uso de una mixtura tonal cuyas tríadas se mueven entre la tónica y la dominante de Do mayor, en lo cual la simultaneidad con su figura invertida produce disonancias accidentales de diversa consideración. Derivada de la técnica impresionista del sonido central, la estructura polifónica está sostenida a menudo por un fundamento armónico que recurre en gran parte a las fundamentales de tónica y de dominante, añadiéndose a veces una nota secundaria con el fin de desfigurar la función armónica implícita, como en el caso de la primera marcha del op. 5b:</p>
				<figure xml:id="f10">
					<html:img src="images/meh00001-f10.png"/>
				<p xml:id="p44"><hi rend="italic">Ej. 5. Bacarisse,</hi> Tres marchas burlescas, I, <hi rend="italic">op. 5b, cc. 1-4</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p45">Con menos frecuencia que en su primer período estilístico utilizó mixturas estrictas, ahora preferentemente formadas por quintas o cuartas superpuestas y también a menudo combinadas con su contorno invertido (op. 7b III, c. 137). Aunque en cuanto al desplazamiento horizontal de las mixturas estrictas predominan los grados diatónicos, también existen series cromáticas que, al contrario de su antigua función de acoplamiento, constituyen el acompañamiento de algunas secciones formales enteras, como en la coda del tercer movimiento de la suite de <hi rend="italic">La tragedia de doña Ajada</hi>, op. 7b (cc. 228-244), donde se enfrentan dos bloques opuestos de mixturas estrictas que forman el acompañamiento del tema de la fuga, aumentado en esta ocasión:</p>
				<p xml:id="p46">Como consecuencia del nuevo concepto formal, empleado a partir del op. 4a, al construir preferentemente formas tripartitas con una sección contrastante en el centro, la armonía tiene una doble función que consiste en sostener la tonalidad implícita a través de notas centrales por un lado, y por otro, en crear ámbitos sonoros a través de la técnica impresionista de las superposiciones de sonidos, usada para construir secciones formales completas. La parte central del tercer movimiento del op. 7b contrasta con la polifonía del fugato de las secciones extremas por su estructura homófona, formada de un solo acorde a diez voces (cuartas y quintas superpuestas) que tras el clímax (cc. 97-108) alterna repetidamente con un <pb n="15"/>sonido de quinta, en lo cual la interpolación de compases ternarios y los cambios de registro son las únicas modificaciones. El traslado de estos sonidos a la estructura horizontal mediante arpegio, combinado con una disminución rítmica, ocasiona un paulatino vuelco de la estructura homófona hacia la polifonía que concluye con la entrada de la reexposición.</p>
				<figure xml:id="f11">
					<html:img src="images/meh00001-f11.png"/>
				<p xml:id="p47"><hi rend="italic">Ej. 6. Bacarisse,</hi> La tragedia de doña Ajada, III, <hi rend="italic">op. 7b, cc. 228-231</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p48">Puede considerarse un desenvolvimiento de la técnica de bordón la función que tienen algunos sonidos estáticos como fundamento armónico de una melodía, que además precisan la estructura formal mediante alternancias, como en el caso de las secciones extremas del cuarto tiempo del op. 7b. La superposición de dos ámbitos sonoros efectuada aquí (Mi mayor/Mi bemol mayor y Si mayor/Si bemol mayor) es una técnica que, parcialmente empleada durante su primer período estilístico, adquiere ahora una gran importancia y supone el paso previo hacia la bitonalidad que marca las obras neoclasicistas del compositor. Los respectivos acordes superpuestos, distinguidos por lo general a través de la instrumentación, corresponden en algunos casos a una misma escala y en otros a escalas diferentes, en donde existe todo tipo de relaciones tonales. En la parte central del quinto movimiento del op. 7b (cc. 40-195) un cluster de segundas, formado de un hexacordio de la escala de Do mayor, está dividido por medios instrumentales en dos tríadas superpuestas (primer y segundo grado) que en el siguiente desarrollo se van emancipando a través del ritmo, degenerándose paulatinamente la estructura vertical hasta su completa desaparición. En ella de nuevo producen asombro la escasez y el estatismo del material sonoro en que estriba la base armónica, puesto que un único acorde, el sonido del cluster, integra una sección entera que después de 43 compases experimenta por vez primera un cambio estructural. A diferencia de este procedimiento estático, en la primera de las <hi rend="italic">Tres canciones del Marqués de Santillana</hi>, op. 6a (1928), el tratamiento rítmico independiente de los sonidos superpuestos indica desde el comienzo su pertenencia a diferentes ámbitos sonoros cuyas fundamentales distan un tritono. Esta relación de tritono entre los sonidos superpuestos de Fa sostenido mayor y de Do mayor tiene su precursor en Stravinski, quien empleó la misma configuración bitonal en la segunda escena de <hi rend="italic">Petrushka</hi>, donde constituye un ámbito sonoro estático de nueve compases tratado en forma de trémolo, que conduce hacia el clímax armónico de la pieza.</p>
				<p xml:id="p49">El medio más importante para la división de sonidos sigue siendo para Bacarisse la instrumentación, a través de la cual descompone los elementos estructurales repartidos entre los distintos grupos de instrumentos. Las múltiples posibilidades de la instrumentación sirven de vehículo para quebrar la estática de algunas estructuras homófonas mediante el empleo de técnicas polifónicas (como el fraseo y el ritmo), aprovechándose además el timbre, y garantizan la variedad de que en muchos casos prescinde el material constructivo por confiar a cada sección formal un nuevo conjunto instrumental diferente de la sección anterior. La particularidad de formar bloques opuestos de instrumentos semejantes, mostrada ya en las obras tempranas, está aún más desarrollada, al igual que el tratamiento dinámico caracterizado por la añadidura o el acortamiento sucesivos de los instrumentos.</p>
				<figure xml:id="f12">
					<html:img src="images/meh00001-f12.png"/>
				<p xml:id="p50"><hi rend="italic">Ej. 7. Bacarisse,</hi> Tres canciones del Marqués de Santillana, <hi rend="italic">op. 6a, nº 1, cc. 1-3</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p51">En comparación con las obras de influencia impresionista, a partir del op. 5b la melodía aumenta su importancia, puesto que en vez de breves motivos aparecen temas sencillos, en su mayoría diatónicos y con un encabezamiento triádico, cuya periodicidad llama la atención. En contra de la tradición clásica, las melodías en las obras neoclasicistas de Bacarisse no suelen experimentar desarrollo temático alguno, como tampoco en una misma sección formal se encuentra expuesto, por lo general, un segundo tema contrastante al primero. El principio de variación desempeña un papel importante; sin embargo, suele excluirse la sustancia melódica de los procedimientos de transformación, limitados a la desfiguración del acompañamiento a través de cambios que afectan la estructura homófona o polifónica y la instrumentación, según muestra el segundo movimiento del op. 7b (ej. 8). La exposición presenta los tres elementos de composición principales que integran las secciones impares de la forma grande en cinco partes, los cuales son un sencillo tema de ocho compases, una armonización tradicional a tres voces y un contrapunto por grados conjuntos cuya función es introducir notas extrañas que efectúan disonancias accidentales.</p>
				<figure xml:id="f13">
					<html:img src="images/meh00001-f13.png"/>
				<p xml:id="p52"><hi rend="italic">Ej. 8. Bacarisse,</hi> La tragedia de doña Ajada, II, <hi rend="italic">op. 7b, cc. 1-8. Menuetto</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p53">A continuación se producen varios cambios en la estructura vertical, sin afectar a los elementos polifónicos que en algunos momentos también aparecen a tres voces en mixturas tonales modificados ligeramente (transpuesto el tema a un modo menor) en la primera variación (cc. 17-23), <pb n="16"/>donde tienen además un acompañamiento homófono de un ámbito tonal opuesto. El clímax tiene lugar en la cuarta variante (cc. 40-49), donde la estructura sonora experimenta el máximo grado de deformación a causa de la triple imitación del tema y su contrapunto, ambos combinados con mixturas tonales, en donde se originan ocasionalmente estratificaciones múltiples de terceras y segundas. La forma grande de este movimiento, basada en el principio de repetición, ostenta una considerable desproporción entre las dos secciones que la integran (A-B-A’-B’-A”-B”), lo que spuede considerarse un recurso deformante justificado por el contenido burlesco del argumento literario, al contrastar la amplísima sección de las variantes temáticas (A) con el escueto intermedio (B) constituido por motivos de la introducción (op. 7b/I).</p>
				<p xml:id="p54">Con las <hi rend="italic">Tres marchas burlescas</hi>, según revela el título, entraba por vez primera un tono burlesco en la obra de Bacarisse, que culminó en el op. 7, basado en un programa extramusical procedente de un cuento infantil. Magistralmente evolucionada por Stravinski, la parodia musical, señalada por la mecanización y deformación del material de composición, se abrió paso a finales de la década de 1920 en la música de la joven generación española, reflejándose por lo general en títulos desenfadados. En el caso del op. 5b los medios paródicos consisten en la combinación de algunos rasgos típicos de la marcha tradicional (melodías simples y agradables al oído, armonización tonal sencilla, ritmo ostinato, periodicidad estructural), mecanizados por repeticiones insistentes, con procedimientos modernos del neoclasicismo musical (superposiciones de diferentes tonalidades, ritmos y períodos, interrupciones inesperadas del metro o ritmo establecidos) que en conjunto causan un efecto deformante. Desde el comienzo del segundo período estilístico, en que escribió sus primeras composiciones con rasgos neoclasicistas, Bacarisse, a diferencia de sus compañeros del Grupo de los Ocho de Madrid, no recurrió a sustancias concretas de épocas pasadas sino que, a raíz de su actitud formalista, adoptó algunas formas y géneros de tradición barroca y clásica que combinaba con técnicas deformantes, dándoles así el toque burlesco que alrededor de 1930 toma el neoclasicismo español. Bajo este aspecto, la incesante repetición del tema y la deformación sucesiva de la estructura vertical en el Menuetto del op. 7b (segundo movimiento) se comprende como una parodia del minué clásico, cuyo espíritu ligero supo evocar el compositor en la exposición temática a través de la armonización tradicional y la instrumentación camerística (véase <ref target="#f13">ej. 8</ref>). En el siguiente movimiento, Fuga-Scherzo, la configuración del sujeto de fugato, ajeno a los patrones barrocos, subraya al carácter burlesco de la pieza por proseguir, tras el encabezamiento diastemático y rítmicamente expresivo (cc. 1-3), un ritmo uniforme de corcheas que enmascara las delimitaciones estructurales (cc. 4-12), el cual es adoptado por el siguiente contrasujeto monótono de segundas que a su vez da lugar, después de otros doce compases, a un segundo contrasujeto que repite un motivo cromático y circular (ej. 9):</p>
				<p xml:id="p55">Conforme con su nuevo concepto formal basado en el contraste, el fugato a siete voces, que arrancando de una posición grave radica en el principio de entradas ascendentes, forma parte de una estructura grande tripartita en la cual constituye las secciones extremas precisadas por la textura polifónica, cuyo dinamismo se diferencia del estatismo de la sección central homófona, produciéndose una síntesis de ambas ideas musicales en la coda final (véase <ref target="#f11">ej. 6</ref>).</p>
				<figure xml:id="f14">
					<html:img src="images/meh00001-f14.png"/>
				<p xml:id="p56"><hi rend="italic">Ej. 9. Bacarisse,</hi> La tragedia de doña Ajada, III, <hi rend="italic">op. 7b, cc. 1-15</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p57">En comparación con los op. 5b y 7 que, a pesar de la integración de criterios estilísticos neoclasicistas conservan todavía, aunque parcialmente transformados, rasgos del impresionismo musical, sobre todo en lo referente al tratamiento sonoro e instrumental, la composición siguiente, <hi rend="italic">Concertino</hi> para pequeña orquesta, op. 8 (1929), es una obra neoclasicista por excelencia. Lo más destacado del primer movimiento, Allegro deciso, es la bitonalidad real que por vez primera se encuentra en la producción de Bacarisse (ej. 10). La bitonalidad implícita que en algunas de las composiciones anteriores es el resultado de la división de la estructura vertical con medios instrumentales y rítmicos (véase <ref target="#f12">ej. 7</ref>), abarca en el op. 8 también la estructura horizontal, puesto que se superponen dos ámbitos polifónicos pertenecientes a dos tonalidades diferentes, en lo cual el campo melódico está representado por Mi bemol mayor y el acompañamiento por Do mayor.</p>
				<figure xml:id="f15">
					<html:img src="images/meh00001-f15.png"/>
				<p xml:id="p58"><hi rend="italic">Ej. 10. Bacarisse,</hi> Concertino, I, <hi rend="italic">op. 8, cc. 1-12</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p59">Además de la bitonalidad real llama la atención el tratamiento melódico del primer movimiento, puesto que Bacarisse se distanció de su habitual concepto formal monotemático y exento de procedimientos de desarrollo, al recurrir a una forma modificada de sonata de origen clásico. En la exposición (cc. 1-64) aparecen tanto un primer tema bitonal <pb n="17"/>como, en el tono de su relativo mayor, un segundo grupo temático parcialmente bitonal, los que dan lugar, tras su repetición, a una variante del tema inicial, seguida de un grupo final monotonal que afirma la tonalidad de Mi bemol mayor.</p>
				<p xml:id="p60">En la sección de desarrollo (cc. 65-99), que a consecuencia del cambio múltiple de las regiones sonoras tiene una función modulante, se introducen nuevos motivos derivados del tema principal. La siguiente reexposición (cc. 100-163) está transportada íntegramente a una tercera mayor inferior, manteniéndose con ello, en contra de la idea de sonata clásica, la tensión armónica entre ambos grupos temáticos, mitigada, sin embargo, por la suspensión de la bitonalidad en la acortada primera sección que se basa en Do mayor, la tonalidad con que concluye la pieza. El segundo tiempo del op. 8, Adagio, muestra un avance melódico respecto al desarrollo temático, donde destaca un tono melancólico que se encontrará en casi todos los tiempos lentos de la futura producción musical de Bacarisse. Punto esencial del tema a dos voces, conducidas en terceras paralelas, es el motivo inicial del antecedente, constituido por una quinta descompuesta (Do menor), que a continuación aparece ornamentado, disminuido e invertido. A diferencia de la práctica común de Bacarisse, esta melodía sirve de base para un desarrollo temático que se desenvuelve en la sección central del mismo movimiento, tripartita como el anterior, que dista de las secciones extremas por su tratamiento polifónico y, como consecuencia de éste, por el alto grado de disonancias. La aplicación de medios clasicistas culmina en una fórmula cadencial convencional que, partiendo de un retardo de cuarta y sexta de la dominante, concluye con la tónica de Do mayor.</p>
				<p xml:id="p61">El hecho de que en las tres versiones instrumentales del op. 8(a-c), supuestamente escritas todas en 1929, apenas esté puesto en práctica el principio concertante (pero sí en la reinstrumentación de 1954, op. 93a/b, para arpa o piano y orquesta de cuerda) hace pensar que el <hi rend="italic">Concertino</hi> se inspira en el concerto grosso, cuyas características principales (sucesión de los tiempos: rápido-lento-rápido; brevedad de los temas; armonía funcional, aunque parcialmente bitonal; lirismo del segundo y forma de ritornello en el tercer movimiento; plantilla orquestal camerística) supo adaptar de un modo refrescante a las posibilidades técnicas del s. XX, con lo cual evoca la ligereza barroca a través de una instrumentación transparente.</p>
				<p xml:id="p62">Con motivo del Concurso Nacional de Composición, Bacarisse se acercó por primera vez en 1931 al género sinfónico, consciente de que la falta de tradición sinfónica en España era un <q>obstáculo a la marcha de la universalización</q> de la música española (<hi rend="italic">Luz</hi>, 20-I-1933). Su concepto sinfónico se diferencia notablemente del de su maestro C. del Campo, por considerar incompatible el sinfonismo alemán, caracterizado por su desarrollo orgánico procedente de un núcleo sustancial, con el nacionalismo español, cuyos temas requieren un tratamiento más libre (<hi rend="italic">Luz</hi>, 2-II-1933). Rechazando los cánones formales del sinfonismo clásico, en <hi rend="italic">Música sinfónica</hi>, op. 11 (II), sustituyó Bacarisse el modelo cíclico de cuatro tiempos por un concepto formal en un movimiento, integrado por ocho secciones independientes que están armónicamente relacionadas entre sí a través de parentescos de quinta y tercera, el cual puede considerarse como de un gran rondó a raíz de la triple aparición del Allegro (I, IV, VIII) alternando con cuatro episodios distintos (II = VII, III, V, VI). En el op. 11 (II), que a pesar del empleo de algún tema con aire popular no puede considerarse una obra nacionalista, el neoclasicismo de Bacarisse experimenta una moderación considerable, sobre todo con respecto a los procedimientos armónicos, puesto que se evitan los excesos politonales que tenían su punto culminante en el op. 8. El material de composición estriba en el diatonismo, siendo la tríada mayor o menor el acorde principal del que también se deriva gran parte de la estructura horizontal, cuya periodicidad llama la atención. Algunas de las técnicas deformantes, aplicadas ya en otras de sus obras neoclasicistas, hacen de contrapeso a la simplicidad del material constructivo de la composición. La renuncia a un desarrollo temático, sustituido por contrastes que a menudo se producen mediante la oposición de estructuras polifónicas a estructuras homófonas, señala una cierta rigidez del procedimiento y tiene consecuencias en la forma grande que se perfila a través de la pertinaz repetición de las principales secciones formales.</p>
				<p xml:id="p63">Las primeras obras neoclasicistas de Bacarisse, precisadas por su lenguaje simplista y por el regreso al diatonismo, recurren a técnicas establecidas por Stravinski casi veinte años atrás, por lo cual la acusación de <q>ultramodernismo</q>, formulada por algunos críticos, parece desmesurada y sólo se entiende desde la situación específica en que España se encontraba en aquella época a causa del retraso con que llegaron las obras modélicas. Sin embargo, la aparición del neoclasicismo en la obra de Bacarisse fue acogida generalmente con cierto escepticismo, al igual que su anterior afiliación impresionista, puesto que se sospechó que su dependencia de los modelos francorrusos, sobre todo de Stravinski, apreciable en los op. 5, 7 y 8, lo que a largo plazo pudiera repercutir negativamente en el desarrollo de su personalidad artística, poco definida hasta entonces. A pesar de que Bacarisse considerase el neoclasicismo el <q>único remedio posible tanto para los excesos románticos como para los nacionalistas e impresionistas</q> (<hi rend="italic">Luz</hi>, 12-V-1932), se acercó en su próxima composición por primera vez al nacionalismo español, al buscar a través de la combinación de técnicas neoclasicistas con elementos populares una síntesis adecuada a las nuevas tendencias.</p>
				<p xml:id="p64">Un sector singular del neoclasicismo español se especificó en los años veinte con la adopción del nacionalismo <q>vanguardista</q> que, tras independizarse del nacionalismo tradicional o <q>decadente</q> (Casares, 1986, 26), tenía el propósito de mezclar las nuevas sonoridades y la música <q>natural</q> a base de sus sustancias rítmicas, melódicas y armónicas. La preocupación constante de Falla por el folclore español y su adaptación a la música moderna, puesto de manifiesto desde 1916 a través de sus escritos, en los cuales hace referencia al ejemplo dado por Stravinski al incorporar elementos de la música popular rusa en sus ballets <hi rend="italic">Petrushka</hi>, <hi rend="italic">El pájaro de fuego</hi>, <hi rend="italic">La consagración de la primavera</hi> y <hi rend="italic">El ruiseñor</hi>, culminó en 1923 con <hi rend="italic">El retablo de maese Pedro</hi>, obra modelo del neoclasicismo español con tendencia hacia el nacionalismo vanguardista. Para los jóvenes músicos españoles que descubrieron a partir de 1930 las posibilidades de la música popular a consecuencia de sus experiencias neoclasicistas previas, el nacionalismo vanguardista tenía la función de una <q>fórmula terapéutica adecuada para el tratamiento del ‘colorismo’ convencional</q> de la música popular española, juzgado por ellos de <q>degeneración del casticismo</q>. Su objetivo de transformar éste de un modo <q>intelectual e irónico</q> (R. Halffter, 53) es bien diferente de la actitud de Falla, quien no ocultó su rechazo a la caricaturización de la música popular. El nacionalismo en la música de la generación joven está justificado en primer lugar por el casticismo de los argumentos literarios utilizados, como es el caso en el ballet <hi rend="italic">Corrida de feria</hi> de Bacarisse (1930), en la zarzuela <hi rend="italic">El loro</hi> de Pittaluga (1931) y en el ballet <hi rend="italic">Don Lindo de Almería</hi> de R. Halffter (1935).<pb n="18"/></p>
				<figure xml:id="f16">
					<html:img src="images/meh00001-f16.png"/>
				<p xml:id="p65"><hi rend="italic">Ej. 11. Bacarisse, suite de</hi> Corrida de feria, IV, <hi rend="italic">op. 9b, cc. 9-12</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p66">El argumento del ballet op. 9, compuesto por Bacarisse entre el <hi rend="italic">Concertino</hi> y la <hi rend="italic">Música sinfónica</hi> con arreglo de su primo hermano Mauricio Bacarisse, es muy parecido al del popular drama <hi rend="italic">Carmen</hi> de Prosper Merimée aunque menos sangriento. La acción se desarrolla en dos ambientes opuestos, uno doméstico y otro de juerga, que representan el desgarramiento de la Cigarrera, protagonista principal que, vacilando entre sus deberes maternos y la pasión por su nuevo amor, finalmente decide abandonar a su hijo y al padre de éste, el Torero, para fugarse con el Contrabandista. El ballet significa parcialmente el regreso de Bacarisse a su primer período estilístico, lo cual se hace patente a través de la adopción del fragmento inicial de <hi rend="italic">Nocturno I</hi> (WoO 2, cc. 1-15 y 28-34) precisado por el desplazamiento de una mixtura de acordes de séptima, que en el op. 9b regresa modificado a consecuencia de una transposición y cambios de la instrumentación (III, cc. 1-22, y IV, cc. 1-3). El tratamiento melódico del op. 9 significa, según el juicio de Turina, un <q>progreso emocional</q> de Bacarisse (<hi rend="italic">El Debate</hi>, 19-III-1931) que con anterioridad, sobre todo desde el op. 8, fue apreciable ya en los tiempos lentos. Los aires folclóricos que entran en la obra de Bacarisse se hacen patentes a través de unos giros melismáticos en la melodía y de la amplificación de la plantilla orquestal que abarca castañuelas y panderetas, destacando además un nuevo elemento rítmico de síncopa que determina toda la composición. Característica principal es el antagonismo entre una melodía solista, construida sobre temas populares (aunque sin hacer préstamos directos al folclore), y un acompañamiento principalmente homófono, que en parte utiliza ritmos de baile, combinado con elementos contrapuntísticos. El acompañamiento de las amplias melodías líricas, estructuralmente señaladas por una periodicidad insistente, es extremadamente sencillo conforme con los criterios estilísticos de su temprano neoclasicismo, en lo cual destaca el uso frecuente de pedales, según muestra el Lento del cuarto movimiento, donde el fagot parece improvisar, debido al irregular y continuo cambio de compás, una melodía popular sobre un fundamento estático de un acorde de dos tríadas superpuestas (Si mayor + Re menor), rítmicamente disuelto.</p>
				<p xml:id="p67">El siguiente Molto moderato e sostenuto (IV, cc. 29-61) recuerda, a través de la insistencia del característico ritmo de tresillo que acompaña una melodía solista, el <hi rend="italic">Bolero</hi> de Ravel, a pesar de que no se respeta el metro ternario, modificado en compasillo mediante la interpolación de una negra sincopada. A continuación (IV, Allegro, cc. 62-78), con el fin de anunciar la llegada del Torero, presentan las trompetas un motivo de entrada, derivado del motivo de fanfarria que inicia el op. 9, que se desenvuelve sobre un campo sonoro estático formado de dos tríadas superpuestas que distan un tritono (Do sostenido mayor + Sol mayor). La fanfarria, que tiene el objetivo de llamar la atención del público y que en el caso del op. 9 está inspirada en la típica señal que indica el comienzo de las corridas de toros, es un medio popular de expresión que entró en la música culta del s. XX con <hi rend="italic">El retablo de maese Pedro</hi> de Falla. De la generación joven española que introducía la fanfarria en su obra destacan Bautista (<hi rend="italic">Obertura para una ópera grotesca</hi>) y Bacarisse, quien además la utilizó en el op. 5b (movimientos II y III) y en el op. 7, donde fue leitmotiv, y en el exilio, en el op. 38 (1944) y en el op. 122 (1960).</p>
				<p xml:id="p68"><hi rend="italic">Técnicas libres (atonalidad)</hi>. El interés de Bacarisse en las técnicas seriales, que supone la revaluación del cromatismo, produce en una parte de su obra un nuevo cambio estilístico que a partir de 1932 se hace notar en una mayor complejidad formal y en una condensación de su estilo polifónico. Sin embargo, a pesar de que arranque en las correspondientes composiciones de determinadas series que sirven de núcleo sustancial para el siguiente desenvolvimiento, sus procedimientos seriales se distancian deliberadamente del dogmatismo de la doctrina dodecafónica de Schoenberg, cuyos esfuerzos en el campo atonal consideró Bacarisse un <q>fracaso</q> (<hi rend="italic">Luz</hi>, 24-VII-1934). El comienzo del segundo movimiento del <hi rend="italic">Segundo cuarteto</hi>, op. 14 (1932), tiene carácter ejemplar respecto al libre tratamiento de una serie cromática que precisa tanto la estructura vertical como la horizontal, al exponer el acorde inicial a seis voces el material de construcción del siguiente desarrollo polifónico, iniciado con un canon a tres voces y un contrapunto libre (viola) derivado de la misma serie.</p>
				<figure xml:id="f17">
					<html:img src="images/meh00001-f17.png"/>
				<p xml:id="p69"><hi rend="italic">Ej. 12. Bacarisse,</hi> Segundo cuarteto, II, <hi rend="italic">op. 14, cc. 1-3</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p70">La nueva tendencia serial también está presente en algunas escenas de la ópera en tres actos <hi rend="italic">Charlot</hi>, op. 15 (1932-33), que además conserva las típicas técnicas neoclasicistas de Bacarisse apreciables sobre todo en los actos segundo y tercero. La mezcolanza de diferentes criterios estilísticos contribuye a crear, en sintonía con el libreto de Ramón Gómez de la Serna, un ambiente burlesco, subrayado por el tono serio y a menudo sombrío de la música que puede interpretarse como recurso para ironizar los géneros cómicos de procedencia española, contra los cuales pretendía reaccionar la nueva ópera cómica. El argumento de la ópera, homenaje al gran cómico de la pantalla Charles Spencer Chaplin, quien entre 1915 y 1928 revolucionó el cine mudo, es interpretable <pb n="19"/>como una alusión grotesca a la película <hi rend="italic">Luces de la ciudad</hi>, rodada a partir de 1928 y estrenada en 1931, que nació en medio de las discusiones sobre el cine sonoro al que se resistió Chaplin hasta 1939. En la ópera aparecen como representantes del cine mudo y del cine sonoro el verdadero Charlot, actuando como pantomima, y su Bis, <q>voz alquilada</q> y sombra de éste, que sabe seducir con sus dulces palabras a Margarita, enamorada del bufón de la pantalla. Tras el cortejo ineficaz del Burgués y del falso Charlot que intenta engañarla con su voz, ella reconoce su error y se marcha, doble alusión recíproca a la película, con el Charlot mudo, quien en realidad es <q>Chaplin, elegante, calavera y borrachín</q>, un <q>dandy que vive ciego de lujo</q>. Los contenidos de la ópera y la película coinciden en la idea principal, que radica en la ilusión que una muchacha tiene con respecto a Charlot, la de la película de ver su cara, la de la ópera de oír su voz, en lo cual una rosa (de papel en la ópera) simboliza el proceso de seducción. Merced al argumento, en los años treinta tenía la ópera una enorme actualidad que, tras la suspensión del estreno previsto, se desvaneció por completo con el paso del tiempo. Estrenada a tiempo, la ópera hubiera ocupado muy probablemente un lugar destacado entre las producciones vigentes del género a raíz del lenguaje refinado del texto y su transformación ingeniosa en música por parte del compositor, que supo librarse del formalismo académico de otras obras. Las técnicas de composición del op. 15 se diferencian considerablemente de las anteriores obras neoclasicistas de Bacarisse, caracterizadas por la simplicidad de los criterios estilísticos. Destacan como principales novedades la renuncia, a consecuencia del insistente cambio irregular de compás, a la periodicidad y el desarrollo permanente de motivos que sustituye las habituales repeticiones temáticas. La utilización de escuetas células motívicas, formadas mediante intervalos, ritmos o sonidos, sirve para determinar el estado anímico dominante en los protagonistas o su modo de obrar, en lo cual resalta el <q>motivo de lamento</q> de Margarita, caracterizado por un glissando descendente con ámbito de quinta, los <q>motivos de entrada</q> tanto del Burgués como de Charlot, señalados por un lado por un ascenso diatónico con ámbito de tercera mayor y, por otro, por una sucesión interválica igualmente ascendente de segunda mayor y séptima menor, además del <q>motivo de rechazo</q> de Margarita marcado por un descenso cromático. La mayoría del material de composición del op. 15 se expone ya en el primer acto, de cuya sustancia se derivan los actos segundo y tercero, los cuales sólo en contadas ocasiones introducen nuevo material constructivo. La primera escena del primer acto es significativa en cuanto al desarrollo de unos núcleos sustanciales que radican en el motivo de cabeza del <q>aria de amor</q>, correspondiente a Margarita, y en el <q>motivo de entrada</q> de Charlot, anticipados en la introducción instrumental, los cuales tienen la función de establecer la relación bitonal de dos diferentes campos sonoros que define gran parte de la ópera (Do mayor/La menor y Fa sostenido mayor):</p>
				<figure xml:id="f18">
					<html:img src="images/meh00001-f18.png"/>
				<p xml:id="p71"><hi rend="italic">Ej. 13. Bacarisse,</hi> Charlot, <hi rend="italic">op. 15, acto I/introducción, cc. 1-4</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p72">El cromatismo, que tras el abandono a favor del diatonismo en sus primeras composiciones neoclasicistas entró de nuevo en la obra de Bacarisse a partir del op. 14, tiene en el op. 15 una función importante como soporte de la atonalidad que contrasta con la aparente funcionalidad tonal de los pasajes diatónicos. Utilizada en la primera escena para el acompañamiento, en la segunda se convierte en una serie cromática ascendente, enmascarada por saltos del respectivo intervalo complementario, en el elemento principal, cuya imitación, a base del mismo ritmo, origina una progresión de tritonos paralelos.</p>
				<p xml:id="p73">La polifonía de Bacarisse, perfeccionada desde el op. 14 con la incorporación de técnicas seriales, llega al punto culminante en el primer tiempo de los <hi rend="italic">Tres movimientos concertantes</hi> para violín, viola, violonchelo y orquesta, op. 18 (1934), que continúa la lista de obras concertantes solistas iniciada en 1933 por el <hi rend="italic">Primer concierto en Do mayor</hi> para piano y orquesta, op. 16. Frente a los movimientos segundo y tercero del op. 18 que, a semejanza del op. 16, prosiguen la línea simplista del op. 11 (II), el primer tiempo experimenta un desenvolvimiento motívico-temático que causa una condensación notable de su estilo polifónico. El núcleo sustancial de este movimiento consiste en una serie ascendente de doce notas, repitiéndose el primero (nº 11) y el cuarto tono (n<hi rend="sup">os</hi> 6 y 9), que ofrece una tendencia tonal (La menor) a causa del triple empleo de la fundamental de tónica, además de la doble aparición de su sensible y la configuración por terceras al formarse tríadas arpegiadas de tónica (tonos n<hi rend="sup">os</hi> 5-7), subdominante (n<hi rend="sup">os</hi> 8-10) y dominante (n<hi rend="sup">os</hi> 10-12):</p>
				<figure xml:id="f19">
					<html:img src="images/meh00001-f19.png"/>
				<p xml:id="p74"><hi rend="italic">Ej. 14. Bacarisse,</hi> Tres movimientos concertantes, I, <hi rend="italic">op. 18 (serie)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p75">La entrada sucesiva de los tonos de esta serie en los cuatro primeros compases del Grave, sección extrema que flanquea el Allegro tripartito, es paradigmática respecto al doble aprovechamiento del material de composición que integra tanto la estructura horizontal como la vertical, estableciéndose paulatinamente un sonido a nueve voces que queda estático hasta la entrada de la parte central. Sobre este sonido estático el violonchelo solo, en ritmos cada vez más rápidos, expone la serie, primero en su totalidad y luego fragmentada (n<hi rend="sup">os</hi> 5-10, 5-12, 5-12, 5-7), alternando alguna nota por el respectivo intervalo complementario (cc. 5-7). La continuación a dos voces, tocada por los tres solistas, consta de dos frases simétricas cuya estructura vertical estriba en los tonos 5-10 (primera frase) y 5-12 (segunda frase) de la serie, que está completada por el arpa con un acorde integrado por los sonidos 1-4. Las secciones extremas del siguiente Allegro tripartito se caracterizan por la extrema densidad de la estructura polifónica derivada de fragmentos de la serie inicial, en donde destacan principalmente tres diferentes motivos ascendentes de cuatro notas cada uno. Con estas secciones contrapuntísticas marcadas por el enorme dinamismo, originado por la multitud de imitaciones y las continuas mutaciones temáticas, contrasta la textura homófona de la sección central que introduce una serie cromática como nuevo elemento de composición.</p>
				<p xml:id="p76">Las técnicas libres de la atonalidad empleadas en los op. 14, 15 y 18 evidencian la asimilación de todas sus experiencias contrapuntísticas adquiridas hasta entonces. En contra de su <pb n="20"/>hábito de cimentar una composición en yuxtaposiciones y repeticiones de las principales ideas musicales, apreciable en la mayor parte de sus obras anteriores, arrancó en dichas composiciones de un núcleo sustancial que se está transformando continuamente mediante un desarrollo temático orgánico, por lo que cada nuevo elemento se deduce del fragmento precedente. Aparte de la atonalidad implícita en la técnica serial, no abandonó del todo el sistema tonal mayor-menor al evocar las funciones armónicas básicas a través de notas centrales utilizadas preferentemente en la transición hacia nuevas secciones formales, según fue costumbre suya desde sus tempranas obras impresionistas. A ese respecto, sus procedimientos tienen semejanza con los de Alban Berg, representante de la Segunda Escuela de Viena a quien, al contrario de Schoenberg, adoró Bacarisse. La configuración de la serie dodecafónica de su <hi rend="italic">Concierto</hi> para violín y orquesta, compuesto un año después del op. 18 (1935), consta, al igual que éste, de tríadas mayores o menores desplegadas en dirección ascendente, que en el siguiente desenvolvimiento cumplen una función armónica. Ambos conciertos coinciden además en los principales motivos, derivados de la respectiva serie, que abarcan cuatro sonidos ascendentes (quintas sucesivas en el <hi rend="italic">Concierto</hi> de Berg frente a cuartas en el op. 18). No obstante, a pesar de estas correspondencias internas, el material de composición repercute de manera diferente en la estructuración de las correspondientes obras.</p>
				<p xml:id="p77">La recepción del op. 18, en suma, puede considerarse positiva, aunque hay que analizar las reseñas individuales de cada uno de los tres movimientos para verificar que la mayoría de los críticos representan la parte conservadora de los oyentes, puesto que tras el estreno elogiaron o el arcaico segundo tiempo o el sencillo tercero a la vez que se pusieron de acuerdo sobre su rechazo del primer movimiento, percibido, según su testimonio, como <q>el más confuso</q> (<hi rend="italic">ABC</hi>, 12-V-1935). Su verdadera calidad fue reconocida sólo por unos pocos entusiastas, entre ellos otro compositor de su generación, R. Halffter, quien destacó la maestría hecha patente <q>en la solidez de la construcción, en el acierto con que gradúa los efectos armónicos ... y en la flexibilidad de la mano con que conduce las distintas voces contrapuntísticas</q> (<hi rend="italic">Informaciones</hi>, 13-V-1935).</p>
				<p xml:id="p78">Aunque Bacarisse disponía de suficiente musicalidad para encontrar un equilibrio entre la mera técnica y la propia inspiración, comparable en este sentido con Berg, abandonó el nuevo camino para volver a su estilo simplista de origen neoclasicista, que, a diferencia de la opinión generalizada, puede apreciarse ya en las últimas creaciones musicales de su época madrileña, por ejemplo en la <hi rend="italic">Balada</hi> para piano y orquesta, op. 20(I) y en el <hi rend="italic">Concierto en La menor</hi> para violonchelo y orquesta, op. 22(I), ambos compuestos en 1935, innovador este último en cuanto al concepto estructural del extensísimo primer movimiento, concebido en tres secciones a base de un tema y ocho variaciones. La <hi rend="italic">Fantasía</hi> para violín y orquesta, op. 26 (1937), indica, a pesar de la combinación de estructuras tonales y atonales, un paso atrás en la evolución de Bacarisse por prescindir del desarrollo de un núcleo sustancial, expuesto en la primera sección, que se repite con diferentes configuraciones diastemáticas. Una doble serie cromática y ascendente enlaza este fragmento polifónico y atonal con la siguiente sección formal, que contrasta con la anterior a través de la textura homófona y de la armonía tonal, fundada en el diatonismo de una melodía sencilla y en unas tríadas repetidas incesantemente por el acompañamiento. Este cambio brusco entre las secciones formales señala el regreso de Bacarisse a su antiguo concepto de contraste que ocupa el lugar de un desarrollo orgánico.</p>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d10">
				<head n="3">La obra del exilio (1939-1963).</head>
				<p xml:id="p79">Las composiciones de la segunda época creativa de Bacarisse, marcada por el exilio parisiense, ostentan una notable variedad estilística que radica en las experiencias musicales hechas durante la estancia del compositor en España, sin que su evolución artística sobrepasara la cúspide alcanzada en la primera época. En lo referente a los elementos estructurales se distinguen, en esencia, dos tendencias opuestas, diatónica la una con rasgos neoclasicistas, y cromática la otra, que se caracteriza por su complejidad formal principalmente efectiva en las extensas obras dramáticas. Ambas disposiciones coexisten en algunas obras que aprovechan su antagonismo para determinar las secciones formales según el principio de contraste, como es el caso en la forma tripartita de <hi rend="italic">Invocation</hi> para orquesta de cuerda, WoO 23 (1959), donde, a semejanza del op. 26 (1937), la atonalidad de las expresivas secciones extremas contrasta con la apacible sección central compuesta al estilo antiguo con una armonización tonal.</p>
				<p xml:id="p80">El neoclasicismo en su obra tardía suele ser más moderado que en su primera época, y, a pesar de la aproximación de algunas composiciones al lenguaje musical del primer movimiento del op. 8, sobre todo en lo referente a la ligereza clasicista [por ejemplo, en el <hi rend="italic">Concerto pour le jour de lan</hi> para arpa y orquesta, op. 92(II) (1954 y 1961), que existe en tres versiones, y en el <hi rend="italic">Capricho concertante</hi> para dos arpas y orquesta, op. 126 (1961)], la renuncia a recursos deformantes, principalmente a la bitonalidad que en el op. 126 aún se persona vagamente a través de un contrapunto a dos voces pertenecientes a distintos campos sonoros, indica el abandono definitivo de los medios que en su tiempo fueron acusados de <q>ultramodernismo</q>. Una gran parte de la obra sinfónica y concertante se acerca al neoclasicismo moderado emprendido en el op. 11(II), como el <hi rend="italic">Segundo concierto</hi> para piano y orquesta, op. 28 (1940), y la <hi rend="italic">Sinfonietta romántica</hi>, op. 36 (1941), ambos comenzados todavía en España, la suite para orquesta de <hi rend="italic">La zapatera prodigiosa</hi>, op. 47b (1948), el <hi rend="italic">Capricho concertante</hi> para violín y orquesta, op. 70 (1952), el <hi rend="italic">Cuarto concierto</hi> para piano y orquesta, op. 88 (1953), las <hi rend="italic">Trece coplas sin letras</hi> para orquesta, op. 100(I)b (1955), y la música para la película <hi rend="italic">Les Femmes de Stremec</hi>, op. 106 (1957), caracterizadas todas estas composiciones por su extrema simplicidad, al arrancar muchas de las melodías de una tríada ascendente desglosada, los contrapuntos diatónicos de una quinta descompuesta (op. 47b/III) y los acompañamientos homófonos del sistema tonal mayor-menor (aunque disonantes a raíz de la añadidura de notas extrañas), produciéndose en alguna ocasión sonidos de cluster (op. 70/III; op. 121/I). En la obra neoclasicista del exilio ha desaparecido el anterior tono burlesco, y ocupa su lugar un matiz romántico, reflejado en algunas de las composiciones a través del título (op. 36 y op. 28, cuyo primer y tercer movimiento reaparecen en 1954/55 bajo el título <hi rend="italic">Concerto romantique</hi> con el número de op. 98), que se beneficia de los efectos sonoros singulares de la guitarra [op. 72 (1952); op. 82 (1953); op. 120 (1960)]. El <hi rend="italic">Concertino</hi> para guitarra y orquesta, op. 72, inspirado en el célebre <hi rend="italic">Concierto de Aranjuez</hi> de Joaquín Rodrigo (1930), constituye una excepción entre las obras de Bacarisse, por ser la única composición conocida entre vastos sectores del público merced a la melancolía y el romanticismo inmanentes a la melodía del segundo movimiento (Romanza). Digno de atención es también el tema principal del primer tiempo, que parece ser el leitmotiv de Bacarisse en el exilio, por precisar, aunque en algunos casos de forma modificada, la estructura horizontal de numerosas composiciones, encontrándose por vez primera en el op. 18 (I y III), y reapareciendo en el op. 70 (1952, I: <pb n="21"/>modificado), op. 72 (1952, I), op. 74 (1952, I), op. 82 (1953), op. 88 (1953, I), op. 92(II) (1959, I), op. 102 (1956), WoO 20 (1957), op. 117 (1959), WoO 24 (1961), op. 122 (1960, II), op. 124 (1960/61, I: deformado) y op. 125 (1961, I).</p>
				<p xml:id="p81">El neoclasicismo de Bacarisse experimentó en los últimos años de su vida una aproximación a Falla, sobre todo en los op. 114 (1958), 122 y 124, a quien rindió homenaje en 1947 con el <hi rend="italic">Soneto a Dulcinea</hi>, op. 45, compuesto <q>en recuerdo de Manuel de Falla con ocasión del cuarto centenario del nacimiento de Cervantes</q>, y con la música para guiñol <hi rend="italic">El retablo de la libertad de Melisendra</hi>, op. 122, cuyo contenido extramusical estriba en aquel capítulo del <hi rend="italic">Quijote</hi> (libro 2, cap. 26) que sirvió de fuente a Falla para <hi rend="italic">El retablo de maese Pedro</hi>. Mientras Bacarisse logra un acercamiento al lenguaje musical de Falla en el op. 122 merced al equilibrio en el uso de elementos folclóricos y técnicas modernas, el <hi rend="italic">Concierto</hi> para clavecín y orquesta, op. 124, supone en cambio una frustración de su intento de asimilar el estilo neoclasicista del <hi rend="italic">Concerto</hi> de Falla debido al arcaísmo de los recursos de composición que señalan la última época de su vida.</p>
				<p xml:id="p82">Probablemente a consecuencia de la añoranza de su país natal, se consagró en el exilio a la música popular, incluyendo elementos folclóricos en su obra, aplicados tanto de forma tradicional como vanguardista. No obstante, a pesar de que Bacarisse, además de armonizar una serie de canciones populares, compusiera una ópera llena de españolismos, <hi rend="italic">Toreros</hi>, op. 37a (1942-43), siguió en el fondo rechazando la música nacionalista de origen tradicional, por lo cual más tarde la borraría de su catálogo de obras a raíz de no poderse identificar con algunos de los personajes (Bacarisse, entrevista en RTF, 26-II-1959). Resultó beneficiosa la combinación de rasgos nacionalistas con recursos musicales modernos experimentada en la ópera siguiente, <hi rend="italic">El estudiante de Salamanca</hi>, op. 38 (1944), en la cual, incitado por el argumento burlesco de Cervantes (<hi rend="italic">La cueva de Salamanca</hi>), recurrió el compositor a las técnicas deformantes de su época anterior. Una muestra original de la asimilación del nacionalismo español constituye, debido a la sutileza del tratamiento sonoro e instrumental, la <hi rend="italic">Fantasía andaluza</hi> para arpa y orquesta, op. 46 (1948; nueva versión 1959), cuyos temas con aire andaluz, que evocan las <hi rend="italic">Noches en los jardines de España</hi> (1911-15) de Falla, se desenvuelven en una composición no estrófica de siete secciones diferentes (más una coda derivada de la penúltima sección). No obstante, en numerosas composiciones posteriores la integración de la música popular y su combinación con los criterios estilísticos del neoclasicismo [op. 41 (1945); op. 50 (1949 y 1951); op. 73(II) (1952)] pierden en importancia, por lo cual es paradigmático el <hi rend="italic">Tercer concierto</hi> para piano y orquesta, op. 74 (1952), en cuanto a la mezcla de estilos y la yuxtaposición continua de diferentes ideas musicales, que, dada la sobrecarga estructural e instrumental (sobre todo en los metales), recuerdan el primer período estilístico de Bacarisse.</p>
				<p xml:id="p83">Las composiciones de música solista o de cámara muestran especialmente la decadencia del estilo neoclasicista de Bacarisse, que finalmente se redujo a unos pocos elementos estereotipados, como las mixturas tonales. A pesar de los rasgos impresionistas en algunos de los <hi rend="italic">24 Preludios</hi> para piano, op. 34 (1941), la composición se sitúa entre las obras neoclasicistas con sello progresista, al igual que la mayor parte de las canciones [op. 35 (1941); op. 39 (1944); op. 40 (1945); op. 44 (1947); op. 116 (1959); op. 118 nº 1 (1959); op. 129 (1962); op. 130 (1962)], aunque las mixturas tonales (tríadas de Do mayor desplazadas por grados conjuntos hasta la quinta) del primer tiempo indican la tendencia purgativa. La adopción de formas barrocas marca los dos primeros movimientos de <hi rend="italic">Preludio, fugueta y rondó</hi>, op. 53b (1950), cuyo tiempo inicial incluye elementos folclóricos, diferenciándose el tercero por su simplicidad, fundada en una sencilla melodía periódica armonizada con tríadas. El proceso de simplificación [apreciable en el op. 68 (1952); op. 78a (1953); op. 80 (1953); op. 84 (1953); op. 91 nº 2 (1954); op. 102 (1956); op. 109 (1958); op. 113 (1954), y op. 123 nº 1 (1960)] concluye con las <hi rend="italic">17 Variaciones sobre cinco notas</hi> para piano, op. 128 (1962), que significan el regreso a los elementos musicales más primitivos. La emancipación temática de una quinta descompuesta de Do mayor, que durante varias décadas –desde el op. 5b– formó parte importante del acompañamiento (sobre todo en las obras sinfónicas de Bacarisse), tiene su modelo en <hi rend="italic">Les Cinq doigts</hi> para piano (1921) de Stravinski, obra en la cual la limitación del material sonoro a las teclas blancas del piano significa el inicio de una nueva simplicidad que tanto se diferencia de la sonoridad impresionista y de la complejidad polifónica del serialismo.</p>
				<p xml:id="p84">Simultáneamente a esta extrema reducción de los recursos musicales que en algunas composiciones alcanzan un límite, perfeccionó en otras una técnica contraria, extraordinariamente compleja desde el punto de vista contrapuntístico y sonoro, que define aquellas obras que a causa de su extensión requieren un tratamiento distinto al de las formas pequeñas. Por esta razon, todas las óperas compuestas a partir de 1955 están tratadas con técnicas libres que parten del cromatismo, con lo cual recurrió el compositor a los procedimientos empleados en su primera ópera, op. 15, escrita en Madrid. De las óperas del exilio destacan los dos dramas <hi rend="italic">La sangre de Antígona</hi>, op. 99a (1955), y <hi rend="italic">Font-aux-cabres</hi>, op. 103 (1956), que aluden a la desgracia vivida por los españoles desde 1936. En el op. 99a usó Bacarisse, a raíz del origen clásico del argumento, adaptado de Sófocles al igual que <hi rend="italic">Oedipus Rex</hi> (1927) de Stravinski, tecnicas musicales arcaicas que se reflejan en la polifonía de las partes corales ejecutada con esmero. El inicio del primer acto tiene carácter de leitmotiv que atraviesa toda la ópera, en la que el ambiente tétrico del argumento se define a través del movimiento paralelo de dos series atonales ascendentes que distan un semitono, cantadas a boca chiusa (técnica usada por Bacarisse por vez primera en el op. 1) por los tenores y bajos en representación de los dos hermanos perecidos. A diferencia del tratamiento mayoritariamente polifónico del op. 99a, el op. 103 (basado en el drama teatral <hi rend="italic">Fuenteovejuna</hi> de Lope de Vega) hace hincapié en el estilo homófono, en el que destacan el trato silábico de las voces y el cromatismo de la estructura horizontal. El dramatismo de ambas óperas culmina en la muerte de los protagonistas, musicalmente realizada de distintas maneras conforme con el respectivo modelo literario. La muerte solitaria de Antígona por su propia mano se expresa en sólo dos acordes de treceava alternados que distan un semitono, señalando la repetición insistente de esta combinación la paralización de la tragedia (3<hi rend="sup">er</hi> acto, n<hi rend="sup">os</hi> 43 y 44), frente al op. 103, donde el crecimiento de la tensión a consecuencia de la mortal venganza colectiva en el tirano está simbolizada en la música por la triple transposición ascendente de una secuencia disonante que acopla dos diferentes ámbitos sonoros (3<hi rend="sup">er</hi> acto, n<hi rend="sup">os</hi> 56 y 57).</p>
				<p xml:id="p85">Si se comparan el arcaísmo y la simplicidad de una gran parte de las obras instrumentales y de algunas canciones, compuestas en el exilio, con la modernidad y complejidad de las óperas y canciones tardías, causa asombro la ambigüedad de la inventiva creadora de Bacarisse, que está <pb n="22"/>motivada únicamente por la respectiva finalidad, según confirma el propio compositor (Pulido, 102). Aunque el formalismo y la estereotipia estilística de las técnicas de composición, comprobables en muchas composiciones del exilio, efectivamente indican una disminución de la fuerza inventiva de Bacarisse, al igual que el alto número de adaptaciones de partituras previas [op. 41(II) = op. 34; op. 58 = op. 7; op. 73(II) = op. 10a/II; op. 93 = op. 8; op. 98/I y II = op. 28/I y II; op. 127/I y II = op. 50b/III y IV], sería injusto unirse a los críticos que de forma generalizada rechazan la producción del exilio, puesto que también la obra compuesta después de 1939 tiene, debido a la enorme variedad estilística, mucho interés para la investigación.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d11">
				<head n="IV">VALORACIÓN.</head>
				<p xml:id="p86">Bacarisse constituye el prototipo de un joven compositor español del temprano s. XX que, a diferencia de la mayoría de los músicos de su tiempo, intentó librarse de las ataduras de la ópera italiana y del folclore, que había conducido a un nacionalismo decadente. Su inicial rechazo a cualquier nacionalismo en la música debe considerarse la principal razón por la que Bacarisse buscara al comienzo de su carrera sus modelos estéticos fuera de España, con lo cual se diferencia de los demás miembros del Grupo de los Ocho de Madrid, que seguían el ejemplo de Falla. Su orientación directa en el estilo impresionista de Debussy, sustituido a continuación por el neoclasicismo de Stravinski, que le valió una reputación de vanguardista comprensible sólo desde la perspectiva española, dejó sus huellas en sus primeras composiciones, señaladas por un predominio del sonido (preferentemente de acordes de quintas y cuartas), derivándose la melodía de elementos de la estructura vertical o formándose a través del movimiento horizontal de ésta. Sin embargo, fue el neoclasicismo el estilo que con su lenguaje sencillo basado en la tonalidad marcó durante los 35 años siguientes la producción musical de Bacarisse, por corresponder mucho más que el impresionismo a la personalidad del compositor. El cambio de estética tuvo como consecuencia una preponderancia de la polifonía, perceptible a partir del op. 5b y establecida en el op. 7, a la vez que en su obra entró un tono burlesco, producido a través de las técnicas deformantes típicas del neoclasicismo musical que repercuten en todos los elementos estructurales salvo el ritmo y la melodía, a diferencia de Stravinski, cuya capacidad inventiva no alcanzó el compositor español.</p>
				<p xml:id="p87">Aunque se le puede reprochar cierto epigonismo, ante todo en relación con su producción temprana, hay que reconocer que después de 1928 Bacarisse creó un estilo típico, comprobable en la mayor parte de la obra a través de una serie de criterios específicos. El material de composición, por lo general exento de complicaciones, suele fundarse en melodías simples y periódicas (formadas por tríadas arpegiadas y configuraciones diatónicas), ritmos sencillos (predominio de ostinatos), armonías tradicionales (cadencias funcionales, predilección de tonalidades en modo mayor, sobre todo de Do y de Mi mayor) y motivos circulares de acompañamiento (principalmente a tres voces en mixturas tonales), constituyendo estos últimos un recurso amanerado de Bacarisse, por recorrer su obra entera, convirtiéndose en 1941 en el tema principal del primero de los <hi rend="italic">24 Preludios</hi>, op. 34. Bacarisse sometió estas sustancias simples a procedimientos de mecanización y deformación, destacando la periodización y repetición insistentes además de la superposición simultánea o sucesiva de los estratos sonoros parcialmente polifónicos, por lo cual, a pesar de la tonalidad implícita del material básico, la imagen sonora resulta extraordinariamente difusa y confiere a las composiciones de Bacarisse un atractivo muy particular.</p>
				<p xml:id="p88">En cuanto a la estructuración de su música, procedió a menudo según un concepto uniforme de contrastes, al emplear preferentemente formas de arco (sobre todo tripartitos) cuyas secciones principales suelen diferenciarse en la textura (homofonía/polifonía) o en la armonía (tonalidad/atonalidad). Las transiciones hacia una nueva sección llaman a menudo la atención sobre otra particularidad de Bacarisse, al producirse sorpresas musicales por medio de la interrupción brusca de la fluidez melódica, la suspensión del acorde final sustituido por la entrada de nuevo material constructivo o la introducción insospechada de tríadas tonales tras largos pasajes disonantes (y viceversa). La ausencia de desarrollo motívico-temático en beneficio de yuxtaposiciones y contrastes es un rasgo significativo de la técnica de composición de Bacarisse que concuerda con su pensamiento musical y su actitud creadora, porque, al contrario de Stravinski, no aspiraba a la resolución de problemas puramente musicales en lo referente a formas y géneros, sino, en sintonía con los ideales del Grupo de los Ocho, a componer música por puro placer y para su propia diversión, por lo cual solía buscar inspiración externa.</p>
				<p xml:id="p89">Bacarisse, en los últimos años de su estancia en España, dejó de orientarse hacia tendencias vanguardistas vigentes y se conformó para el resto de su vida con las experiencias musicales hechas hasta entonces, a excepción quizá de sus últimas óperas, que reflejan la preocupación del compositor por renovar su estilo de composición a base de la atonalidad. La introducción del folclore en su obra del exilio, que, al parecer, le servía para superar la añoranza por su país natal, supone el retorno de Bacarisse a sus raíces, quien en varias ocasiones confesó la paradoja de sentirse <q>el más francés de los músicos españoles y el más español de los músicos franceses</q>.</p>
				<p xml:id="p90">Aunque al comienzo de su trayectoria como compositor ofreció algunas proposiciones interesantes que causaron estupor en los oyentes, como el op. 7, y culminaron en los op. 15 y op. 18, desde el punto de vista musicológico debe juzgarse como un fracaso el intento de Bacarisse de renovar la música española posterior a Falla, debido al inicial acomodamiento de sus ideas musicales a las estéticas procedentes de Francia y el posterior estancamiento de sus criterios estilísticos, que impedían la creación de obras verdaderamente paradigmáticas, por lo cual, excepto el <hi rend="italic">Concertino</hi> para guitarra y orquesta, op. 72a (1952), su producción se resistió a un reconocimiento duradero a pesar de los éxitos cosechados durante su vida en todo el mundo.</p>
			</div>
			<div type="works" xml:id="d12">
				<head>Obras <note>(Si no se indica lo contrario, se encuentran en la Fundación Juan March)</note></head>
			<div type="section" xml:id="d13">
				<head>Óperas:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b1"><title>Charlot</title>, op. 15, 3 act, l, R. Gómez de la Serna, <date>1932-33</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><title>Toreros</title>, op. 37a, 1 act, l, E. Enderiz, <date>1942-3</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><title>El estudiante de Salamanca</title>, op. 38a/b, 1 act, l, E. Enderiz, <date>1944</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b4"><title>La sangre de Antígona. Misterio trágico</title>, op. 99a, 3 act, l, J. Bergamín, <date>1955</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><title>Font-aux-cabres</title>, op. 103, 3 act, l, J. Camp/J. Cassou sobre L. de Vega, <date>1956</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b6"><title>Le Trésor de Boabdil. Opéra de chambre sur une légende fantastique des temps anciens</title>, op. 107, 1 act, l, A. Camp/F. Puig-Espert, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><title>Les Cent bouches</title>, op. 119, 1 act, l, A. Camp/J. Echegaray, <date>1959-60</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d14">
				<head>Ballet:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b8"><title>Corrida de feria</title>, op. 9a, <date>1930</date>, (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><title>La Fausse tante ou L’Amour à Salamanque</title>, op. 50a, <date>1949</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><title>La mujer, el toro y el torero</title>, op. 73(I), <date>1952</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><title>Pensée</title>, op. 77, <date>1952</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b12"><title>La Grotte de merveilles</title>, op. 101, <date>1955-56</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b13"><title>Carmencita</title>, op. 104, <date>1957</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d15">
				<head>Orquesta:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b14"><title>Heraldos. Tres estampas sinfónicas</title>, op. 3b, <date>1923</date>, FM, <title>E:Msa</title> (partichelas)</bibl></item><item><bibl xml:id="b15"><title>El marqués y el bachiller. Ilustraciones sinfónicas para un retablo espiritual</title>, WoO 3, <date>1928</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b16"><title>Tres marchas burlescas</title>, op. 5b, <date>1928</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b17"><title>La tragedia de doña Ajada</title>, Sui de concierto, op. 7b, <date>1929</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b18"><title>Concertino</title>, op. 8a-c, <date>1929</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><title>Corrida de feria</title>, Sui del Ball, op. 9b, <date>1930</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b20"><title>Serenata</title>, op. 10b, <date>1931</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b21"><title>Música sinfónica</title>, op. 11(II), <date>1931</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><title>Impromptu sobre el nombre Arbós</title>, op. 17, <date>1934</date>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b23"><title>Concerto grosso</title>, op. 25, <date>1936</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><title>Escenas de baile</title>, WoO 7a, <date>1939</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b25"><title>Baratillo</title>, WoO 11, Sui, <date>1941</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b26"><title>Sinfonietta romántica</title>, op. 36, <date>1941</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b27"><title>Tres danzas del siglo XVII</title>, WoO 13, <pb n="23"/><date>1945</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><title>Once preludios en suite</title>, op. 41(II), <date>1948</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b29"><title>La zapatera prodigiosa</title>, op. 47b, Sui, <date>1948</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b30"><title>La tía fingida</title>, op. 50b, Sui de danzas, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b31"><title>Tres pastorales</title>, op. 62b, <date>1951?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b32"><title>Suite pastorale</title>, op. 62c, <date>1951?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b33"><title>Suite lírica</title>, op. 83(II), <date>1953</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b34"><title>Trece coplas sin letra con una introducción y un epílogo</title>, op. 100(I)b, <date>1955</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b35"><title>Invocation</title>, WoO 23, <date>1959?</date></bibl></item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d16">
				<head>Orquesta y solista instrumental:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b36"><title>Primer concierto en Do mayor</title>, op. 16a/b, p, <date>1933</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b37"><title>Tres movimientos concertantes</title>, op. 18, vn, va, vc, <date>1934</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b38"><title>Balada</title>, op. 20(I), p, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b39"><title>Concierto en La menor</title>, op. 22(I), vc, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b40"><title>Fantasía en Re mayor</title>, op. 26, vn, <date>1937</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b41"><title>Segundo concierto en Sol mayor</title>, op. 28, p, <date>1940</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b42"><title>Fantasía andaluza</title>, op. 46a/b, arp, <date>1948-59</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b43"><title>Adagio</title>, op. 59b, vn, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b44"><title>Capricho concertante</title>, op. 70, vn, <date>1952</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b45"><title>Concertino en La menor</title>, op. 72a, gui, <date>1952</date> (Ed. Armónicas)</bibl></item><item><bibl xml:id="b46"><title>Troisième concerto</title>, op. 74, p, <date>1952</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b47"><title>Quatrième concerto</title>, op. 88, p, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b48"><title>Concertino</title>, op. 93a, p, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b49"><title>Concertino</title>, op. 93b, arp, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b50"><title>Concerto romantique</title>, op. 98, 2p, <date>1954-55</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b51"><title>Concerto en Re mayor</title>, op. 112, arp, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b52"><title>Fantaisie concertante</title>, op. 121, 2p, <date>1960</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b53"><title>Concertino en La menor</title>, op. 72c, clv, <date>1960</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b54"><title>Concerto pour le jour de l’an</title>, op. 92(I)c, arp, <date>1961</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b55"><title>Concerto</title>, op. 124, clv, <date>1961</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b56"><title>Capriccio concertante</title>, op. 126, 2arp, <date>1961</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b57"><title>Divertimento</title>, op. 127, arp, <date>1961</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d17">
				<head>Orquesta y voz:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b58"><title>Nocturnos I, II</title>, WoO 2, T, <date>1919</date>, inc</bibl></item><item><bibl xml:id="b59"><title>La nave de Ulises</title>, op. 1, Poes, Co femenino, <date>1922?</date>, <title>E:Msa</title> (partichelas)</bibl></item><item><bibl xml:id="b60"><title>Dos poemas. Ofrenda a Debussy</title>, op. 4b, <date>1927?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b61"><title>Tres canciones del Marqués de Santillana</title>, op. 6b, Mez, <date>1928?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b62"><title>Canto sin palabras</title>, op. 11(I)c, <date>1933</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b63"><title>Tres nanas de Rafael Alberti</title>, op. 20(II)b, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b64"><title>Cantata sinfónica</title>, op. 33, Comx 4V, <date>1941</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b65"><title>Nocturno</title>, WoO 12b, <date>1942</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b66"><title>Soneto de Lope de Vega</title>, op. 35b, <date>1943</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b67"><title>Dos cantares de Lope de Vega</title>, op. 39b, <date>1944</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b68"><title>Responso a Verlaine</title>, op. 40b, <date>1945</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b69"><title>Flores de España</title>, op. 41(I)b, <date>1945</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b70"><title>¡Siempre España! Canción-himno</title>, op. 43, Comx 4V, <date>1946</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b71"><title>La muerte se vuelve vida</title>, op. 44b, <date>1947</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b72"><title>Cantata por la paz y la alegría de los pueblos</title>, op. 58, sol, Co, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b73"><title>Meurent les ombres</title>, op. 60b, <date>1951</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b74"><title>Cuatro cantarcillos</title>, op. 68b, <date>1952?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b75"><title>Paseando por España</title>, WoO 16, <date>1952?</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b76"><title>Cantata para celebrar el Año Nuevo</title>, op. 90, S, Mez, Bar, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b77"><title>Canción de la Noche Vieja. Escena lírica</title>, op. 96, S, Bar, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b78"><title>Complainte du temps passé</title>, WoO 18, nº 1, <date>1957</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b79"><title>Berceuse des temps modernes</title>, WoO 18, nº 2, <date>1957</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b80"><title>Viens te promener, Jeannette</title>, WoO 21, <date>1957</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b81"><title>Douze chansons populaires espagnoles</title>, WoO 22a, <date>1959</date>, arr</bibl></item><item><bibl xml:id="b82"><title>Catorce canciones populares españolas</title>, WoO 22b, <date>1959?</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b83"><title>Chansons de Noël. Villancicos populares españoles</title>, op. 48b, <date>1960</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d18">
				<head>Voz y conjunto instrumental:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b84"><title>Tres canciones del Marqués de Santillana</title>, op. 6c, Bar, sex, <date>1928?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b85"><title>Canto espiritual negro</title>, WoO 4, V, sex, <date>1931?</date> (perdida)</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d19">
				<head>Voz y piano:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b86"><title>Ofrenda a Debussy</title>, op. 4a, <date>1926-27</date> (UMFE)</bibl></item><item><bibl xml:id="b87"><title>Tres canciones del Marqués del Santillana</title>, op. 6a, <date>1928</date> (UMFE)</bibl></item><item><bibl xml:id="b88"><title>Vocalise</title>, op. 11(I)a, <date>1930</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b89"><title>Canto sin palabras</title>, op. 11(I)b, <date>1930</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b90"><title>Tres nanas de Rafael Alberti</title>, op. 20(II)a, <date>1935</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b91"><title>Dos canciones infantiles</title>, WoO 1, <date>1937</date> (Ministerio de Instrucción Pública)</bibl></item><item><bibl xml:id="b92"><title>Cántica de loores</title>, op. 32, <date>1941</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b93"><title>Soneto de Lope de Vega</title>, op. 35a, <date>1941</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b94"><title>Nocturno</title>, WoO 12a, <date>1942</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b95"><title>Canciones populares españolas</title>, op. 31(II), <date>1942</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b96"><title>Dos cantares de Lope de Vega</title>, op. 39a, <date>1944</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b97"><title>Responso a Verlaine</title>, op. 40a, <date>1945</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b98"><title>Flores de España</title>, op. 41(I)a, <date>1945</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b99"><title>Soneto</title>, op. 42, <date>1946</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b100"><title>Déjame a solas con la muerte mía</title>, op. 44a, <date>1947</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b101"><title>Soneto a Dulcinea del Toboso</title>, op. 45a, <date>1947</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b102"><title>Canción leonesa</title>, WoO 14, <date>1948</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b103"><title>Doce villancicos populares españoles</title>, op. 48a, <date>1948</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b104"><title>Tres poemas de Antonio Machado</title>, op. 49, <date>1949</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b105"><title>Tres canciones clásicas</title>, op. 52a, dúo, <date>1949-50</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b106"><title>Canción de ama</title>, op. 55, <date>1950</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b107"><title>Meurent les ombres, vienne la Colombe</title>, op. 60a, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b108"><title>Romance de la mano muerta</title>, op. 63, <date>1951</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b109"><title>Seguidillas de mayo 51</title>, op. 64, <date>1951</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b110"><title>Mira gentil dama</title>, op. 67, nº 3, <date>1952</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b111"><title>Cuatro cantarcillos</title>, op. 68a, <date>1952</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b112"><title>Saludo a Dolores</title>, op. 69, <date>1952</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b113"><title>Clamor por los 34 de Barcelona</title>, op. 71, <date>1952</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b114"><title>Cantiga de Alfonso Álvarez de Villasandino</title>, op. 86, <date>1953</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b115"><title>La luna feliz</title>, op. 91, nº 1, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b116"><title>El oasis</title>, op. 91, nº 2, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b117"><title>En los profundos valles de la tierra</title>, op. 100(II), <date>1955</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b118"><title>Trois chansons de Noël</title>, op. 115, <date>1958</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b119"><title>¡Oh soledad! Soneto de Antonio Machado</title>, op. 116, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b120"><title>Dos poemas de Blas de Otero</title>, op. 118, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b121"><title>Pleniluni a la riera</title>, WoO 25, <date>1961</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b122"><title>Nanas de la cebolla</title>, op. 129, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b123"><title>Deux mélodies sur des poèmes de Romain Selsis</title>, op. 130, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b124"><title>À vos ordres, mon général</title>, WoO 26, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b125"><title>Canción del hombre nuevo</title>, op. 133, <date>1963</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d20">
				<head>Voz y guitarra o arpa:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b126"><title>Tres cantares anónimos del siglo XVI</title>, op. 85, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b127"><title>El caballero de Olmedo</title>, op. 39d, nº 2, <date>1962?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b128"><title>Soneto a Dulcinea del Toboso</title>, op. 45b, <date>1962?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b129"><title>Tres cantarcillos</title>, op. 68c, <date>1962?</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b130"><title>El delfín</title>, op. 78b, nº 2, <date>1962?</date></bibl></item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d21">
				<head>Voz:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b131"><title>Romance marinero</title>, op. 67, nº 1, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b132"><title>Melusine y el espejo</title>, op. 67, nº 2, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b133"><title>Canción para <q>El 12 de octubre de Cervantes</q></title>, WoO 17, dúo, <date>1954</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d22">
				<head>Coro:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b134"><title>Ave verum</title>, op. 19, <date>1934</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b135"><title>Canto a la marina</title>, WoO 5, Comx 4V, <date>1936</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b136"><title>El caballero de Olmedo</title>, op. 39c, nº 2, Bar, Comx 6V, <date>1949</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b137"><title>Romance de la infanta de Francia</title>, op. 51, S, T, Co, <date>1949</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b138"><title>Mimi Pinson</title>, op. 56, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b139"><title>Ojos claros, serenos</title>, op. 52b, nº 2, Comx 4V, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b140"><title>Asturiana de Manuel de Falla</title>, WoO 15a, Comx, 4V, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b141"><title>Nana de Manuel de Falla</title>, WoO 15b, <date>1951</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b142"><title>Amor no me dexes</title>, op. 65a, Co femenino 8V, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b143"><title>Amor no me dexes</title>, op. 65b, Comx 4V, <date>1951</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d23">
				<head>Conjunto instrumental:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b144"><title>Tres piezas para quinteto</title>, op. 3a, 2vn, va, vc, p, <date>1923?</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b145"><title>Heraldos</title>, sex con p, op. 3c, <date>1923?</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b146"><title>Marcha fúnebre. Danza de las brujas</title>, op. 7c, vn, p, <date>1929</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b147"><title>Primer cuarteto de cuerda</title>, op. 10a, <date>1930</date>, <title>E:Mc</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b148"><title>Canto sin palabras</title>, op. 12, vn, p, <date>1930</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b149"><title>Sonata en trío</title>, op. 13a, fl, vc, arp, <date>1932</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b150"><title>Sonata en trío</title>, op. 13b, vn, vc, p, <date>1932</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b151"><title>Segundo cuarteto</title>, op. 14, <date>1932</date>, <title>E:Mc</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b152"><title>Berceuse</title>, op. 23b, vn, p, <date>1936</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b153"><title>Tercer cuarteto</title>, op. 24, <date>1936</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b154"><title>Serenata para instrumentos de viento</title>, op. 27, <date>1939</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b155"><title>Octeto</title>, op. WoO 8, cu, <date>1940</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b156"><title>Petite suite</title>, WoO 9, cuart vnt, <date>1940</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b157"><title>Sonata</title>, op. 29, 2vn, p, <date>1940</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b158"><title>Sonatina</title>, op. 31(I)a, 2vn, <date>1941</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b159"><title>Adagio</title>, op. 59a, vn, p, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b160"><title>Adagio</title>, op. 59c, vc, p, <date>1950?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b161"><title>Cuatro pastorales para violín y piano</title>, op. 62a, <date>1950-51</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b162"><title>Serenata</title>, op. 73(II), Orq cu, <date>1952?</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b163"><title>Rondino en Sol mayor</title>, op. 87, vn, p, <date>1953</date>, inc</bibl></item><item><bibl xml:id="b164"><title>Concierto en Mi bemol mayor</title>, op. 92(I)a, arp, vnt, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b165"><title>Concerto pour le jour de l’an</title>, op. 92(I)b, arp, vnt, <date>1954?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b166"><title>Suite-impromptu</title>, op. 95, cuart tbns, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b167"><title>Introducción, variaciones y coda</title>, op. 102a, vn, p, <date>1956</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b168"><title>Introducción, variaciones y coda</title>, op. 102b, vc, p, <date>1956</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b169"><title>Triptique</title>, op. 105, vn, vc, arp, <date>1957</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b170"><title>Les Rois mages</title>, op. 114, pequeña Orq, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b171"><title>Fantaisie en duo</title>, op. 125, fl, arp, <date>1961</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b172"><title>Chant de l’oirseau qui n’existe pas</title>, op. 131, 2fl, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b173"><title>Toccata</title>, WoO 27, vc, p, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b174"><title>Cinq pièces</title>, WoO 28, vc, p, <date>1962?</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b175"><title>Fum, fum, fum</title>, WoO 29, nº 1, pequeña Orq</bibl></item><item><bibl xml:id="b176"><title>El marabú</title>, WoO 29, nº 2, pequeña Orq</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d24">
				<head>Piano:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b177"><title>Heraldos</title>, op. 2a, <date>1922</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b178"><title>Danza de las brujas</title>, op. 7d, <date>1929</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b179"><title>Toccata</title>, op. 8d, <date>1929</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b180"><title>Tres danzas del ballet Corrida de feria</title>, op. 9c, <date>1930</date> (desaparecida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b181"><title>Siete variaciones sobre un tema de las canciones del Marqués de Santillana</title>, op. 22(II), <date>1935</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b182"><title>Berceuse</title>, op. 23a, <date>1936</date> (Barcelona, Consejo Central de Música)</bibl></item><item><bibl xml:id="b183"><title>Romancilla sentimental</title>, WoO 10, <date>1940</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b184"><title>Pasodoble</title>, WoO 7b, <date>1941</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b185"><title>24 Preludios</title>, op. 34, <date>1941</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b186"><title>Danza de la muerte de la ópera Toreros</title>, op. 37b, <date>1942</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b187"><title>Pasodoble de la ópera Toreros</title>, op. 37c, <date>1943</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b188"><title>Sonatina</title>, op. 53a, <date>1950</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b189"><title>Preludio, fugueta y rondó</title>, op. 53b, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b190"><title>Trois petites pièces sur cinq notes</title>, op. 54, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b191"><title>Tema con variaciones en La menor</title>, op. 66, <date>1951</date> (UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b192"><title>Deux moments musicaux</title>, op. 79, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b193"><title>A Elisa</title>, op. 81, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b194"><title>Cancioncilla</title>, op. 84, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b195"><title>Suite en cinco minutos</title>, op. 89, 2p, <date>1953</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b196"><title>Lento de la ópera Le sang d’Antigone</title>, op. 99b, p 4 manos, <date>1955?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b197"><title>Coplas sin letra</title>, op. 100(I)a, <date>1955</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b198"><title>Carnaval parisién</title>, op. 111, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b199"><title>Sonatina</title>, op. 31(I)b, p 4 manos, <date>1960</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b200"><title>Méditation</title>, op. 110, 2p, <date>1958</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b201"><title>Andante malinconico</title>, WoO 31, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b202"><title>Feuille d’album</title>, op. 123, nº 1, <date>1960</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b203"><title>Hommage funèbre</title>, op. 123, nº 2, <date>1960</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b204"><title>Variaciones sobre cinco notas</title>, op. 128, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b205"><title>Aurres Ku</title>, WoO 30</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d25">
				<head>Guitarra:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b206"><title>Pavana</title>, op. 2b, nº 3, <date>1930</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b207"><title>Petite suite</title>, op. 57, <date>1950</date> (SC)</bibl></item><item><bibl xml:id="b208"><title>Paspié</title>, op. 57, nº 5, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b209"><title>Romanza</title>, op. 72b, <date>1952</date> (Pratt Editions)</bibl></item><item><bibl xml:id="b210"><title>Balada en Re menor</title>, op. 82, <date>1953</date>, (SC)</bibl></item><item><bibl xml:id="b211"><title>Impromptu</title>, op. 94, <date>1954</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b212"><title>Toccata</title>, WoO 19, <date>1957</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b213"><title>Petite suite</title>, op. 120, <date>1960</date> (SC)</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d26">
				<head>Arpa:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b214"><title>Partita en Do mayor</title>, op. 80, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b215"><title>Balada en La menor</title>, op. 83(I), <date>1953</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b216"><title>Para dormir a Estela (berceuse)</title>, WoO 20, <date>1957</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d27">
				<head>Otras:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b217"><title>Introducción, tema y variaciones</title>, op. 97, cl, <date>1955?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b218"><title>Sonatina</title>, op. 113, acr, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b219"><title>L’Ours et le petit ourson</title>, op. 132, vc, <date>1962</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d28">
				<head>Música para cine:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b220"><title>Les Femmes de Stremec</title>, op. 106, Orq, dir L. Grospierre, <date>1957</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b221"><title>La Fille aux yeux d’or</title>, WoO 24, gui, dir J. G. Albicocco, <date>1961</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d29">
				<head>Música para teatro:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b222"><title>Teatro de <q>El peón de música</q></title>, op. 5a, sol, Covi, Orq, <date>1928</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b223"><title>La tragedia de doña Ajada, poema bufo siniestro</title>, op. 7a, canto, Rc, linterna mágica, Orq, <date>1929</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b224"><title>Camino y los animales</title>, WoO 6, Orq, guiñol, <date>1938</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b225"><title>La Savetière prodigieuse</title>, op. 47a, canto, qnt con p, <date>1948</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b226"><title>Le Trèfle fleuri</title>, op. 108a, Orq, <date>1958</date> (perdida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b227"><title>Le Petit retable de don Cristóbal</title>, op. 117, canto, gui, p, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b228"><title>El retablo de la libertad de Melisendra. Una aventura de Don Quijote</title>, op. 122, Orq, <date>1960</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d30">
				<head>Música para radio:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b229"><title>Preludio, interludios, coplas y final para <q>Ligazón</q> de Valle-Inclán</title>, op. 61, V, p, <date>1951</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b230"><title>Tres canciones al estilo popular para el sainete radiofónico de A. Porras <q>Desayuno en el campo</q></title>, op. 75, V, p, <date>1952</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b231"><title>Nochesbuenas para la fantasía radiofónica</title>, op. 76, V, p, <date>1952</date> (desaparecida)</bibl></item><item><bibl xml:id="b232"><title>Los locos de la rivera o Canción de la pájara pinta</title>, op. 78a, 2V, p, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b233"><title>Illustrations musicales pour l’arrangement radiophonique de la pièce de Rafael Alberti <q>Le Trèfle fleuri</q></title>, op. 108b, p, <date>1958?</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b234"><title>Complainte de Romulus para <q>Profil de medailles</q></title>, op. 109, V, p, <date>1958</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b235"><title>Cinq petits interludes pour les émissions sur Arroquia et sa poésie</title>, op. 92(II), p, <date>1959</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d31">
				<head>Bibliografía:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b236"><title>HME</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b237"><author>M. de Falla</author>: <title rend="quoted">El gran músico de nuestro tiempo: Ígor Stravinski</title>, <title>La Tribuna</title>, Madrid, <date>1916</date>, (repr <title>Escritos sobre música y músicos</title>, ed. <editor>F. Sopeña</editor>, Madrid <date>1972</date>, 25-9)</bibl></item><item><bibl xml:id="b238">—: <title rend="quoted">Claude Debussy y España</title>, <title>Revue Musicale</title>, París, <date>1920</date> (repr <title>ibíd.</title>, 69-76)</bibl></item><item><bibl xml:id="b239"><author>H. Collet</author>: <title>L’Éssor de la musique espagnole au XX<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>, París, <date>1929</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b240"><author>A. Salazar</author>: <title>La música contemporánea en España</title>, Madrid, <date>1930</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b241"><author>G. Pittaluga</author>: <title rend="quoted">Música moderna y jóvenes músicos españoles</title>, <title>Ritmo</title>, 27, <date>1930</date>, 5-7 (I), <title>Ritmo</title>, 28, <date>1931</date>, 2-3 (II)</bibl></item><item><bibl xml:id="b242">—: <title rend="quoted">Revista de ambos mundos</title>, <title>Ritmo</title>, 109, <date>1935</date>, 5-6 (I), <title>Ritmo</title>, 110, VI-1935, 8-9</bibl></item><item><bibl xml:id="b243"><author>A. Salazar</author>: <title>La música actual en Europa y sus problemas</title>, Madrid, <date>1935</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b244"><author>E. Casal Chapí</author>: <title rend="quoted">Salvador Bacarisse</title>, <title>Música</title>, 2, <date>1938</date>, Barcelona, 27-56</bibl></item><item><bibl xml:id="b245"><author>E. López-Chávarri Andújar</author>: <title rend="quoted">Salvador Bacarisse y sus <hi rend="italic">24 Preludios</hi> para piano,</title> <title>Ritmo</title>, 248, <date>1952</date>, 10-1</bibl></item><item><bibl xml:id="b246"><author>R. Gómez de la Serna</author>: <title rend="quoted">Una ópera malograda</title>, <title>Nuevas páginas de mi vida. (Lo que no dije en mi Automoribundia)</title>, cap. 12, Alcoy, <date>1957</date>, 73-5</bibl></item><item><bibl xml:id="b247"><author>M. Valls Gorina</author>: <title>La música española después de Manuel de Falla</title>, Madrid <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b248"><author>A. Fernández-Cid</author>: <title>Lieder y canciones de España</title>, Madrid, <date>1963</date>, <pb n="24"/>220-2</bibl></item><item><bibl xml:id="b249"><author>E. Pulido</author>: <title rend="quoted">Con Salvador Bacarisse</title>, <title>Carnet Musical</title>, México, <date>1963</date>, 101-3</bibl></item><item><bibl xml:id="b250"><author>J. Subirá</author>: <title>Temas musicales madrileños</title>, Madrid, <date>1971</date>, 43-62</bibl></item><item><bibl xml:id="b251"><author>C. Halffter</author>: <title rend="quoted">Una generación frustrada. Los músicos del 27</title>, <title>Extra</title>, 507, <date>1972</date>, 34-6</bibl></item><item><bibl xml:id="b252"><author>Anón.</author>: <title rend="quoted">Bacarisse, Salvador. Tres canciones medievales</title>, <title>TSM</title>, 4, <date>1973</date>, 124</bibl></item><item><bibl xml:id="b253"><author>R. Halffter</author>: <title rend="quoted">Manuel de Falla y los compositores del Grupo de Madrid de la Generación del 27. Lección magistral, Madrid, 1976</title>, <title>Rodolfo Halffter (su obra para piano)</title>, ed. <editor>A. Iglesias</editor>, Madrid, <date>1979</date>, 45-58</bibl></item><item><bibl xml:id="b254"><author>E. Franco</author>, <title rend="quoted">Bacarisse</title>, <title>TNG</title>, vol. I, 770</bibl></item><item><bibl xml:id="b255"><author>L. E. Powell</author>: <title>A History of Spanish Piano Music</title>, Bloomington, <date>1980</date>, 113</bibl></item><item><bibl xml:id="b256"><author>J. C. Mainer</author>: <title>La edad de plata (1902-1939)</title>, Madrid, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b257"><author>J. Turina</author>: <title>Escritos de Joaquín Turina</title>, ed. <editor>A. Iglesias</editor>, Madrid, <date>1982</date>, 93-105, 209, 215-26</bibl></item><item><bibl xml:id="b258"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title>La Generación de la República o La edad de plata de la música española</title>, Madrid, <date>1983</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b259"><author>T. Marco</author>: <title>Historia de la música española. 6. Siglo XX</title>, Madrid, <date>1983</date>, 127-38</bibl></item><item><bibl xml:id="b260"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title rend="quoted">Adolfo Salazar y el Grupo de la Generación del 27</title>, <title>Cuadernos de Música</title>, 1, <date>1984</date>, 7-37</bibl></item><item><bibl xml:id="b261"><author>H. Danuser</author>: <title>Die Musik des 20. Jahrhunderts</title>, Neues Handbuch der Musikwissenschaft, Ed. Carl Dahlhaus, Laaber, <date>1984</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b262"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title rend="quoted">La rinascita musicale della seconda Repubblica spagnola ed il suo progetto per una organizzazione della musica</title>, <title>Musica/Realtá</title>, 15, XII-1984, 29-56</bibl></item><item><bibl xml:id="b263">—: <title rend="quoted">Entrevista con Salvador Bacarisse. Catálogo de las obras de Salvador Bacarisse</title>, <title>La música en la Generación del 27. Homenaje a Lorca. 1915/1939</title>, Ministerio de Cultura, <date>1986</date>, 94-102</bibl></item><item><bibl xml:id="b264">—: <title rend="quoted">La música española hasta 1939 o la restauración musical</title>, <title>ACS</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b265">—: <title rend="quoted">Música e musicisti della Generazione del 27. Elementi per un’interpretazione</title>, <title>Musica/Realtá</title>, VIII-1987</bibl></item><item><bibl xml:id="b266">—: <title rend="quoted">Manuel de Falla y los músicos de la Generación del 27</title>, <title>Actas del Simposio Manuel de Falla</title>, Venedig, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b267"><author>C. Heine</author>: <title>Catálogo de obras de Salvador Bacarisse</title>, Madrid, <date>1990</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b268">—: <title>Salvador Bacarisse (1898-1963). Die Kriterien seines Stils während der Schaffenszeit in Spanien (bis 1939)</title>, Frankfurt del Meno, <date>1993</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b269">—: <title rend="quoted">Las relaciones entre los músicos y los poetas de la Generación del 27: Rafael Alberti</title>, <title>Cuadernos de Arte de la Universidad de Granada</title>, 26, <date>1995</date>, 265-96</bibl></item><item><bibl xml:id="b270">—: <title rend="quoted">Salvador Bacarisse. <hi rend="italic">Tercer cuarteto</hi> para instrumentos de arco, op. 24 (1936)</title>, <title>Cambio de tercio. Música española para cuarteto de cuerda</title>, Oviedo, <date>1995</date>, 155-77</bibl></item><item><bibl xml:id="b271">—: <title rend="quoted">Fernando Remacha (1898-1984): su despedida de la música</title>, <title>RMS</title>, XIX, 1-2, <date>1996</date>, 239-43</bibl></item><item><bibl xml:id="b272"><author>M. Cristoforidis</author>: <title rend="quoted">El peso de la vanguardia en el proceso creativo del ‘Concerto’ de Manuel de Falla</title>, <title>RMS</title>, vol. XX, 1, <date>1997</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b273"><author>C. Heine</author>: <title rend="quoted">El impresionismo musical en tres obras españolas para piano: Vicente Arregui (1902), Salvador Bacarisse (1922) y Joaquín Turina (1930)</title>, <title>AnM</title>, 52, <date>1997</date>, 173-200</bibl></item><item><bibl xml:id="b274">—: <title rend="quoted">Salvador Bacarisse. Su obra de 1926 a 1930: del impresionismo al neoclasicismo</title>, <title>NASS</title>, 14, 1, <date>1998</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b275">—: <title rend="quoted">Bacarisse, Salvador</title>, <title><hi rend="sup">2</hi>MGG</title>, Personenteil, 1, <date>1999</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d32">
				<docAuthor><persName><forename>CHRISTIANE</forename> <surname>HEINE</surname></persName></docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>