<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Bolivia</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="568">568</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="597">597</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00017" type="geo" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<head>Bolivia.</head>
				<p xml:id="p1">Se halla situada en el centro de América del Sur, entre los 57° 26’ y 69° 38’ de longitud occidental del meridiano de Greenwich. Limita al sur con Argentina, al norte y al este con Brasil, al oeste con Perú, al sureste con Paraguay y al suroeste con Chile. En 1976 su población era de cinco millones de habitantes. Su extensión es de 1.098.581 km<hi rend="sup">2</hi> y tiene una densidad de población de 55 habitantes por kilómetro cuadrado. Se consideran tres zonas geográficas: Andina, Subandina y Llanos Orientales. La primera abarca el 28% del territorio e incluye las cordilleras Occidental y Oriental, entre las que se encuentra el Altiplano. Las cumbres de esta zona alcanzan los 6.900 m de altitud (Sajama) y el clima es frio. La segunda zona es más templada, la altura varía entre los 3.400 y los 2.000 m. La tercera zona tiene clima tropical y es de escasa elevación (600 m). Hay tres cuencas hidrográficas: la Amazonia, a la que van los ríos Mamoré y Beni; la del Plata, con los ríos Paraguay y Pilcomayo, y la lacustre, con los lagos Titicaca y Poopó y el río Desaguadero. La capital es Sucre y la sede del gobierno, La Paz (un millón de habitantes). Ciudades principales son Santa Cruz, Cochabamba, Potosí y Oruro.</p>
				<p xml:id="p2">El territorio fue poblado desde muy antiguo por culturas de recolectores que empleaban herramientas de piedra. Antes del 4.000 a. C. existía en el Altiplano paceño la cultura viscachanense; posteriormente aparecen la cultura huncarani, domesticadora de la llama, cerca del lago Poopó, y la cultura chiripa junto al lago Titicaca. En el 600 a. C. Tiwanacu logró ser el centro más importante, como lo testimonian importantes monumentos líticos de fina decoración. Hacia el s. XIV los incas provenientes de Cuzco conquistaron territorios, extendiendo su dominio por la zona de los valles. El territorio fue explorado desde los primeros tiempos de la conquista por religiosos dominicos y franciscanos y por Gonzalo Pizarro, hermano del conquistador de Perú <pb n="569"/>(1534). Con las diferentes expediciones se fundaron varias ciudades (Chuquisaca, Potosí, La Paz, Cochabamba y Tarija). El virrey Francisco de Toledo organizó el virreinato (1572). La minería fue la actividad principal. El rey Felipe II estableció la audiencia de Charcas como jurisdicción judicial y administrativa dependiente del virreinato de Perú.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00017-f1.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p3">La sociedad virreinal estaba compuesta por clases y estamentos donde el elemento religioso determinaba la manera de vivir. Las pugnas económicas entre criollos, andaluces y extremeños desembocaron en frecuentes enfrentamientos armados en Potosí (1623-25). Los levantamientos hacían ver que los indígenas no aceptaban la conquista y la colonización española. En 1623 se fundó la primera universidad: San Francisco Javier en Chuquisaca o Charcas, donde la escultura tuvo un notable desarrollo. Destacaron en la literatura poetas como Mendoza y Luis de Rivera, y el dramaturgo Diego Fernangil, el cronista fray Antonio de la Calancha y el historiador Bartolomé Arzans de Orzúa y Vela. En las artes plásticas hay que señalar a los pintores Bernardo Bitti y Melchor Pérez Holguín y al escultor Gaspar de la Cueva. Iglesias y edificios públicos como la Casa de la Moneda y la Torre de la Compañía en Potosí y otras construcciones civiles y religiosas de Moxos y Chiquitos, son las mejores muestras de la arquitectura y el urbanismo de la época virreinal.</p>
				<p xml:id="p4">El s. XVIII es el de la sociedad mestiza, que toma los puestos de importancia y se impone sobre los peninsulares y blancos criollos, ejerciendo fuerte presión (especialmente en las ciudades) por liberarse del <q>mal gobierno</q>. La abdicación del rey Fernando VII al trono español, la llegada a Chuquisaca del enviado de la junta de Sevilla y otras causas, determinaron que los doctores altoperuanos fraguaran una conspiración para la independencia, que finalmente pudo ser lograda tras una guerra de quince años (1809-25). El ejército colombiano de Simón Bolívar venció en las batallas de Junín y Ayacucho y entró en el Alto Perú. El mariscal Antonio José de Sucre convocó la asamblea que declaró la independencia de Chuquisaca el 6 de agosto de 1825. La nueva república adoptó el nombre de Bolivia y nombró a Bolívar su primer presidente. Le sucedió Sucre (1827). El general Andrés de Santa Cruz, presidente en 1829, promulgó un cuerpo jurídico que estuvo vigente casi un siglo y medio. Una intervención armada de Chile desbarató un intento de confederación Perú-Bolivia. En los gobiernos posteriores José Ballivián derrotó al ejército peruano en Ingavi (1841); las presidencias de Belzu y Córdova hicieron frente a los problemas de carácter social; la <q>edad de la quina</q> vio la progresiva ocupación pacífica del Litoral por los chilenos, que explotaron el guano y el salitre por cuenta propia; el presidente Melgarejo firmó el tratado con Chile haciendo concesiones territoriales; durante la presidencia de Daza las relaciones con Chile se rompieron y estalló la guerra del Pacífico, en la que Bolivia contó con la alianza de Perú (1879); Bolivia se retiró de Antofagasta, firmó una tregua y perdió finalmente su acceso a la costa del Pacífico.</p>
				<p xml:id="p5">Los gobiernos conservadores encumbraron al poder a la nueva oligarquía minera de la plata. Los gobiernos liberales (1900-20) se dedicaron a crear progreso material: se inició la explotación del estaño en las minas de Simón Patiño, quien dominó económicamente el país, y en 1920 se descubrieron y explotaron los pozos petrolíferos del sur del país.</p>
				<p xml:id="p6">Los gobiernos de Bautista Saavedra y Hernando Siles trataron de afirmarse en la zona petrolífera, pero intereses transnacionales desencadenaron la guerra del Chaco con Paraguay, perdiéndose el Chaco Boreal (1932-35), aunque <pb n="570"/>se conservó la zona petrolera. Los gobiernos militares posteriores no pudieron evitar el juego político de los partidos tradicionales y el poder de la minería, que finalmente cayó ante la revolución del Movimiento Nacionalista Revolucionario. Víctor Paz Estenssoro y Hernán Suiles Zuazo decretaron en 1952 la nacionalización de las minas, la reforma agraria y el voto universal, con lo que surgió una nueva estructura social y cultural. A partir de 1964 los militares gobernaron el país y no se retornó a la democracia hasta 1982, cuando entraron a gobernar Siles Zuazo (1982) y Paz Estenssoro (1985). Las elecciones de mayo de 1989 no dieron un ganador absoluto y el congreso eligió a Jaime Paz Zamora mediante una alianza de partidos que derrotó al candidato oficialista Gonzalo Sánchez de Lozada, que obtuvo la mayoría relativa en las urnas. En 1993 este político ganó las elecciones e introdujo una serie de cambios estructurales de tinte liberal.</p>
			</div>
			<div type="contents" xml:id="d2">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d3">La música colonial</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d8">La música desde la independencia</ref>.</item>
					<item n="III"><ref target="#d9">El siglo XX y las instituciones musicales. La música en la guerra del Chaco</ref>.</item>
					<item n="IV"><ref target="#d10">Música indígena andina de Bolivia</ref>.</item>
					<item n="V"><ref target="#d27">Música indígena del oriente boliviano</ref>.</item>
					<item n="VI"><ref target="#d41">La música popular</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d3">
				<head n="I">LA MÚSICA COLONIAL.</head>
				<p xml:id="p7">Las referencias sobre la música que se cultivó en el territorio sólo se pueden entresacar de lo que dicen cronistas de Indias como Cieza de León y Guamán Poma de Ayala, puesto que su cometido no era exactamente el cultural, aunque mencionaron aspectos relacionados con rituales, celebraciones y fastos de muy diversa índole. La ausencia de una escritura musical y, más todavía, de una escritura del lenguaje, no permite tener ideas exactas al respecto; sin embargo, y puesto que en Bolivia aún existen comunidades indígenas fuertemente conservadoras que han resistido con tesón el embate de la cultura occidental durante cinco siglos, es posible reconstruir, con mucha cautela, un panorama de costumbres musicales, puesto que los datos de las modernas disciplinas de investigación como la etnomusicología, convenientemente extrapolados con las crónicas, pueden aclarar este terreno.</p>
				<p xml:id="p8">En la zona andina, tanto en la que está inmersa en la cultura aymara (mosaico de razas venidas de la costa del Pacífico al sur del desierto de Atacama y cruzadas con originarios pukina), como en la que es producto de los tradicionales traslados quechuas (mitmaq, mitimae), se conserva aún el recuerdo de formas musicales como los haillis de propiciación de la tierra y los khochus, himnos adoratorios de las diversas divinidades, a los que se deben añadir los harawis (yaravis, yaravíes), especie de canto amatorio.</p>
				<p xml:id="p9">Es evidente que existió práctica instrumental, tal como lo muestran los restos arqueológicos que se conservan, tanto en el caso de los membranófonos, con tambores de diferentes formas, como en el de los aerófonos, representados por los siku o flautas de pan, hechas de cerámica, a diferencia de las actuales zampoñas que son de tubos de caña. Silbatos y otras flautas de pico, también de arcilla cocida, acercan a las tarka y pinkillu y otros instrumentos de la misma especie. La variante de la flauta recta de bisel, y hasta la travesera, puede también ser testimoniada en fragmentos arqueológicos, aunque esta vez hecha de huesos animales e incluso humanos. Es interesante un ejemplar de trompeta de cerámica que representa un hombre, con pabellón en la cabeza y la boquilla del instrumento en la punta de un falo. En las figuras del friso de <q>la Puerta del Sol</q> del asiento arqueológico de Tiwanacu se representan varios personajes tocando cortas trompetas de cerámica, instrumentos que en tiempos más recientes se han transformado en los pututus, hechos de cuerno de res.</p>
				<p xml:id="p10">La práctica musical popular boliviana es de gran intensidad y de resonancia mundial: por un lado están los conjuntos vocales e instrumentales que cultivan los aires tradicionales o presentan composiciones originales en el estilo de tal o cual región o comunidad, y cuyos medios de difusión son la radio, la televisión o el disco; por otro lado están las festividades folclóricas que coinciden con el calendario religioso y que se convierten en <q>entradas</q> callejeras con gran lucimiento de danzas y trajes típicos de inusitada riqueza de oropeles. En ciudades como La Paz, Oruro, Cochabamba o poblaciones menores suelen suscitar gran asistencia de turistas. Más íntimas resultan las festividades en los pueblos pequeños, que conservan la mayor autenticidad: éstos son los preferidos por los investigadores etnomusicólogos, que pueden grabar y filmar estas manifestaciones. Los eventos folclóricos más importantes son: el Carnaval de Oruro, con un fastuoso desfile de conjuntos de bailarines a lo largo de las calles de la ciudad y la realización del <q>relato</q>, auto sacramental extenso en el que se representa la escena bíblica de la caída de los ángeles liderados por Lucifer y la derrota que sufren a manos de las huestes presididas por el arcángel Miguel. En La Paz se realiza la fiesta de la Santísima Trinidad, en la que la entrada del Gran Poder destaca el trabajo de los bordadores de trajes de los danzantes. En la fiesta de la Asunción (15 de agosto) en la población de Quillacollo, vecina a la ciudad de Cochabamba, se celebra la fiesta de la Virgen de Urkupiña, en la que también se hacen demostraciones de danzas folclóricas. Finalmente, en Tarabuco, en el departamento de Chuquisaca, a 60 km al sur de Sucre, tiene lugar la celebración de Pujllay en el mes de marzo en recuerdo de una batalla de fines del s. XVIII, evento muy popular que incluye danzas y actos de equitación acrobática a cargo de una de las comunidades indígenas de más fuerte personalidad, descendientes de los antiguos yampara.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d4">
				<head n="1">Los primeros maestros de música de Charcas. La música eclesiástica.</head>
				<p xml:id="p11">La llegada de los españoles a América se hizo bajo un proyecto muy claro de expansión de la religión católica. Así lo expresaban los reyes de España Fernando de Aragón e Isabel de Castilla. Esa impronta de evangelización se hizo patente en todos los actos de la vida de las ciudades y pueblos del continente descubierto y conquistado hasta fines del s. XVIII, cuando las ideas enciclopedistas empezaron a divulgarse en las universidades que ya no regentaban los jesuitas. La iglesia en América, y más concretamente en el Alto Perú –como se conoce en esos años lo que hoy es Bolivia–, tiene un papel preponderante. Éste se manifiesta en una acción litúrgica rica, que trata de imitar los fastos del rito mozárabe o toledano, adaptándolos a las especificaciones del concilio de Trento. La música en esos actos era tan relevante que pasó a ser el principal acontecimiento musical que se realizaba, haciendo las veces de velada o concierto. No es de extrañar entonces que las autoridades eclesiásticas, los cabildos y los obispos se esmeraran en dotar a catedrales y otros templos de buenos órganos y otros instrumentos y de contratar personal idóneo para la conformación de las capillas, conjuntos vocales e instrumentales encargados del canto sagrado.</p>
				<p xml:id="p12">A principios del s. XVII se tienen datos de la presencia en La Plata de maestros de canto e instrumentos, como Juan de la Peña, de Madrid, que fue contratado como instructor de laúd y teclados, mientras que en la capilla de la catedral de la misma ciudad se fueron sucediendo los maestros encargados de la enseñanza y preparación de los músicos, desde los más pequeños seises, pasando por los salmistas, cantores e instrumentistas, hasta el organista, que era el sustituto del MC. Dos <pb n="571"/>nombres destacaron en la primera mitad del s. XVII: Gutierre Fernández Hidalgo (1533-1618), también conocido como Gutiérrez Hernández Hidalgo, que después de haber trabajado y compuesto música en Bogotá atravesó medio continente hasta afincarse en La Plata, y reunió una serie de obras de su producción que envió a Europa para ser impresas, pero se perdieron en la travesía marítima, tan peligrosa en aquellos años, y Francisco de Otal, que le sucedió en el cargo de MC, <q>tiple capón</q>, es decir, castrado, del que se conserva un interesante expediente, por el que se demuestra que obtuvo la dispensa para ser ordenado sacerdote pese a su condición de mutilado. Éstos y otros maestros contribuyeron en la ciudad –que pronto adquirió preponderancia política y cultural por la Audiencia de Charcas y la Universidad de San Francisco Xavier–, a hacer la celebración de misas y vísperas, acontecimientos artísticos de primer orden donde no faltaron aditamentos profanos más o menos atrevidos que merecieron gruesos anatemas de arzobispos y obispos, aunque generalmente no fueron tenidos en consideración.</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00017-f2.png"/>
				</figure>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d5">
				<head n="2">Órganos e instrumentos musicales.</head>
				<p xml:id="p13">Desde época temprana se conservan órganos construidos en la Audiencia de Charcas por maestros organeros procedentes de España. Así, en los documentos aparecen los fabricados por Sebastián de León, que, español de origen, había trabajado en Cuzco y dejó dos órganos para la catedral de Chuquisaca, uno para la iglesia de Santo Domingo y otro para San Agustín entre 1564 y 1577. Se conservan la caja y los fuelles del de la catedral, en regular estado.</p>
				<p xml:id="p14">Durante los ss. XVI, XVII y XVIII se siguieron construyendo órganos en Chuquisaca, La Paz y otras ciudades como Cochabamba y las misiones de Moxos y Chiquitos. De éstos queda uno en la capilla de Guadalupe, integrante del conjunto monumental de la catedral de Sucre (Chuquisaca), además del de la iglesia de Santa Clara, ya del s. XVIII. Un interesante ejemplar es el existente en la iglesia parroquial de Tarata, construido en Moxos, reparado y puesto en uso a fines del s. XVIII por el organero granadino Diego López y concluido por Casimiro Herbas. A comienzos del s. XIX se construyeron el órgano de Santo Domingo de La Paz, por el maestro Lorenzo Pacheco, y el de Sarco (Cochabamba). Fueron maestros organeros en distintas partes del departamento de La Paz, entre los ss. XVII y XIX, los mestizos e indios Tamayo Villegas, Juan Santos Gutiérrez y Juan Butrón. En 1767, tras la expulsión de los jesuitas, quedaba en las misiones de Moxos y Chiquitos la importante cantidad de 55 órganos. En esas mismas misiones había una gran profusión de instrumentos musicales, tales como violines, violas, violones, bajones y otros. En diversas ciudades del país aparecieron durante el s. XX violines de importantes maestros constructores europeos como Stradivarius, Amati, Guarnerius y otros que fueron traídos durante los tiempos virreinales y el s. XIX.</p>
				<p xml:id="p15">Otro importante aspecto es el de los claves construidos en el país sobre modelos europeos; existen dos del s. XVIII, uno en el Museo de Charcas y otro en el Museo de Santa Teresa de Potosí. De los distintos modelos de pianoforte del s. XVIII y comienzos del s. XIX quedan interesantes ejemplos en museos y colecciones del país, como un piano Clementi en la Casa de La Moneda de Potosí y varios de Londres y París en el Museo de Charcas de Sucre y en el Museo Costumbrista de La Paz. A partir de mediados del s. XIX aumentaron los buenos ejemplares de pianos Pleyel, Erard y otros, fechados en el último tercio del siglo, en Sucre, Tarija y La Paz. En esta época aparecen los pianos alemanes Köhl, Görs und Kallmann, Blütner, Rönisch, Rachals, Bechstein y Gotrian-Steinweg, que son muy numerosos en casas particulares, incluso de extracción muy popular, y en pueblos pequeños, especialmente de los valles.<pb n="572"/></p>
				<figure xml:id="f3">
					<html:img src="images/meh00017-f3.png"/>
				<p xml:id="p16"><hi rend="italic">Coro Los niños cantores del Valle y Coro Del Valle durante un recital en la catedral de Cochabamba</hi></p>
				</figure>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d6">
				<head n="3">El Barroco.</head>
				<p xml:id="p17">A partir del segundo tercio del s. XVII el estilo musical converge hacia los postulados del Barroco. Sus características principales son el gran auge de la música instrumental, un mayor apego a la tonalidad, la ornamentación y la utilización de la cifra para los instrumentos acompañantes o bajo continuo. A partir de la segunda mitad del s. XVII la catedral de La Plata fue la sede más brillante de la música en lo que en ese momento era el virreinato del Perú.</p>
				<p xml:id="p18">Pedro Villalobos, MC de La Plata durante varios años, trató inútilmente de lograr un puesto en Lima alrededor de 1650. Cometió el error de renunciar a su puesto sin tener aún la confirmación de su nombramiento. A pesar de haber sido considerado por el Cabildo <q>el mejor que se halla en todo el reyno</q>, no fue contratado debido a su edad, que le perjudicaba en el oficio de enseñar a los niños del coro. El más insigne de los compositores de América en la época de la dominación española es Juan de Araujo, nacido en Villafranca de los Barros (Badajoz) en 1646; llegó a Lima aún niño. En tiempos del virrey conde de Lemos, estaba en la Universidad de San Marcos como colegial real; el virrey, sin embargo, molesto por la independencia de espíritu del muchacho, lo desterró, pero tiempo después estaba nuevamente en la Ciudad de los Reyes (Lima) recibiendo las órdenes mayores e ingresando a la catedral limeña como MC. Araujo vivió los años más brillantes de su vida como compositor en La Plata. Su extraordinaria capacidad en la preparación de los niños cantores o seises dio como resultado una calidad poco común a sus conjuntos sonoros, que se traduce en la disposición de las voces en sus obras, confiadas siempre a los tiples, que tienen a su cargo líneas muy elaboradas. En su escritura y estilo tiene parentesco con Tomás de Torrejón y Velasco, su sucesor en la maestría de la capilla de Lima. Su producción fue vastísima, suficiente para cubrir todas las necesidades del culto catedralicio platense. Siempre atento a las novedades españolas y de América, interpretó obras de Sebastián Durón, Juan Hidalgo y Miguel de Mateo de Dallo y Lana, maestro de Puebla (México). Poco a poco se van conociendo más obras de Araujo, como sus villancicos <hi rend="italic">Los coflades de la estleya</hi>, <hi rend="italic">Pascualillo</hi>, <hi rend="italic">Ninfas, aves</hi> y su himno a San Juan Bautista <hi rend="italic">Ut queant laxis</hi>. Antonio Durán de la Motta fue llamado por el Cabildo platense desde Potosí para reemplazar a Araujo, pero rehusó el cargo y continuó en la catedral de Lima; sin embargo, algunas de sus obras se encuentran en el Archivo Nacional de Bolivia, procedentes de las colecciones de la sala capitular de la catedral de Sucre y de la colección de Julia Elena Fortún, y en la biblioteca del seminario de San Antonio de Abad de Cuzco. Parece que fue Durán el iniciador del movimiento de renovación que significó la utilización en forma concertada de los violines, y que tuvo su máxima expansión a partir de la segunda mitad del s. XVIII.</p>
				<p xml:id="p19">En este proceso evolutivo hacia lo que se podría llamar una técnica scarlattiana, destacaron Juan Guerra de Biedma y Blas Tardío de Guzmán en La Plata. Las obras de Tardío y de Antonio Leyseca son abundantes en esquemas preclásicos, transformando el villancico del modelo de Araujo en la cantada, que es una auténtica aria da capo. El compositor más fecundo de este tiempo fue Manuel Mesa y Carrizo, que trabajó en la catedral desde 1761 hasta 1772 como MC, y desde aquel año como salmista hasta su muerte, en 1775. Su obra es la más numerosa después de la de Araujo en la zona de Charcas, y de ella se conservan numerosos manuscritos en varias colecciones y archivos. Su escritura para violín es comparable en vigor a la de Roque Ceruti, su contemporáneo en Lima. El nombre del célebre músico Ceruti aparece en varios ejemplares del archivo de Sucre junto al de su antecesor en la catedral de Lima, José de Orejón y Aparicio.</p>
				<p xml:id="p20">A principios del s. XIX la música de Charcas estaba en el proceso de cambio entre el clasicismo italiano al estilo de Pergolesi, del que son representantes Domenico Zipoli y Manuel Mesa y Carrizo, y el estilo galante proveniente de la escuela de Mannheim, presente en la catedral de Sucre en una misa a cuatro voces y gran orquesta de Michael Haydn. Los últimos MC de La Plata en los años de la guerra de la Independencia fueron Alexo Franco y Julián de Vargas. Franco dejó varias obras que llevan número de opus. Julián de Vargas había sido MC de la iglesia matriz de Potosí hasta 1811 y luego fue promovido a la iglesia sede metropolitana de Chuquisaca, donde se mantuvo hasta la época de la presidencia de Ballivián (1840-47), cuando Vargas ya estaba <pb n="573"/>desplazado por Abril Tirado. Al igual que Franco, en sus obras, algunas de ellas conservadas en el archivo de la sala capitular de la catedral de Sucre, figura un cuidadoso ordenamiento con número de opus.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d7">
				<head n="4">Música en las misiones jesuíticas.</head>
				<p xml:id="p21">Los jesuitas ensayaron en el centro del continente sudamericano un proyecto de sociedad teocrática dentro del afán misionero ya desarrollado en el Extremo Oriente por San Francisco Xavier. El tercer general de la compañía, Francisco de Borja, acordó con Felipe II la instalación de misiones en América mediante el sistema de <q>reducciones</q>, que consistía en el agrupamiento de indígenas de procedencia selvícola (nómadas y recolectores) en núcleos de población, en los que se implantaban los mecanismos de producción agrícola y ganadera que convertían a los nómadas en sedentarios, a los <q>bárbaros</q> en neófitos y luego en cristianos, y a los rudos guerreros cazadores de arco y flecha en hábiles artesanos, artistas cantores y tañedores de instrumentos, que además aprendían con gran habilidad a fabricarlos con sus manos, copiando los traídos por los misioneros desde Europa. Dos grandes territorios fueron cedidos por el Patronato Real a la Compañía de Jesús: Chiquitos, en el límite de la división de aguas de las cuencas de los ríos Plata y Amazonas, y Moxos, más al noroeste, dentro de la zona bañada por el río Mamoré y sus afluentes, con los límites occidental del río Beni y oriental del río Iténez o Guaporé.</p>
				<p xml:id="p22">La música en las reducciones de Moxos y Chiquitos fue cultivada profusamente, tal como lo atestigua la gran cantidad de manuscritos que provienen de la época jesuítica (concluida abruptamente en 1767 por la orden de expulsión promulgada por Carlos III). Asimismo, es sorprendente el hecho de que en varias reducciones se siga interpretando este repertorio. Tres jesuitas músicos profesionales trabajaron en Chiquitos llevando a la práctica la enseñanza de los nuevos maestros en el arte del canto y la ejecución instrumental: Martín Schmid (1694-1772), Florian Paucke (1719-30) y Juan Messner (1703-68). Su obra, aún no totalmente catalogada, puede encontrarse en la gran cantidad de manuscritos anónimos de las colecciones halladas en las ex reducciones. Asume interés especial este legado escrito porque contiene, junto con la <hi rend="italic">Misa</hi> en Fa mayor del Archivo Nacional de Bolivia, la hasta ahora única colección de obras del toscano Domenico Zipoli (1688-1726), que residió en Córdoba y falleció antes de ser ordenado sacerdote y consecuentemente designado a alguna de las reducciones. Por lo menos otra misa, unas vísperas y otros motetes son de su autoría en estos archivos.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d8">
				<head n="II">LA MÚSICA DESDE LA INDEPENDENCIA.</head>
				<p xml:id="p23">Establecida la república en 1825, la sociedad boliviana se reordenó con nuevos postulados enmarcados en la ideología de Destut de Tracy; en el campo de la cultura se miraba hacia Europa y, específicamente en el terreno musical, a los maestros del bel canto; pero simultáneamente afloró un nuevo producto que asumió el papel protagonista: la banda militar. La euforia patriótica que siguió a la emancipación se desató en un vehículo lógico: los desfiles y homenajes en los aniversarios de revoluciones, pronunciamientos, batallas y la fiesta del 6 de agosto, día de la proclamación de la independencia y la república. Las piezas de circunstancia menudearon, existiendo un ejemplo en el Archivo Nacional de Sucre: una obra en homenaje al libertador Bolívar de autor anónimo. Buenos maestros, e incluso el MC Pedro Jiménez de Abril Tirado, compusieron obras de corte patriótico, entre las que destaca el <hi rend="italic">Himno Nacional</hi>, compuesto por el italiano Leopoldo Benedetto Vincenti y estrenado en 1845, al celebrarse el cuarto aniversario de la batalla de Ingavi, que selló definitivamente la separación política entre Bolivia y Perú, unidos hasta poco antes en la confederación Perú-Boliviana. De la misma fecha data la <hi rend="italic">Misa de gloria</hi> del propio Vincenti, obra de grandes dimensiones que fue estrenada en la catedral de La Paz con la participación de músicos y cantantes reunidos para el efecto. En cuanto a la música como arte, jugó un papel preponderante la iniciativa personal y colectiva de los aficionados que se agruparon en sociedades filarmónicas. Éstas fueron vehículo para dar a conocer en salones y, a veces, en los teatros oficiales, las obras de los maestros europeos o los intentos de composición de los mismos asociados. En el segundo tercio del s. XIX se dieron a conocer compositores tales como Modesta Sanjinés Uriarte, los hermanos Núñez del Prado y otros, que alternaron en las veladas con los maestros de la ópera italiana, francesa y, muy de vez en cuando, con los compositores clásicos y románticos, con Mozart, Beethoven, Weber o Chopin. Por otra parte, en esta época llegaron a las ciudades importantes, e incluso a algún centro minero, compañías itinerantes de ópera provenientes de Italia y grupos españoles que dieron a conocer los más recientes éxitos de la zarzuela, que acababa de aparecer como fenómeno fulgurante en Madrid. Las temporadas de ópera y zarzuela fueron siempre de gran éxito y tuvieron la virtud de ofrecer al público boliviano las obras más recientes de compositores como Donizetti, Bellini y el joven Verdi, así como de los españoles Barbieri, Oudrid, Gaztambide y varios otros.</p>
				<p xml:id="p24">Durante la época de Mariscal de Santa Cruz fue MC de la catedral de La Paz José María Vertiz Blanco, mientras que en Sucre, capital de la república, ocupaba el puesto de MC de la catedral Pedro Jiménez de Abril Tirado, músico de amplios conocimientos, exquisito gusto y de fama en Perú y Bolivia; también fue reputado en Europa como primer músico de América. Jiménez de Abril se instaló en Chuquisaca y fue MC y profesor del Colegio Junín, donde formó una orquesta. En 1835, en un concierto, ejecutó varias obras, como <hi rend="italic">La marcha nacional</hi>, que al parecer era el himno patrio, que luego fue sustituido por el de Vincenti. El maestro Abril Tirado fue muy fecundo en su producción. En París se publicó su colección de cien minués, varias sinfonías, algunos conciertos para violín y varias misas.</p>
				<p xml:id="p25">Otra figura importante fue Mariano Pablo Rosquellas, uno de los más importantes músicos llegados a América en la primera mitad del s. XIX, nacido en Madrid. Estudió en su ciudad natal y en Italia, donde cultivó especialmente el canto. Actuó en Londres, París, Barcelona y otras capitales europeas. En 1815 fue violinista de cámara de la corte de Fernando VII, quien por agradecimiento le obsequió un stradivarius. En 1822 llegó a Río de Janeiro, donde organizó conciertos en la corte de Pedro I. Rosquellas se lanzó en Buenos Aires al montaje de una ópera completa, la primera que se presentó en esa ciudad; se trató de <hi rend="italic">El barbero de Sevilla</hi> de Rossini, que fue cantada en 1825. Rosquellas tuvo a su cargo el papel del Conde de Almaviva. Siguieron a esta obra <hi rend="italic">La italiana en Argel</hi>, <hi rend="italic">Romeo y Julieta</hi> de Zingarelli, <hi rend="italic">El califa de Bagdad</hi> y <hi rend="italic">Otelo</hi> de Rossini. En 1833 Rosquellas y su familia se dirigieron a Bolivia; radicado en Potosí, se inició en la actividad minera sin abandonar la música. Fundó en Sucre en 1835 la Sociedad Filarmónica y Dramática, ofreciendo conciertos y representaciones dramáticas, entre ellas <hi rend="italic">Roma Lima</hi>. Murió en 1859. Luis Pablo Rosquellas, hijo de Mariano Pablo, nació en Río de Janeiro en 1823; creció en el ambiente musical que rodeaba a su padre estudiando música y canto con éste; a los siete años de edad compuso y <pb n="574"/>ejecutó cuatro valses dedicados a otras tantas niñas de la sociedad porteña: <hi rend="italic">La Clara</hi>, <hi rend="italic">La Eufemia</hi>, <hi rend="italic">La Carlota</hi> y <hi rend="italic">La Cristina</hi>, que fueron impresos en la litografía de Bacle por orden de la Sociedad Filarmónica de Buenos Aires. En Montevideo, en 1831, cantó con su padre y Luis Foresti la cavatina y un aria de <hi rend="italic">Tancredo</hi> de Rossini, y también desempeñó el papel de Otelo el niño. Radicado en Sucre, estudió derecho y ejerció una cátedra. Sus obras musicales más notables son las canciones <hi rend="italic">Atala</hi>, <hi rend="italic">Una lágrima</hi>, <hi rend="italic">Sublime</hi> (editadas en París), <hi rend="italic">Soledad</hi>, <hi rend="italic">Himno a la patria</hi> e <hi rend="italic">Himno a la unión americana</hi>. Murió en 1883.</p>
				<p xml:id="p26">Sobre la actividad musical en Chuquisaca se ha indicado la que realizó Jiménez de Abril Tirado y la labor de los Rosquellas. Sobre Potosí no se conoce mucho por no tener catedral ni capilla, pero no debió de faltar buena música por ser la ciudad más importante del virreinato de Perú. Respecto a la ciudad de Santa Cruz, su actividad musical era también muy importante. La capilla de su catedral tenía veinte músicos; las danzas conocidas eran el vals vienés, la gavota y la contradanza. Entre los bailes populares estaban el ondú o bolero español, el chambé de origen colombiano, la rumba y la mariquita, originaria de la cueca actual.</p>
				<p xml:id="p27">Entre los músicos que destacan desde la emancipación hasta la guerra del Pacífico figuran en La Paz los hermanos César y Luis Núñez del Prado, Juan José Arana y Eloy Salmón (nacido en 1842 en Sorata). Este último fue un notable intelectual que dejó más de sesenta obras musicales, entre las que sobresalen el <hi rend="italic">Himno paceño</hi>, estrenado en 1863, <hi rend="italic">Los mártires de la compañía</hi> y <hi rend="italic">La paceña</hi>. Murió en 1889. Adolfo Ballivian, hijo del vencedor de Ingavi, nació en 1831. De vasta obra intelectual en lo que a la música se refiere, publicó en Londres y Valparaíso obras que sobrepasan el op. 60; entre éstas figuran varias fantasías y variaciones de ópera. Modesta Sanjinés Uriarte (La Paz, 1832; Francia, 1887) fue cofundadora, junto con B. Sagárnaga, de la Sociedad Filarmónica La Paz en 1863. Fue también poetisa de gran sensibilidad. Entre sus obras musicales están <hi rend="italic">Plegaria a la Virgen</hi>, <hi rend="italic">La brisa de Uchumachi</hi> y <hi rend="italic">El alto de La Alianza</hi>. Manuel Norberto Luna (nacido en La Paz, 1856) estudió en el Seminario de San Jerónimo; de su música religiosa destacan un <hi rend="italic">Te Deum</hi> y una <hi rend="italic">Cantata a cuatro voces a Nuestra Señora de La Paz</hi>. Fue organista de la catedral de La Paz. Dos músicos militares importantes fueron Mauricio Mansilla, autor de música militar y patriótica, y Francisco Suárez, compositor de marchas.</p>
				<p xml:id="p28">En 1845 se estrenó en el Teatro Municipal de La Paz el himno nacional boliviano con el nombre de <hi rend="italic">Canción patriótica</hi>, con letra de José Ignacio Sanjinés y música de Leopoldo Benedetto Vincenti. Antes del estreno de la <hi rend="italic">Canción patriótica</hi> se ejecutó la obertura de la ópera <hi rend="italic">Fra Diavolo</hi> de Auber. La orquesta que actuó es muy probable que fuese la misma que interpretó la <hi rend="italic">Misa de gloria</hi> de Vincenti en la catedral, cantada a tres voces con orquesta y un coro, siendo ésta una obra de gran envergadura para su época. La <hi rend="italic">Misa en Mi mayor de gloria</hi> de Benedetto Vincenti es una obra enraizada en el período clásico de las corrientes europeas. Vincenti, de ascendencia italiana, fue heredero de los grandes maestros operistas de la península italiana y cultor del bel canto. Entre las obras que se conservan en el archivo de la catedral de La Paz se hallan las partes completas de la obertura de <hi rend="italic">Belisario</hi> de Bellini, que muestra las mismas técnicas y mano de copia que la misa.</p>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d9">
				<head n="III">EL SIGLO XX Y LAS INSTITUCIONES MUSICALES. LA MÚSICA EN LA GUERRA DEL CHACO.</head>
				<p xml:id="p29">Al inicio del s. XX se produjo un interesante fenómeno en el campo de la música. Lo que había sido producto de la iniciativa privada empezó a ser asumido por el Estado, que fue dictando una serie de disposiciones y decretos mediante los cuales se crearon conservatorios y escuelas de música. El primero de ellos fue el Conservatorio Nacional de Música con sede en La Paz, que se formó a propuesta del maestro Francisco J. Molina y que fue aglutinando a buenos maestros, muchos procedentes de Europa. Le siguieron las escuelas estatales en Oruro, Sucre, Cochabamba y Potosí, culminando esta actividad con la conformación de la Orquesta Sinfónica Nacional en 1945, merced a la gestión del entonces director del Conservatorio Nacional de Música, Mario Estenssoro y con la presencia del maestro austriaco Erich Eisner como director.</p>
				<p xml:id="p30">Pocos años antes Bolivia se vio enfrentada en una guerra con Paraguay, la llamada guerra del Chaco. La movilización para esta conflagración fue total y todos los hombres en edad de combatir fueron convocados. Para la música este dramático momento de la historia nacional asumió mucha importancia, puesto que dio lugar a manifestaciones musicales y poéticas, la mayoría improvisadas, alejadas del ámbito doméstico. Así nacieron wayñus, cuecas, bailecitos, tristes y hasta ritmos de moda de la época, como tangos y foxtrots. Dos compositores destacaron en esos años: Néstor Portocarrero y Antonio Montes Calderón. El más importante músico militar durante y después de la guerra del Chaco fue Adrián Patiño C., autor de obras de gran inspiración en lo tradicional folclórico y de algunas marchas que han perdurado.</p>
				<p xml:id="p31">Antonio González Bravo (La Paz, 1885-1961), musicólogo de prestigio, recorrió el país recopilando aires nativos y difundiéndolos adecuadamente. Sus orquestaciones de melodías indígenas aymara eran atinadas y agradables de escuchar, como por ejemplo su creación coral para niños y jóvenes estudiantes <hi rend="italic">Trova a la Virgen de Copacabana</hi>, escrita para coro y orquesta. Fue tres veces director del Conservatorio Nacional de Música de La Paz.</p>
				<p xml:id="p32">José María Velasco Maidana (Sucre, 1898) inició la música nacionalista y la impulsó con un estilo depurado de indianismo. En sus obras, desde la aparición del ballet <hi rend="italic">Amerindia</hi> (1936), <hi rend="italic">Vida de cóndores</hi> (poema sinfónico), <hi rend="italic">Pensamientos indios</hi> y otras obras, se aprecia una unidad de estilo basada en la progresiva perfección de forma y contenido.</p>
				<p xml:id="p33">A partir de la década de 1950 aparecieron los trabajos de la nueva generación a través de diseños musicales de alto nivel, con la influencia de compositores europeos y norteamericanos. Jaime Mendoza Nava, compositor paceño, se manifestó militante de corrientes musicales europeas, en especial del grupo francés llamado Los Seis (Honegger, Poulenc, Auric, Durey, Satie); en el estreno de sus obras sinfónicas <hi rend="italic">Don Álvaro</hi> y <hi rend="italic">Antahuara</hi> (1952) tuvo resultados contradictorios. Tal revolución musical se planteó en un grupo similar al francés, con elementos nacionales (A. Ibáñez, N. Olmos, G. Navarre, J. Gallardo y H. Araníbar), imponiéndose trabajos prácticos.</p>
				<p xml:id="p34">Gustavo Navarre, también compositor paceño, es producto de una formación localista, aunque asistió durante un año a las clases de Henri Dutilleux en la École Normale de Musique de París. Temperamental e intransigente con las direcciones románticas, su producción abarca desde <hi rend="italic">Seis lieder</hi> para soprano hasta el <hi rend="italic">Cuarteto de cuerdas</hi>, ejecutado por el cuarteto Claremot de Estados Unidos. La <hi rend="italic">Sonata para violín y piano</hi> y el <hi rend="italic">Quinteto para arcos y piano</hi> son muestras de la posición romántico-boliviana del autor. Ganó premios nacionales, como el del Ministerio de Educación y el Premio de la Música Luz Mila Patiño. En dirección parecida a la de <pb n="575"/>Navarre trabaja el compositor Hugo Patiño Torres, quien se radicó en Francia y ocupó la asesoría musical para América Latina en Radio Difusión y Televisión Francesa. Su música transita desde la forma y escritura tradicionalista hasta el empleo del sistema dodecafónico, el puntillismo y la electroacústica.</p>
				<p xml:id="p35">Jaime Mendoza Nava se colocó desde su retorno al país (1952) al frente de la Orquesta Sinfónica Nacional, con la cual realizó una labor de organización, incrementó el número de instrumentistas y se dieron a conocer en primera audición obras de Copland, Hindemith y Stravinski. Su dominio sobre la orquesta e instrumentación moderna se hizo patente en <hi rend="italic">Don Álvaro</hi>, <hi rend="italic">Suite andina</hi>, <hi rend="italic">Estampas y estampillas</hi>, <hi rend="italic">Preludio y fuga</hi>.</p>
				<p xml:id="p36">Fernando Sanz Guerrero (La Paz, 1936) realizó sus estudios musicales en Buenos Aires y luego viajó a Estados Unidos, estudiando composición y dirección orquestal con prestigiosos maestros como Hanasz, L. Bernstein y otros. De su producción musical destaca un cuarteto de cámara escrito en 1960 y estrenado en 1962 por el Cuarteto Paganini.</p>
				<p xml:id="p37">Alberto Villalpando ha sido ganador del Premio de la Música Luz Mila Patiño con dos obras de cámara: <hi rend="italic">Cuatro juegos fantásticos</hi>, para clarinete, violonchelo, piano y percusión, y un <hi rend="italic">Cuarteto de cuerdas</hi>. Nacido en La Paz en 1940, ha escrito música para películas nacionales y música para concierto. Entre sus obras destacan <hi rend="italic">Liturgias fantásticas</hi> y <hi rend="italic">Tres canciones</hi>. Sus últimas producciones son <hi rend="italic">El ballet Yamar y Armor</hi>, <hi rend="italic">Música para orquesta</hi>, y otras.</p>
				<p xml:id="p38">Marvin Sandi (Potosí, 1938; Madrid, 1968) hizo estudios de piano desde muy temprana edad, dedicándose a ofrecer conciertos en Potosí, La Paz y otros distritos. Aprovechando la riqueza rítmica de la música boliviana, dedicó a ésta varias obras de piano: <hi rend="italic">Tres piezas</hi>, <hi rend="italic">Dos preludios</hi>, <hi rend="italic">Ritmos panteístas</hi>, y otras. Recibió influencias de estilo neoclásico. Entre sus obras destacan una <hi rend="italic">Sonata para piano</hi>, <hi rend="italic">In memoriam</hi> y <hi rend="italic">Siciliana</hi>.</p>
				<p xml:id="p39">Florencio Pozadas (Potosí, 1939; Buenos Aires, 1968) estudió violín, solfeo y armonía. En 1965 compartió el Premio Luz Mila Patiño con el compositor Atiliano Auza L. con la obra <hi rend="italic">Tres coros a capella</hi>, escritos en riguroso estilo atonal y microtonal. Sus últimas obras fueron <hi rend="italic">Piezas para piano</hi>, <hi rend="italic">Dos canciones para tenor y orquesta</hi> sobre textos de Giuseppe Ungaretti.</p>
				<p xml:id="p40">Agustín Fernández (Cochabamba, 1958) inició sus estudios de música en el Instituto Eduardo Laredo de dicha ciudad. En 1973 prosiguió estudios de composición en La Paz con Alberto Villalpando y finalmente en Londres, donde reside. Sus obras iniciales son: <hi rend="italic">Rapsodia en estilo antiguo</hi>, <hi rend="italic">Misa de Corpus Cristi</hi>, <hi rend="italic">Sexteto</hi> y otras obras de cámara.</p>
				<p xml:id="p41">En lo que se refiere a los músicos bolivianos intépretes e instrumentistas la lista es pequeña, pero cuenta con algunos nombres importantes. Los primeros intérpretes notables de piano son Mario Estenssoro, Humberto Viscarra Monje y Raul Barragán. El primero fue fundador de la sección musical de la Escuela Normal de Sucre y propulsor del arte musical. Como crítico de arte y pedagogo del piano ha formado e influido en los jóvenes intérpretes. Viscarra fue director y profesor del Conservatorio Nacional de Música de La Paz y destacó como concertista. Barragán, intérprete calificado y crítico apasionado del arte nacional, fue también director del Conservatorio Nacional.</p>
				<p xml:id="p42">En 1959 Jaime Laredo triunfó en el Concurso Reina Elisabeth de Bélgica. Armando Palmero Nava (Potosí, 1899; La Paz, 1968) fue intérprete de violonchelo, piano y compositor de obras para estos instrumentos de estilo nativista, con estructuras valiosas en el tratamiento armónico-formal. Sus obras son <hi rend="italic">La rueda</hi> y <hi rend="italic">Poema indio</hi>. <hi rend="italic">Canción</hi>. R. P. José Díaz Gainza fue literato, musicólogo y compositor hispano-boliviano. Nació en Trujillo, España, y se estableció en Bolivia desde 1936. Fue profesor del colegio Santa Rosa y catedrático de Armonía de la Academia de Bellas Artes de Potosí. De sus obras destacan <hi rend="italic">Por los caminos del Inca</hi> y <hi rend="italic">Capricho sinfónico</hi>. Ha sido también un notable investigador del pasado musical boliviano, siendo autor de obras como <hi rend="italic">Historia musical de Bolivia</hi> y <hi rend="italic">Teoría analítica de la música</hi>; Nicolás Fernández Naranjo (La Paz, 1905-72) fue director de los coros del seminario de Sucre, organista de la catedral de La Paz y profesor de Solfeo y Armonía en el Instituto de Bellas Artes de La Paz. Como compositor escribió: <hi rend="italic">Melodías sacras</hi>, <hi rend="italic">Te Deum</hi> y <hi rend="italic">Motetes</hi>; Franklin Anaya Arce ha sido arquitecto, músico, director coral de Cochabamba y director de la Academia Man Césped.</p>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d10">
				<head n="IV">Música Indígena Andina de Bolivia.</head>
				<p xml:id="p43">Las tierras altas andinas y los valles sólo representan aproximadamente un tercio de la superficie del país, pero albergan al 78% de la población. Con una altura de 4.000 m sobre el nivel del mar, la alta planicie, conocida como Altiplano, se extiende atravesando el centro de los Andes, limitando hacia el oeste y el este con los escarpados riscos montañosos de las cordilleras. La cordillera Occidental marca la frontera con Chile, mientras que la cordillera Oriental desciende gradualmente, atravesando valles intramontanos con bruscas variaciones climáticas que dependen de su altura, hacia las tierras bajas tropicales del oriente. El Altiplano y la cordillera son fríos, áridos y desprovistos de árboles, y su producción consiste, casi exclusivamente, en una gran variedad de tubérculos (papas, ocas) y cereales como la quinua y la cebada. La fauna incluye las llamas, alpacas y ovejas, así como burros y bueyes para la carga y el arado de las tierras respectivamente. En los valles templados se cultiva una amplia variedad de vegetales y frutas, entre los que destacan el maíz y el zapallo.</p>
				<p xml:id="p44">Los aymara, cuya cultura e idioma anteceden al quechua impuesto por los incas, viven en su mayor parte en los departamentos de La Paz y Oruro, sobre el altiplano ubicado entre el lago Titicaca y los salares de Uyuni. Los nativos aymara-hablantes representan el 18,6% de la población nacional (según el censo de 1976). Los quechuahablantes, que representan el 26,8% de la población, habitan principalmente en el área de la cordillera Oriental y los valles de los departamentos de Cochabamba, Potosí y Chuquisaca. También habitan en la región de Charazani, al noroeste del departamento de La Paz; el quechua es el principal idioma de la población mestiza del norte de Potosí, donde muchas comunidades campesinas siguen hablando el aymara. En el sector occidental del departamento de Oruro sobrevive un pequeño grupo de hablantes del chipaya, el uru y el pukina, que una vez fueron idiomas importantes en el Altiplano, antes de la llegada de grupos aymarahabitantes, pero que casi han desaparecido. Aunque el uso del idioma castellano se extiende cada vez más, muchos campesinos, especialmente las mujeres, sólo hablan los idiomas nativos.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d11">
				<head n="1">Historia musical.</head>
				<p xml:id="p45">Se han encontrado pocas evidencias de la temprana actividad musical en el Altiplano andino y se estima que su antiguedad data de entre el 900 a. C. y el 300 a. C. Existen restos arqueológicos de flautas de pan en arcilla, flautas de vasija y quenas de hueso con tres agujeros (Museo de la Universidad Cochabamba). Una gran estatua de piedra conocida como <q>el zampoñero</q> fue hallada en Tiwanaku, <pb n="576"/>sitio de una de las principales culturas andinas, que tuvo su apogeo alrededor del año 1000 d. C. Se cree que representa una figura humana que sostiene ante sus labios una flauta de pan (La Paz, Museo del Oro). Según José Díaz G. (1988, 162) también se han excavado tres figurillas de bronce que representan músicos sosteniendo flautas que se soplan por el extremo, un tambor y flautas de pan de cuatro tubos.</p>
				<p xml:id="p46">La expansión del imperio incaico desde Cuzco (Perú) alrededor del año 1450 incorporó todo el Altiplano boliviano. Anteriormente esta región estaba dividida en varios señoríos, complejas unidades políticas y grupos étnicos que hablaban principalmente el aymara, el uru y el pukina. La política inca incluía el traslado de súbditos leales (mitmaq, mitimae) quechua-hablantes y sectores revoltosos del imperio a las fronteras, como los valles de Cochabamba, el sur de Potosí, Chuquisaca y Tarija, regiones donde aún predomina el habla quechua. Excepcionalmente se consintió que los aymara conservaran su idioma y cultura. Estos dos contextos culturales diferenciados ejercen considerable influencia en los estilos musicales. En la música aymara predomina el uso de los instrumentos de viento, mientras que los quechua se distinguen por su afición al canto. Es significativo que en las regiones bilingües aquellas comunidades que dialogan en aymara frecuentemente prefieran cantar en quechua. En una descripción de la música del imperio incaico, Guamán Poma de Ayala (<hi rend="italic">ca</hi>. 1600) representa a mujeres del Altiplano tocando un gran tambor suspendido desde un marco, con el cual acompañan a los hombres que soplan cada uno un tubo bitonal. Las mujeres del pueblo de Calcha, departamento de Potosí, tocan un instrumento similar: la jantarka.</p>
				<p xml:id="p47">La conquista española de la región meridional de los Andes en la década de 1530 se produjo menos de un siglo después de haberse consolidado el dominio inca. Esta conquista trajo desde Europa nuevos instrumentos musicales que ejercieron una profunda influencia en la música indígena. Contrariamente, los instrumentos musicales indígenas a veces suscitaban recelo por parte de los conquistadores, quienes, por ejemplo, asociaban las flautas de pan con las <q>castrapuercas</q> que tocaban los humildes castradores de cerdos en la España de aquel tiempo. Los esfuerzos evangelizadores frecuentemente reprimían el uso de los instrumentos nativos, aunque muy pronto los indígenas se sintieron atraídos por los instrumentos europeos, y la instrucción musical figuraba entre los métodos de adoctrinación católica. Se impartían lecciones de canto llano y polifonía y se enseñaban instrumentos tales como las chirimías y las flautas dulces para proveer de música procesional o litúrgica. Gradualmente estas prácticas e instrumentos rebasaron el contexto católico. Por ejemplo, los pinkillu que se tocan en el norte de Potosí son similares a la tropa (grupo) de flautas dulces (<ref target="NA">Tropa</ref>). En la música secular, la introducción de la vihuela y la guitarra española generó una variedad de imitaciones e instrumentos híbridos, tales como el charango. También se adoptaron muchas formas, estilos, ritmos y conceptos musicales europeos.</p>
				<p xml:id="p48">El trabajo obligatorio (mita) impuesto en la década de 1530 para proveer de mano de obra a las minas de plata de Potosí fue la causa de que a los indígenas se les reclutase en las comunidades de todo el Altiplano. Esta ciudad resplandeciente, por entonces una de las más grandes y prósperas del mundo, era un crisol para la cultura nativa y la europea donde a veces se ofrecían actuaciones para hasta doce mil indígenas (Garcilaso, 1609). A lo largo de las épocas posteriores, colonial y republicana, la influencia europea continuó afectando a la música del Altiplano pero con menor intensidad que en los primeros años de la conquista. El celo evangelizador y el deseo de transmitir las prácticas europeas perdieron fuerza al adquirir los propios colonizadores una identidad latinoamericana y buscar su independencia de España. Por otra parte, el incremento de la clase mestiza presionó para que los indígenas quedaran más abajo en la jerarquía de las clases sociales, reduciendo aún más la influencia europea. Una de las innovaciones más influyentes en el s. XX fue la banda de instrumentos de metal, sobre todo en los centros mineros. Existen bandas de música en la mayoría de los centros rurales y en muchas comunidades campesinas, especialmente en los departamentos de Oruro y La Paz. La gente de mayor edad a veces culpa de las malas cosechas a las bandas de instrumentos de metal, que reemplazaron a instrumentos más tradicionales.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d12">
				<head n="2">Instrumentos.</head>
				<p xml:id="p49">La región altiplánica destaca por la diversidad de sus instrumentos musicales, que varían según la localidad, el grupo étnico, la época del año, su función ritual y el acceso a los materiales para su fabricación. Las evidencias arqueológicas indican que las flautas de pan, las flautas verticales tipo quena y traveseras, las trompetas, los silbatos y tambores, que frecuentemente emplean muy sofisticadas técnicas de construcción, eran interpretados en las regiones de la costa y el Altiplano andinos antes de la conquista española. Los instrumentos híbridos como la guitarra, los violines y probablemente muchas flautas de pico se basan en los instrumentos llegados desde Europa, muchos de los cuales se han integrado plenamente en la cosmología e ideología andinas. Los nombres de muchos tipos de instrumentos son intercambiables y un término genérico de uso común puede referirse a una amplia variedad de instrumentos en los idiomas indígenas o el castellano. Los nombres locales pueden emplearse exactamente para el mismo tipo de instrumento: por ejemplo suqusu, wauqu, jula-jula. Los nombres también pueden referirse, por ejemplo, a los materiales de construcción, al lugar de origen, a la forma, a la función, a las danzas que se asocian con ellos, o hacer una onomatopeya de su sonido. El nombre de erke por ejemplo, que es un clarinete simple, describe el sonido del llanto de un niño.</p>
			<div type="section" n="2.1" xml:id="d13">
				<head n="2.1">Instrumentos de viento.</head>
				<p xml:id="p50">Las flautas de pan o zampoñas se tocan en todo el Altiplano en conjuntos que incluyen desde unos pocos intérpretes hasta los cien componentes. Las tropas por lo general incluyen una variedad de tamaños que se afinan en octavas paralelas o quintas. Como ejemplo, el largo de los tubos para los grandes conjuntos de jula-jula del norte de Potosí por lo general oscila entre los 2,5 cm y los 109 cm. Para muchos tipos de instrumentos la escala se divide entre un par de instrumentos, que requieren que dos intérpretes toquen <q>contestando</q> una melodía. En el caso de los jula-julas, una persona toca un instrumento de cuatro tubos Re, Sol, Si, Mi, y la otra un instrumento de tres tubos Mi, La, Re.</p>
				<figure xml:id="f4">
					<html:img src="images/meh00017-f4.png"/>
				<p xml:id="p51"><hi rend="italic">Escala pentatónica y dividida de los jula-julas</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p52">La exigencia de dos intérpretes para tocar una sola melodía tiene muchas implicaciones técnicas, sociales y simbólicas.</p>
				<p xml:id="p53">Las zampoñas que se tocan sin acompañamiento de tambores van desde los tres y dos tubos simples de bambú (maizu) de los chipaya (Baumann, 1981) hasta muchas variedades de cuatro y tres tubos, afinadas en escalas pentatónicas: por <pb n="577"/>ejemplo, los jula-julas, chiriwanus y julu-julus, que se asocian con los enfrentamientos rituales, el combate y las danzas de caza, respectivamente. Las flautas de pan o zampoñas que se tocan con acompañamiento de tambores incluyen por lo general un mayor número de tubos (por ejemplo los pares, que tienen ocho y siete tubos) y frecuentemente se construyen con doble hilera de tubos, pero sólo se emplea para tocar la fila más próxima al intérprete. La hilera de fuera, que no está tapada y por lo general tiene un largo similar, no puede utilizarse para tocar, pero sirve para enriquecer los armónicos de los tubos tapados. Las zampoñas pareadas de este tipo, que son comunes en toda la zona andina, frecuentemente se afinan en una escala aproximada de siete notas diatónicas. Los sikus, jacha sikuris, lakitas o zampoñas son algunos de los tipos más comunes.</p>
				<p xml:id="p54">Las zampoñas sikuri, de 17 tubos, que son especialmente comunes en el departamento de Oruro, se construyen de dos (o tres) tamaños para tocar en quintas paralelas (y octavas). La escala completa de 16 notas se divide en cuatro unidades de escala de cinco notas cada una equivalente a las primeras cinco notas de una escala menor. En este tipo de música, la quinta se percibe de la misma manera que la octava en la música diatónica de Occidente.</p>
				<p xml:id="p55">Las flautas quena (de bisel) son comunes en muchas regiones. La mayoría de estos instrumentos tienen de tres a seis agujeros y están construidos de caña de bambú (otros materiales que se pueden utilizar son los huesos del ala del cóndor y tubos de bronce o plástico). En los departamentos de La Paz y Oruro estas flautas (por ejemplo quena-quena, mukululu, lichiwayu y chuqila), que generalmente se tocan conjuntamente con tambores, tienen tamaños afinados al unísono o en quintas paralelas. Como instrumentos solistas se tocan mientras pastan los animales, y con percusión en las fiestas de muchos lugares de Potosí, Chuquisaca y Tarija. En algunos lugares de los departamentos de La Paz se tocan las flautas traveseras de caña, con seis agujeros, en conjuntos que incluyen percusión y con frecuencia acompañan danzas que derivan de las tierras bajas orientales. Las flautas de pico, denominadas por lo general pinkillu, se tocan en tropa y frecuentemente con tambores en todos los Andes bolivianos. La mayoría posee seis agujeros, pero las técnicas de construcción varían considerablemente. Las tarkas o anatas, que pertenecen a uno de los tipos de uso más generalizado (especialmente en los alrededores de Oruro), son de forma cuadrangular. Están hechas de una pieza de madera perforada, lo cual las convierte por tradición en uno de los instrumentos de tropa más caros. Se tocan en quintas y octavas paralelas, con acompañamiento de percusión.</p>
				<p xml:id="p56">Los moceños (musiñus) de los departamentos de La Paz y Oruro están entre los más notables de los varios tipos de flautas de pico que se emplean en la región. Los tamaños en una tropa de moceños pueden oscilar entre el sobre requinto, que mide 54 cm de largo, y el enorme liku, de 165 cm (con 5 cm de diámetro). El liku y otras flautas de tamaño mayor (saliwas) se tocan en posición transversal, con la ayuda de un tubo angosto y paralelo de extensión, para permitir que el intérprete alcance los agujeros con sus dedos. Los moceños se tocan en quintas paralelas, octavas y a veces en intervalos disonantes, siguiendo pautas, como se verá en el apartado de ideologías y estéticas. La tropa de pinkillus o flawtas (flautas) del norte de Potosí consiste en instrumentos de cuatro o más tamaños que se hacen de ramas de sauco o toromi, de las que se quema la médula central. Excepcionalmente estas flautas se tocan por pares, contestándose, de la misma manera que las zampoñas y sin acompañamiento de tambores. En el sur de Potosí, entre los chipaya y en parte de los departamentos de Oruro y La Paz, se construye otro tipo de pinkillu de ramas curvas, partidas a lo largo, ahuecadas y vueltas a unir utilizando tendones de buey o de llama. Estos instrumentos, por ejemplo la saripalka, el lawatu, el rollano y el ch’utu, al igual que los pinkillus del norte de Potosí, frecuentemente se mojan antes de ser empleados para hinchar la madera y rellenar cualquier rajadura.</p>
				<p xml:id="p57">La flauta de tres agujeros y tamborillo, probablemente de origen español, se toca en varias regiones. En el departamento de La Paz este instrumento (waka pinkillu) se hace de caña y se toca en tropas acompañando una danza que parodia una pelea de toros. Dentro de la amplia variedad de instrumentos de viento no melódicos, algunos son empleados como señales y otros para acompañar a conjuntos de instrumentos melódicos. Entre ellos encontramos los silbatos, las flautas de vasija hechas de arcilla o de cáscaras de frutas, las trompetas naturales hechas de cuernos de animales (pututu, tira-tira) o de cañas y calabazas (pululu) y un clarinete simple (erke), que consiste en un junco de caña que se inserta en el lado angosto de un cuerno de animal. La técnica del erke está más perfeccionada en Tarija, donde se toca como instrumento solista con acompañamiento de tambores. También en Tarija se toca la espectacular caña, un instrumento de más de tres metros de largo hecho de este material.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.2" xml:id="d14">
				<head n="2.2">Instrumentos de cuerda.</head>
				<p xml:id="p58">Los instrumentos de cuerda se encuentran más frecuentemente entre los quechuahablantes del Altiplano central y los valles. Pero el charango, un pequeño instrumento parecido a la mandolina, de cuatro o cinco órdenes, y la guitarrilla, una guitarra de caja ancha y cinco, también se encuentran con especial frecuencia entre los numerosos aymarahablantes del norte de Potosí y los chipaya del departamento de Oruro. El charango campesino, que tradicionalmente se construía empleando el caparazón de un armadillo o media calabaza, se asocia especialmente con el enamoramiento. En ocasiones se emplean cuerdas de metal que han reemplazado a las cuerdas de tripa, habiendo muchos sistemas de afinación que en algunas regiones varían según la época del año, lo que permite la existencia del calendario musical. Los charangos campesinos sólo tocan rasgueando, como un acompañamiento más melódico y percutivo que armónico para el canto. Los estilos urbanos y pueblerinos, en cambio, tienden a emplear las formas completas del acorde, técnicas de punteado y cuerdas de nailon. La guitarra campesina (kitarra, guitarrilla, qonqota, talachi, qitarrón) se toca para acompañar el canto, empleando cuerdas de tripa de oveja, de nailon o metal, o una combinación de ellas. La caja de resonancia de la kitarra es poco profunda, aunque se hacen algunas excepcionalmente altas. Se acostumbra a pintar muchos de estos instrumentos de colores vivos, representando los cultivos en brote de la estación de lluvias, período en que se tocan estos instrumentos. A pesar de que en una época las arpas fueron muy utilizadas para interpretar música sagrada, y también en los pueblos del área rural a principios de este siglo, los campesinos casi han dejado de tocarlas. El violín se toca en los valles de Tarija, Chuquisaca y Potosí para acompañar danzas, y por lo general se sostiene por debajo del nivel del hombro, según la usanza europea antes de 1800. Los instrumentos de fabricación local pueden ser de una amplia variedad de materiales, que incluye el bambú de gran diámetro.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.3" xml:id="d15">
				<head n="2.3">Instrumentos de percusión.</head>
				<p xml:id="p59">Son de uso muy extendido en toda la región andina los tambores de doble parche para acompañar a los conjuntos de viento. Entre los de mayor tamaño están los tambores cilíndricos largos (bombos, phutu wankaras), que comúnmente acompañan a las zampoñas, y los tambores de tipo militar (pumpus, bombos). Los tambores <pb n="578"/>laterales de tipo militar (tamboras) son especialmente comunes en el Altiplano, mientras que los tambores manuales que se sostienen en posición vertical (wankara, cajas), con frecuencia percutidos con una sola baqueta, con un tirante de cuerda, a veces con agujas de puerco espín, son de uso universal. En ocasiones las mujeres tocan este tipo de tambores (juchana, chinki) en situaciones rituales. Entre los otros instrumentos de percusión están los triángulos (chiniscu), las campanas de bronce de las llamas (sinsirus), las matracas y las pesadas espuelas de metal sujetas a sandalias de madera (suila jut’as).</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.4" xml:id="d16">
				<head n="2.4">Instrumentos occidentales.</head>
				<p xml:id="p60">Los instrumentos occidentales son de uso común en las ciudades y los pueblos más grandes y se están haciendo cada vez más populares en el área rural. El caso más notable son las bandas de instrumentos de metal de Oruro y otros centros mineros, que se dice que están entre las mejores de Latinoamérica y que incluyen por lo general instrumentos importados tales como trompetas, bajos, helicones y, con menos frecuencia, trombones. El acordeón a veces desplaza al charango –que es más tradicional– y se toca con saxofón o trompeta y percusión para hacer música bailable. Como los instrumentos occidentales son más caros que los de fabricación local, están fuera del alcance de la mayoría de los campesinos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.5" xml:id="d17">
				<head n="2.5">Manufactura y distribución.</head>
				<p xml:id="p61">Por tradición muchos instrumentos, sobre todo las zampoñas y flautas simples, se fabricaban en las mismas comunidades donde eran interpretados. En la región de los valles, donde hay abundante madera, la tradición de fabricación de instrumentos tendió a ser más fuerte y todavía algunos pastores de llamas del Altiplano acostumbran a adquirir estos instrumentos por trueque o compra cuando visitan los valles en los meses secos de invierno (entre junio y agosto). Sin embargo, ciertas comunidades se especializan en la manufactura de instrumentos y a veces fabrican los que son propios de otras regiones. Estos artesanos, que frecuentemente venden sus instrumentos en las ferias regionales, han desempeñado un papel importante al mantener, revitalizar y difundir las tradiciones musicales.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="3" xml:id="d18">
				<head n="3">Música y sociedad.</head>
				<p xml:id="p62">La enorme variedad de música y de tipos de instrumentos que existen es uno de los indicadores más destacados de identidad cultural, sobre todo con la paulatina caída en desuso de la vestimenta tradicional. La música expresa tanto solidaridad como competencia a varios niveles: mientras algunos instrumentos y formas musicales se asocian muy estrechamente con la producción agrícola comunitaria y local, otras se relacionan con los grupos sociopolíticos mayores o ayllus y pueden vincularse con la conservación de fronteras territoriales. El aspecto competitivo frecuentemente se expresa mediante conjuntos de instrumentos de viento al encontrarse diversas tropas provenientes de diferentes caseríos, comunidades, ayllus o sectores de un pueblo. Cada grupo intenta dominar al otro durante la fiesta, tanto en volumen como en claridad de línea melódica, con la idea de hacer que se equivoquen sus competidores. Pero dentro del mismo conjunto existe un fuerte sentimiento de solidaridad, de horizontalidad social y reciprocidad, que refleja las formas tradicionales de organización comunitaria y de intercambio social.</p>
				<p xml:id="p63">La interpretación de instrumentos forma parte del universo masculino, del cual, con muy pocas excepciones, quedan tácitamente excluidas las mujeres. Pero las mujeres son en cambio cantantes por excelencia. En muchos lugares se considera que una canción acompañada, por ejemplo, por charango, y cantada sólo por hombres, está incompleta si no hay voces femeninas. Forma parte de la tradición histórica que las mujeres toquen tambores para acompañar el canto y los instrumentos de los hombres; pero existe la tendencia a que la interpretación de tambores por las mujeres se limite a unos pocos contextos rituales. Simbólicamente el hombre está asociado con la fuerza dinámica y engendradora del aliento, y las mujeres con la sustancia creadora del agua. La interpretación musical, especialmente con flautas de pico e instrumentos del tipo de la guitarra, se asocia a veces con la etapa de galanteo y con la fertilidad agrícola. Muchas parejas sólo se encuentran dentro del contexto del canto y la danza en las fiestas y por lo general no comparten ningún otro momento hasta que, con el permiso de los padres, la mujer es llevada a vivir con la familia del hombre en concubinato (servinakuy o tanta). En el norte de Potosí el hecho de llevarse una mujer, suwanaku (robar) o warmi japaqaku (agarrársela), se celebra con música de charango y bailes. Por lo general se cantan canciones especiales en las fiestas de bodas: las hermanas del novio cantan ipalas, o los parientes políticos improvisan entre ellos canciones de insulto (takipayanaku). La música bailable puede ser interpretada por instrumentos de viento locales, bandas de instrumentos de metal o charangos, para lo cual en algunas regiones se emplea una forma especial de afinación (kasamiñtu): un charanguista acompaña constantemente a la pareja. La actividad musical posterior al matrimonio a veces genera recelo y muchas veces a la mujer casada se le prohíbe cantar. Pero en cambio se espera que los hombres de todas la edades, incluyendo a los muchachos jóvenes, toquen en los conjuntos masificados de zampoñistas que participan en determinadas festividades patronales.</p>
				<p xml:id="p64">En algunas festividades se espera que las parejas de casados asuman algún cargo o serie jerárquica de obligaciones rituales de patrocinio. Por ejemplo, en las fiestas del norte de Potosí, donde se tocan los jula-julas, el patrocinador principal (alférez) se encarga de proveer los alimentos y bebidas durante las festividades, mientras que el patrocinador de menor jerarquía (mayora) consigue los instrumentos, enseña las nuevas melodías y lleva un látigo para imponer la disciplina a los danzantes y controlar las peleas rituales (tinku). Dentro de otras formas tradicionales, los patrocinadores (pasantes o cabezas) contratan a músicos locales, que tocan por buena voluntad, o a músicos de fuera de la comunidad, a quienes se paga por sus servicios con dinero o con productos locales. El patrocinio de las festividades en algunas regiones se alterna entre los alféreces y las autoridades comunitarias, los kuraqkuna (Rasnake, 1989) o el Cabildo. Estas posiciones de autoridad rotan cada año y todas las parejas casadas están obligadas a cumplir.</p>
				<p xml:id="p65">Por lo general no se incluye la interpretación de la música en los ritos funerarios, pero en el departamento de La Paz a veces se tocan alma pinkillus de bambú en la misa de ocho días. Las tradiciones varían mucho en cuanto a la celebración de las festividades para los muertos (Todos los Santos, el día 1 de noviembre). En muchas regiones se proscribe la música en favor de llorar en el cementerio, mientras en otras las melodías de los pinkillus pueden reemplazar a las oraciones al pie de las tumbas. Como se verá más adelante, existe una relación muy especial entre la música y los antepasados o los muertos recientes.</p>
			</div>
			<div type="section" n="4" xml:id="d19">
				<head n="4">Contextos. Ritual, religión y música.</head>
				<p xml:id="p66">Las creencias indígenas tradicionales son por esencia naturalistas y se relacionan con el entorno circundante. La música juega un papel importante en muchos ritos, especialmente en los momentos de clímax y se dice que muchos de ellos estarían incompletos sin su presencia. Por ejemplo, en los rituales <pb n="579"/>para la fertilidad animal tales como la k’illpa, algunas canciones especiales suelen referirse directamente a los animales y pueden tocarse pinkillus, que sirven tanto para que engendren los animales como para <q>consolar</q> a los picos montañosos donde se los hace pastar. El catolicismo sigue siendo la religión oficial predominante y se ha producido un fuerte sincretismo con las creencias religiosas indígenas, de modo que pueden encontrarse ambos aspectos en los dos contextos rituales. Por ejemplo, se hace referencia a los truenos y relámpagos con el nombre de Gloria, Santa Bárbara o Santiago.</p>
			</div>
			<div type="section" n="5" xml:id="d20">
				<head n="5">El calendario musical.</head>
				<p xml:id="p67">En las comunidades tradicionales, la interpretación musical depende del ciclo agrícola, del santoral católico o de otras actividades cíclicas. Los géneros musicales, los tipos de instrumentos y sus afinaciones se alternan de igual forma según la época del año. Algunas veces, los intérpretes individuales de una comunidad alcanzan a tocar hasta doce tipos de instrumentos en el transcurso de un año, cada uno asociado a una fiesta particular o a una estación. Es común la creencia de que los instrumentos musicales tienen influencia directa en la producción agrícola y que su sonido afecta las condiciones climáticas. Por ejemplo, se piensa que el sonido alto del charango, que es similar a la mandolina, atrae a la helada qhasa, que se requiere durante los meses de invierno para preparar el chuño (papa deshidratada por congelación). En cambio se dice que la música de las flautas de pico pinkillu atrae la lluvia y evita las heladas. Los pinkillus a veces se tocan durante toda la noche en las épocas de sequía. El sonido ronco de la tarka, que es el otro tipo de flauta de pico, atrae al tiempo seco y por tanto se asocia especialmente con el fiesta de Carnaval, cuando una lluvia persistente podría estropear la maduración de los cultivos. En algunas regiones se alternan durante la época de crecimiento de los cultivos tanto tarka como pinkillu, según se requiera: los pinkillus atraen la lluvia, y las tarkas el tiempo seco en época de lluvias (Buechler, 1980).</p>
				<p xml:id="p68">Algunos instrumentos se tocan de forma continua a lo largo de la estación prescrita (por ejemplo el charango o el pinkillu), mientras que el uso de otros se limita a fiestas específicas (por ejemplo el lichiwayu o el jula-jula). La estación de lluvias, de noviembre a marzo, se asocia especialmente con las almas de los difuntos. Se dice que participan en la producción agrícola y según las leyendas aymara <q>empujan hacia afuera las papas desde dentro de la tierra</q> (Bastien, 1978). En la fiesta de Todos los Santos se invita a los difuntos a regresar al mundo de los vivos, alimentándolos de forma ritual en cada casa de familia y en el cementerio.</p>
				<p xml:id="p69">En el norte de Potosí los pinkillus o las kitarras, similares a las guitarras, empiezan a tocarse una semana antes de Todos los Santos, cuando se inicia o termina la siembra. La música prosigue hasta la finalización ritual de la época de crecimiento de los cultivos, en Carnaval, en cuya noche se despacha dramáticamente a los espíritus de los muertos y a los demonios. Estos instrumentos, juntamente con las trompetas de cuerno de animal (pututu o tira-tira) del Carnaval, son escondidos en las montañas vecinas a las comunidades y reemplazados por el charango. El grupo retorna al caserío cantando y bailando en el estilo musical de la época seca, que es radicalmente distinto.</p>
				<p xml:id="p70">El inicio ritual de la época seca se relaciona algunas veces con la resurrección de Cristo, que sigue a la Cuaresma y la Semana Santa, cuando es frecuente que se prohíba la música. Por ejemplo el domingo de Pascua (o el sábado) en la provincia Ingavi del departamento de La Paz, los músicos permanecen en silencio hasta que las campanas de la iglesia suenan anunciando la resurrección. Al escuchar esta señal se comienzan a tocar las flautas quena-quena, que no se volverán a guardar hasta el mes de octubre. En muchas regiones la actividad festiva más intensa se produce entre julio y septiembre, con una serie continua de fiestas patronales. Pero en otros lugares, como el departamento de Potosí, la actividad festiva se circunscribe casi enteramente a la época de crecimiento de los cultivos y la cosecha, entre diciembre y junio, los solsticios de verano e invierno (Rasnake, 1989). Es común que los instrumentos de cuerda rasgueada, tales como el charango y los instrumentos similares a la guitarrilla, cambien de afinación y técnicas de interpretación según la época del año. Pero, igual que en la construcción de instrumentos, existen muchas variantes.</p>
			</div>
			<div type="section" n="6" xml:id="d21">
				<head n="6">Fiestas.</head>
				<p xml:id="p71">La mayor parte de la actividad musical tiene lugar durante las fiestas, eventos que cumplen un amplio espectro de funciones y remarcan una gran variedad de celebraciones y aniversarios. El Carnaval (Anata) y Todos los Santos se celebran en cada comunidad y pueblo, pero las fechas de otras fiestas están sujetas a variaciones locales. Además de actuar como generadores de actividad ritual, para la recreación y como situaciones propicias para el galanteo, las fiestas proveen un contexto para la expresión pública de la injusticia social y las disputas. El poder de opresión y las prósperas clases altas son a veces caricaturizadas en danzas tales como <hi rend="italic">Los doctorcitos</hi>, donde se usan levitas y sombreros de copa. En el norte de Potosí pueden producirse enfrentamientos masivos durante las fiestas, frecuentemente dentro del contexto del tinku (o enfrentamiento ritual). Uno de los momentos más intensos de confrontación puede darse en la misma música, con agresivas danzas de zapateo, acompañadas por música de charango y la provocativa interpretación de jula-jula. Estas peleas expresan tanto el coraje de cada individuo como la solidaridad comunitaria, especialmente en las frecuentes disputas por territorio.</p>
				<p xml:id="p72">Se dice que las muchedumbres que tocan simultáneamente diferente música, el estado de ebriedad generalizada, las pasiones encendidas, las peleas y el derramamiento de sangre son esenciales para que la fiesta tenga éxito. A partir de esta caótica y creativa masa común emerge un nuevo orden. Significativamente, la raíz verbal tuna se refiere tanto a la danza, a la interpretación de la música y a la diversión personal en una fiesta como a la piedra en forma de media luna que se emplea para moler los alimentos. Ambos producen un cambio de estado. La fiesta señala un punto de transición que se refleja en el concepto andino del pachakuti o mundo al revés, el final de una etapa y el inicio de un nuevo ciclo de tiempo y de actividades estacionales. Se hace referencia al tiempo en términos del ciclo local de fiestas, más que en meses del año. Las mismas actividades de estos ciclos a veces se reflejan en las propias fiestas y comúnmente están acompañadas por música. Por ejemplo, los participantes pueden hacer una mímica jocosa del comportamiento de sus animales domésticos al aparearse (turuchiku), haciendo alusiones fálicas con sus flautas pinkillu o, llevando saquillos en la espalda, imitar a las llamas que viajan hacia los valles para recolectar maíz (jañaku), al son de zampoñas y sinsirus (cencerros de llama).</p>
				<p xml:id="p73">Algunas festividades se ubican en sitios milagrosos o en pueblos con santos patronales importantes y pueden involucrar peregrinajes de varios días cargando la cruz comunitaria o el estandarte, acompañados por música casi continua <q>para alegrar al Señor</q>. Al llegar al pueblo de destino se <pb n="580"/>interpreta música en las cuatro esquinas de la plaza y luego dentro o frente a la puerta principal de la iglesia en <q>adoración</q> o <q>consolación</q> de su patrono. Lo social es un aspecto importante de las festividades, tanto el patrocinio de la fiesta como la experiencia de la participación grupal. En este sentido, los preparativos, los ensayos y las historias que se vuelven a contar, son tan importantes como el evento en sí.</p>
			</div>
			<div type="section" n="7" xml:id="d22">
				<head n="7">La práctica de la ejecución.</head>
				<p xml:id="p74">La mayoría de la música campesina es monódica o se toca de forma paralela en instrumentos de diferente tamaño de la misma familia (tropa) y utilizando digitaciones similares. Durante las fiestas, una breve melodía se suele repetir innumerables veces a lo largo de varios días, aunque en algunas regiones los conjuntos compiten entre sí para tocar el mayor número de melodías sin dudar ni repetir. La mayoría de los muchachos empiezan a tocar instrumentos poco antes de la pubertad y por lo general aprenden de manera informal a través de la imitación, con amigos o familiares. Los ensayos para las fiestas también son informales y las nuevas tonadas se aprenden a través de la repetición continua de una melodía entera. A pesar de que muchas veces los instrumentos son portados por intérpretes solitarios cuando viajan o llevan a pastar a los animales, la interpretación musical es, por esencia, una actividad social. Practicar mucho a solas un instrumento, a puerta cerrada, puede ser considerado un acto antisocial y motivo de alarma. Probable que una especial aptitud musical se atribuya a un pacto con el demonio.</p>
				<figure xml:id="f5">
					<html:img src="images/meh00017-f5.png"/>
				<p xml:id="p75"><hi rend="italic">Tropa de la comunidad de Candelaria, Tarabucos, con ayarichis y cajas. (Foto: Ar. W. Sánchez)</hi></p>
				</figure>
			</div>
			<div type="section" n="8" xml:id="d23">
				<head n="8">Danzas.</head>
				<p xml:id="p76">Casi toda la música tradicional campesina se asocia con danzas. Existen algunas raras excepciones, como la kulwa o copla, que se tocan de rodillas, y las dianas, que se interpretan en señal de gratitud, respeto o adoración. La actitud ritual de la danza es de gran importancia y se supone que los patrocinadores de las festividades deben bailar casi permanentemente durante las fiestas patronales. A veces portan látigos o espinos para castigar a quienes no participan plenamente. En algunos grupos, como por ejemplo los kallawaya del departamento de La Paz, era tradicional castigar el inadecuado comportamiento social, como el incesto, haciendo al infractor bailar usando <q>el danzante</q>, una grande y pesada máscara, hasta morir. Se visten máscaras y elaborados trajes para muchas modalidades de danza, entre las cuales las más famosas son la morenada y la diablada, que se originaron en el Carnaval de Oruro. Estas danzas procesionales, que se ejecutan en líneas paralelas (filas) con el acompañamiento de bandas de instrumentos de metal, se han hecho populares en muchas áreas rurales. También se realizan danzas similares con instrumentos más tradicionales, tales como los moceños (musiñus). En las danzas procesionales con jula-jula en el norte de Potosí, hasta cien músicos entran serpenteando en una sola fila a las plazas de los pueblos para las fiestas importantes. En esta danza agresiva, relacionada con el tinku o enfrentamiento ritual, se usan cascos de cuero de vacuno a imitación de los que usaban los conquistadores españoles.</p>
				<figure xml:id="f6">
					<html:img src="images/meh00017-f6.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p77">Hasta la década de 1980 era infrecuente la danza en pareja en las comunidades campesinas más tradicionales, salvo en los matrimonios. Pero en los contextos pueblerinos y urbanos es común que los wayñus, cuecas, bailecitos y otras formas musicales se canten y bailen en pareja, con el acompañamiento de charango, de guitarra española o de acordeón. En el norte de Potosí se practica la qhata, una danza circular nocturna de la época de lluvias, en la que se toman los brazos de forma cruzada. En esta antigua danza de galanteo, que según se dice evita el granizo, los músicos quedan dentro del círculo. Sólo en la despedida, kacharpaya, del Carnaval se rompe simbólicamente el círculo y los intérpretes de pinkillus huyen en la oscuridad, bailando <q>como demonios</q>.</p>
			</div>
			<div type="section" n="9" xml:id="d24">
				<head n="9">Creación musical.</head>
				<p xml:id="p78">La ejecución de nuevas melodías cada año y a veces para fiestas individuales, especialmente el Carnaval, se considera por lo general una necesidad ritual. Se dice que las melodías viejas no tienen fuerza y que son insípidas (q’ayma). En el Altiplano a veces se obtienen nuevas melodías a través del procedimiento de la composición colectiva, y pueden consistir sólo en unos motivos breves, <pb n="581"/>que frecuentemente se manejan según fórmulas consistentes, con repetición rítmica en la 4ª o 5ª, o repetición de las mismas tesituras con variaciones rítmicas, como en el ejemplo 1. También es frecuente que la segunda sección B de una melodía sea una repetición de la primera sección A en la 5ª o 4ª (ejemplo 2).</p>
				<figure xml:id="f7">
					<html:img src="images/meh00017-f7.png"/>
				<p xml:id="p79"><hi rend="italic">Ej. 1. Melodía de moceño</hi></p>
				</figure>
				<figure xml:id="f8">
					<html:img src="images/meh00017-f8.png"/>
				<p xml:id="p80"><hi rend="italic">Ej. 2. Melodía de pinkillu</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p81">Se dice que no se pueden crear nuevas melodías en la casa. Los músicos describen cómo se inspiraron: estaban solos en la montaña, cerca de un río, o alguna vez jugueteando con algún grupo de pinkillu, cuando apareció bajo sus dedos una nueva melodía, como por arte de magia, <q>interpretada</q> por las sirinus (sirenas), los serenos o los yawlus (diablos), que según se dice viven cerca de los riachuelos, de las caídas de agua, en cuevas o en las grandes rocas. Estos lugares se describen como <q>lugares feos</q> y se dice que las sirinus adoptan varias formas, incluyendo la forma humana, y que pueden convertirse en animales, tales como sapos, palomas, gatos, perros o zorros. Los hombres a veces visitan a las sirinus, tarde por las noches, después de adquirir un nuevo instrumento, o poco antes de las fiestas, para dotarlo de poderes mágicos especiales. Después de hacer ofrendas rituales, que pueden incluir el sacrificio de un gallo rojo al que se hace cantar antes de morir, los instrumentos son dejados al lado de la roca o del riachuelo y los hombres se retiran a una prudente distancia. Las tradiciones varían mucho, en algunos lugares se dice que escuchar la música de las sirinus puede producir la locura, otros dicen que escuchan su música y la imitan, mientras que en otros lugares se lanza un envase metálico, haciendo un ruido fuerte, en cuanto se escucha la primera nota de afinación, para auyentar a las sirinus y recoger los instrumentos ya afinados. Entonces se dice que los instrumentos ya afinados tienen poderes mágicos que atraen a las chicas con su música encantada.</p>
				<table xml:id="ut1" rows="4" cols="2">
					<row>
						<cell>Kay charanguytuyki.</cell>
						<cell>Este charango, lo tuyo,</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>casado gustillu.</cell>
						<cell>quiere casarse.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Sapa waqasqampi</cell>
						<cell>Cada vez llora</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>sirinu gustillu,</cell>
						<cell>con el deseo del sireno.</cell>
					</row>
				</table>
				<p xml:id="p82">(Verso de canción, provincia Bustillos, departamento de Potosí.)</p>
			</div>
			<div type="section" n="10" xml:id="d25">
				<head n="10">Ideologías y estéticas. Dinamismo y timbre.</head>
				<p xml:id="p83">En la música campesina los instrumentos musicales se soplan con fuerza en sus registros altos, considerando estéticamente insatisfactorios los sonidos suaves, cálidos. El canto de las mujeres es vigoroso y por lo general en un registro muy elevado, llegando en ocasiones mucho más alto de las dos octavas por encima del Do central. Se hace juego con el rasgueo penetrante del charango, instrumento similar a la mandolina, con sus cuerdas de metal tensadas al borde de la rotura. El dinamismo y la saturación estética se consideran ritualmente esenciales en la interpretación musical, en dramático contraste con la austeridad de la vida cotidiana. Rara vez se manifiestan quejas respecto a la calidad de la interpretación, pero si la música tropieza y se detiene, la gente critica inmediatamente, aunque los músicos estén demasiado ebrios y exhaustos para tenerse en pie.</p>
				<p xml:id="p84">En contraste con los armónicos puros de la flauta europea, se prefiere un tono ancho, bronco, rico en armónicos (tara), dando la impresión de un armónico o un cluster de notas, comparándose en ocasiones con una voz ronca. Esta coloración tonal, rica, densa y en ocasiones disonante, a veces se incluye conscientemente en los conjuntos, añadiendo un instrumento que toca de forma paralela, pero en un intervalo disonante con respecto al resto. Este instrumento solitario se conoce con el nombre de q’iwa. Por ejemplo, en el conjunto <q>tropa recto</q> de moceño todos los instrumentos se afinan para tocar en octavas paralelas o en quintas, exceptuando a un sobre requinto, el cual se afina para tocar aproximadamente un tono por encima de los otros cuatro requintos. El resultado es una disonancia paralela que sirve para avivar y enriquecer el timbre, y llegar a ser <q>como órgano</q>.</p>
				<figure xml:id="f9">
					<html:img src="images/meh00017-f9.png"/>
				<p xml:id="p85"><hi rend="italic">Conjunto tropa recto de moceño</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p86">La mayoría de los instrumentos de viento tradicionales se tocan en tropas de tamaños graduados, que se afinan al unísono, en quintas paralelas u octavas. El color tonal del conjunto es consistente: cada voz se escucha por igual y ninguna voz aislada se destaca de la solidaridad del grupo. Se hace más énfasis en la fascinación por el sonido que en una desarrollada técnica instrumental y casi no se requiere práctica individual. Hacer música es por esencia una actividad socializante, en la que se incentiva la participación general y la interacción, reflejando estructuras sociales tradicionales igualitarias, al mismo tiempo que no se incentiva el poder excesivo o la subordinación. La idea de un intérprete solista es contraria a la práctica musical tradicional andina.</p>
				<p xml:id="p87"><hi rend="italic">Dualidad</hi>. Muchos tipos de flautas de pan y de pinkillus del norte de Potosí dividen las notas de la escala entre instrumentos pareados. La combinación de instrumentos pareados en una melodía, como por ejemplo el <q>macho</q> de tres tubos y la <q>hembra</q> de dos de los chipaya (Baumann, 1981), se compara a veces con el acto sexual. Esta práctica también debe comprenderse en términos del principio organizador de la dualidad o yanantin, según el cual los elementos pareados deben estar juntos, puesto que aislados son estériles e incompletos (Platt, 1978). De forma similar, la palabra <q>tara</q>, que se ha mencionado más arriba y que se refiere al timbre de algunos instrumentos de viento, significa <q>doble</q>. Este sonido vibrante, rico en armónicos, se considera creativo, como qhari-warmi (hombre y mujer). Pero cuando los instrumentos producen sonidos delgados, con pocos armónicos, no suenan bien o desentonan con el resto del conjunto, se refieren a ellos llamándoles q’iwa. El concepto de q’iwa se considera que es ch’ulla, que significa único, solo, o se dice de algo que le falta su par. A los animales castrados, las plantas infértiles, los homosexuales o a la gente que es mezquina con el dinero, también se les dice q’iwa. En las comunidades tradicionales el timbre musical se relaciona directamente con la regeneración, la productividad y la creación en todos los aspectos de la vida.</p>
			</div>
			<div type="section" n="11" xml:id="d26">
				<head n="11">Música y cambio.</head>
				<p xml:id="p88">A pesar de la resistencia al cambio que manifiesta la población campesina, desde 1940 se han realizado cambios radicales en la música tradicional. Desde la reforma agraria de 1953 y por una política de <q>unificación cultural</q>, el Estado ha incentivado los festivales folclóricos en ciertas regiones. Además, muchas agencias de desarrollo, estaciones de radio y partidos políticos organizan concursos de música campesina, frecuentemente con jurados occidentales o mestizos. En muchos casos estas prácticas han servido para <pb n="582"/>transformar una música esencialmente participativa en un fenómeno de actuaciones, músicos y público. Esta transformación radical de ideología se ha visto acompañada, en alguna medida, por el abandono de la racionalidad estacional y el incentivo a las técnicas instrumentales virtuosistas y el desarrollo de nuevas formas. La introducción de las radios, las grabadoras y la migración estacional generalizada a las ciudades ha implicado un incremento del contacto con la música urbana mestiza y occidental, acompañada por una estética y unos valores más occidentales, con el resultado de que las prácticas tradicionales tienden a devaluarse, olvidando su significado.</p>
				<p xml:id="p89">A lo largo de la historia la música andina ha estado sujeta a cambios constantes, con la reinterpretación de nuevas ideas musicales que muchas veces provenían de otras culturas dentro de una cosmología que giraba en torno a una economía y estructura social tradicionales y a la producción agrícola. Pero en la segunda mitad del s. XX, aún más que en la conquista española, se generó una transformación radical en la base y sustento de la vida andina. La música ha servido como reflejo e impulso para los valores y estructuras tradicionales, pero conforme éstos van siendo abandonados o reemplazados por ideologías occidentales, la música ya no responde a las mismas necesidades que antes. Sin embargo, la música tradicional está siendo redescubierta y revalorizada por muchos grupos de emigrantes urbanos y centros culturales. Ejemplo de esto son los más de cien grupos autóctonos que ofrecen actuaciones periódicas en la ciudad de La Paz.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d27">
				<head n="V">Música indígena del oriente boliviano.</head>
				<p xml:id="p90">Contrastando con la aparente homogeneidad del mundo andino, el mundo <q>oriental</q> –se incluye en este término lo amazónico y lo chaqueño– presenta una gran diversidad de grupos étnicos. Según los autores Albó, Liebermann, Godínez y Pifarré (1990), en el norte y oriente boliviano existen más de treinta lenguas distintas pertenecientes a por lo menos diez familias lingüísticas no emparentadas entre sí. Sin embargo, no se sabe cuántos grupos étnicos hay; mucho menos cuánta gente hay en cada grupo. Una reciente publicación refiere la existencia de 37, de los cuales sólo tres –chiriguano, chiquitano y moxo– pasan de diez mil personas cada uno. Otros once grupos superan el millar de personas y los demás son grupos de población reducida, como se expresa en el cuadro siguiente:</p>
				<table xml:id="ut2" rows="12" cols="3">
				<head>Grupos étnicos que superan el millar de habitantes</head>
					<row>
						<cell/>
						<cell><hi rend="smallcaps">mínimo</hi></cell>
						<cell><hi rend="smallcaps">máximo</hi></cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ayoreode (Chaco)</cell>
						<cell>1.000</cell>
						<cell>4.000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Baure (Beni)</cell>
						<cell>3.000</cell>
						<cell>4.500</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Chimane/Mosetén (La Paz/Beni)</cell>
						<cell>700</cell>
						<cell>7.500</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ese Ejja (Beni)</cell>
						<cell>–</cell>
						<cell>1.000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Itonama (Beni)</cell>
						<cell>150</cell>
						<cell>5.000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Guarayu (Santa Cruz)</cell>
						<cell>5.000</cell>
						<cell>8.000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Mataco (Chaco)</cell>
						<cell></cell>
						<cell>500</cell>
						<cell>2.500</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Movima (Beni)</cell>
						<cell>200</cell>
						<cell>10.000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Tacana (La Paz)</cell>
						<cell>4.000</cell>
						<cell>5.000</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Reyesano/Maropa (Beni)</cell>
						<cell>400</cell>
						<cell>1.200</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Yuracaré (Cochabba/Beni)</cell>
						<cell>1.100</cell>
						<cell>2.500</cell>
					</row>
				</table>
				<p xml:id="p91">De una manera genérica se ha englobado bajo el término <q>oriente</q> el amplio espacio comprendido al norte, este y sureste de la cordillera Oriental de los Andes y que divide ambos territorios –y el país– en dos grandes bloques. Estas extensas tierras bajas tropicales y subtropicales presentan una diversidad de zonas ecológicas que permite diferenciaciones internas: yungas, llanos, chaco, etc. Esta parte del territorio boliviano ocupa aproximadamente dos terceras partes de la superficie total del país, aunque acoge apenas a la cuarta parte de la población. En efecto, en el conjunto de este espacio viven aproximadamente 1.500.000 habitantes, de los que algo más de un tercio vive en la ciudad de Santa Cruz, unos 150.000 en otros núcleos urbanos y el resto, unos 800.000, en el campo. Éstos pueden ser considerados indígenas pertenecientes a grupos étnicos de hábitat disperso. Sin embargo, conviene señalar que de todo este conjunto de población rural, uno de cada cinco es un inmigrante llegado de la parte andina. Los nativos indígenas del lugar son en la actualidad un sector claramente minoritario. Según diversas estimaciones, arrojarían cifras entre los 80.000 y 150.000, con una tendencia a un rápido descenso por el constante transvase cultural y la creciente castellanización.</p>
				<p xml:id="p92">Se trata de un espacio de gran interrelación étnica. Su distinta articulación histórica y de contacto con la sociedad colonial y nacional ha ido marcando las características étnicas. Así, en algunas zonas el impacto misional en cierta medida ha llegado a homogeneizar culturalmente una diversidad de grupos étnicos (Chiquitanía, Moxos); otros, de tardío contacto, han tenido distinto grado de asimilación y mestizaje cultural. En las zonas de transición, espacios intermedios, este contacto histórico ha generado procesos de etnogénesis profundos. Finalmente figuran los pequeños grupos étnicos habitantes de un gran territorio, con gran sentido de identidad y con diverso nivel de asimilación.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d28">
				<head n="1">Los antiguos espacios misionales jesuíticos.</head>
				<p xml:id="p93">Al contrario de la zona andina, donde la presencia del Estado colonial fue determinante, este espacio marginal fue encomendado a las distintas órdenes religiosas, donde destacan los jesuitas, quienes intentaron ir reduciendo a los indígenas en los <q>pueblos de Dios</q>. Es de destacar que en estas reducciones la presencia española durante y después de la colonización fue inexistente. Los sacerdotes no sólo eran los encargados de la misión, su organización y funcionamiento, sino también de las relaciones con todo lo externo.</p>
			<div type="section" n="1.1" xml:id="d29">
				<head n="1.1">Las ex misiones de Moxos.</head>
				<p xml:id="p94">En el departamento del Beni, la extensa llanura que circunda el río Mamoré, que cruza la mayor parte del territorio del departamento, fue el escenario del antiguo espacio misional de Moxos, establecido por los padres jesuitas desde fines del s. XVII hasta 1767, fecha en que la orden fue expulsada de toda América. La vida en estas nuevas colectividades, formadas de la reunión de pueblos, lenguas y costumbres diferentes, se ordenó en función del culto católico. La iglesia pasó a ser el centro de la vida de cada reducción moxeña y el lugar de reunión diaria de toda la población. Los misioneros, además de enseñar a los indígenas el tallado de la madera y el labrado en plata para adornar con sus obras los templos, estimularon la actividad musical para acompañar las misas diarias y las festividades católicas con música religiosa. Con tal finalidad se enseñó a la población indígena a leer y escribir música y a ejecutar algún instrumento musical, como la chirimía, el violín, el violón, entre otros. Cada misión contó además con un coro de capilla, conjunto orquestal que se hallaba integrado por violinistas, ejecutantes de bajón, flautistas y cantores. Estos conjuntos, para dar más brillo a las misas y festividades religiosas, copiaron partituras de famosos compositores como Zipoli, lo que demuestra que en las misiones se ejecutaba música religiosa con un alto grado de <pb n="583"/>complejidad armónica. La actividad musical impulsada por los jesuitas en Moxos y también en Chiquitos tiene la particularidad de que cada reducción remuneró económicamente la actividad de los componentes del coro de capilla. Así, estos músicos, libres de otras tareas y preocupaciones económicas, pudieron alcanzar un alto grado de especialización y profesionalización.</p>
				<p xml:id="p95">No obstante la gran importancia que tuvo la música religiosa tocada en el interior de los templos, los misioneros también dieron margen a las expresiones indígenas, que podían ejecutarse fuera de la iglesia. Las fiestas patronales fueron la gran ocasión en que los indígenas pudieron expresarse libremente tanto en la música como en la danza. A diferencia de la música religiosa, que alcanzó niveles notables de complejidad armónica, la música indígena tolerada por los misioneros fue simple y se dio siempre ligada a la danza. Por lo general consistió en un instrumento de viento (flauta travesera o pífano) acompañado por la caja, el sancuti y el achopeé. Al salir los misioneros de esas regiones, la música del coro de capilla inició un lento proceso de decadencia; los miembros del coro ya no tuvieron acceso a partituras e instrumentos llegados de Europa y de otras zonas de misión, por lo que se limitaron a copiar los ya existentes en cada reducción. Asimismo, los músicos dejaron de recibir una retribución económica y tuvieron que dedicarse a la agricultura, quedándoles, de esta manera, poco tiempo para perfeccionar su labor musical, lo que inició un proceso de deterioro de estas expresiones. Se puede afirmar que en estas comunidades, en la segunda mitad del s. XX, es en las fiestas patronales donde se produce un mayor despliegue de música y danza indígena.</p>
				<p xml:id="p96"><hi rend="italic">Panorama del espacio moxeño en el siglo XX</hi>. Una característica compartida por los distintos grupos étnicos habitantes en las ex misiones jesuíticas (Cayubaba, Canichana, Itonama, Movima, entre otras) es la gran homogeneidad en cuanto a las expresiones y tradiciones musicales. Instrumentos musicales, danzas, bailes y ritmos evidencian el impacto de la colonización misional. En efecto, aunque puede reconocerse una variedad de grupos lingüísticos (moxo trinitario, moxo ignaciano, baure, movima, cayubaba, canichana, itonama), la tarea desarrollada por los padres jesuitas sigue matizando y trascendiendo en estos pueblos la vida artística y musical, convirtiéndola en una macrounidad cultural.</p>
				<p xml:id="p97"><hi rend="italic">Un posible calendario ritual-musical</hi>. Una constante rige la vida de las poblaciones que habitan las llanuras del Beni: la inundación anual provocada por los desbordamientos del río Mamoré, que se inician en diciembre y se prolongan hasta mayo. Modificada la forma de vida dispersa de estas etnias a partir de la llegada de los padres jesuitas, las poblaciones reducidas fueron adoptando características más agrícolas. Dedicados a la caza y la pesca, los grupos étnicos habitantes del llano de Moxos utilizaban durante el período premisional una compleja red de canales para moverse. Esto supuso un sistema tecnológico e hidráulico muy complejo, que permitió además una agricultura intensiva mediante un sistema denominado <q>de camellones</q>. Con la reducción y la concentración en pueblos, los misioneros jesuitas aprovecharon estos largos períodos en los que las poblaciones se hallaban incomunicadas por la inundación para montar dramas teatralizados con los misterios de la vida de Jesús. Estos eventos constituían verdaderas representaciones al aire libre en las que participaba todo el pueblo misional. Tal sistema, vigente aún en el s. XX, es vivido con devoción por los pobladores de estas antiguas misiones. El ciclo de representaciones teatrales se inicia con la Navidad, cuando se dramatiza el nacimiento. Aparecen en esta fiesta los danzantes <q>angelitos</q>, que representan a los ángeles que anunciaron el nacimiento del Niño Jesús, <q>el toro bayo</q> que con su soplo <q>calentó al Niño</q>, entre otros. El 28 de diciembre, día de los Inocentes, se representa la tradición que recuerda el asesinato de niños ordenado por Herodes. En plena plaza, el rey, custodiado por soldados y chacareros (agricultores), ordena la <q>muerte</q> de todos los niños del pueblo. Cuando éstos han sido asesinados, la gente sigue a Herodes y su escolta en una procesión por la plaza, dirigiéndose luego al Cabildo, donde los soldados bailan y adoran la imagen del Niño Jesús. Esta danza, denominada <q>la caza de Herodes</q>, se acompaña con un conjunto instrumental compuesto de bajones, violín, flauta, sancuti y achopeé. El 6 de enero, día de Reyes, hay dos misterios que se representan. El primero relativo a la creencia de que los jesuitas siguieron también la estrella de Belén para adorar a Jesús, y por la tarde se realiza la presentación de los tres Reyes Magos (San Ignacio de Moxos). En otras zonas aparece <hi rend="italic">El barco</hi>, una teatralización de la llegada, en carretón, de los Reyes Magos de tierras lejanas. Este ciclo continúa en Semana Santa (movible: mayo-junio), cuando se dramatizan varios misterios. Se inicia el Domingo de Ramos. Ese día, en San Ignacio, la gente lleva una imagen de Cristo sobre un burro en una procesión por la plaza. Desde el Miércoles de Ceniza hasta el Domingo de Resurrección se vive el drama de la pasión de Cristo. El primer día, una imagen de Cristo en la cruz es expuesta para recibir la adoración de los fieles. Por la noche los judíos llevan otra imagen de Cristo en procesión, seguidos por los penitentes y acompañados por los cantos del coro de capilla. El Jueves Santo, al amanecer, Cristo es crucificado. Por la tarde, cuando muere, todos cantan el <hi rend="italic">Gloria</hi> y <hi rend="italic">Santo, santo</hi>. Las campanas cesan de doblar y el sonido de la matraca acompañará a los dolientes hasta el Domingo de Resurrección. Este ciclo, vinculado a la liturgia católica, se cierra con esta última presentación teatral. Para esta fecha, las aguas ya están retirándose y las comunidades comienzan nuevamente a articularse en movilidades o en carretón. Es cuando empieza un nuevo período, el de las fiestas patronales. Si durante el anterior ciclo las danzas y los personajes están vinculados a los misterios de Cristo, ahora es el mundo profano el que participa. Entran en escena danzas como la de los achus, el sol y la luna, las mascaritas, los versos, Juan y Juana Tacora, gigantes que representan al Jichi, deidad tutelar de la laguna, animales de la selva como la gaviota, los venados y los ovejos, los ichinisiris, que llevan máscaras hechas de tela de corteza (corocho) y con una falda de plumas del ala del piyu (ñandú), los pismeos, también cubiertos con plumas de ñandú, los chuncho y los ajucharaqui, entre otros. La selva penetra en el espacio misional. Aparecen también los pusimiras, cuyas máscaras están hechas del nido negro del turiro, los cavitucusiris (nariz de corteza) y el jucumari u oso negro de monte. <q>Se dice que este animal viene de la serranía, tiene mucha fuerza y come gente</q> (R. Ott, 1971), como el Jú’ari, gigante mitológico que se alimenta de hombres, o los tamucumiras (cara de perro). En otras zonas como Baures, los disfrazados también lo hacen representando ciertas plantas y árboles de la selva. Período de expansión, las comunidades realizan su intercambio y comienza a desarrollarse una gran movilidad poblacional. En el plano ritual, la fiesta patronal simboliza la articulación, en el pueblo, de los grupos étnicos con la sociedad mayor –allí se encuentra el templo y todo su complejo de <pb n="584"/>dioses oficiales, la plaza, la alcaldía, etc.–. Espacio liminar, durante la <q>chope piesta</q> (la gran fiesta), la selva con sus animales salvajes y sus plantas exóticas serán los protagonistas que marcarán su articulación confusa con la sociedad estatal.</p>
				<figure xml:id="f10">
					<html:img src="images/meh00017-f10.png"/>
				<p xml:id="p98"><hi rend="italic">Músicos del Cabildo indígena en la procesión en honor de su patrón, San Ignacio (Foto: Ar. W. Sánchez)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p99"><hi rend="italic">Danzas y organología</hi>. La danza más característica, presente en todas las fiestas del año, es la de los Macheteros. Se acompaña con el pífano, aerófono hecho con el ala del bato, aunque en San Ignacio se utilizan el chuyu’i, el cayure y el jerure. La vinculación simbólica con las aves (plumas de paraba, hueso de ave y otros) posiblemente evidencie antiguos ritos. La danza de los Sopiris (gigantes) en Baures es otra danza acompañada con este instrumento musical. Por lo general, las otras danzas profanas son acompañadas con flauta travesera. En Magdalena (grupo lingüístico itonama) las mujeres bailan al son de este instrumento el yorebabaste en homenaje a la Virgen <q>Santa María Magdalena</q>. Otras danzas importantes son la de los Toritos y los Venados. En Exaltación, una de las ex misiones más alejadas, se danza un baile de adoración ejecutado por jóvenes y adolescentes conocido como <hi rend="italic">Los Macheteritos</hi>, acompañado de flauta travesera y un pequeño tambor.</p>
				<p xml:id="p100">Con la expulsión de los jesuitas, si bien el sistema organizado por ellos se fue aflojando, se ha mantenido un rígido acatamiento de las funciones. En efecto, los instrumentos pertenecientes al coro de capilla (violines, bajones, flautas traversas, yuru’i bajón pequeño, cajas), se hallan <q>juramentados</q>, <q>sacramentados</q>, por lo que su uso está restringido a los oficios religiosos o a las procesiones y sólo pueden ser utilizados por los miembros de esta agrupación. Los instrumentos profanos, en cambio, pueden ser usados para cualquier danza y sólo pueden ser utilizados fuera del ámbito de la iglesia (flauta travesera, pífano, sancuti, achopeé, entre otros).</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.2" xml:id="d30">
				<head n="1.2">La zona de las ex misiones jesuíticas chiquitanas.</head>
				<p xml:id="p101">La incursión misional hacia la llanura interior guapuyense fue tardía. Se debe a los jesuitas el avance hacia estos territorios poblados por varios grupos étnicos. Fue el padre José de Arce uno de los pioneros en incursionar hacia estas zonas inexploradas, alcanzando la montañosa tierra de los piñocas, donde fundó la primera reducción con el nombre de San Francisco Xavier en diciembre de 1696. Por estos años en la Chiquitanía meridional también comenzaban a realizarse otras nuevas fundaciones. En 1699 se erigió la de San José, con el padre Felipe Suárez; lo mismo ocurrió con las de San Rafael, San Juan Bautista y Santiago. La música en este período de contacto fue fundamental. Los jesuitas, por lo general buenos ejecutantes de la chirimía o del violín, tocaban su instrumento en el bosque, atrayendo pronto a los indígenas, que salían poco de allí. La música de esta manera no sólo constituyó un elemento de comunicación inicial, sino que facilitó la labor misional. En efecto, esta receptividad fue bien aprovechada por los misioneros: incluso tuvieron buen cuidado en adaptar al ceremonial religioso danzas, músicas, ritmos y algunos instrumentos musicales indígenas. A ese propósito el padre Schmid escribió: <q>Los hijos de los indígenas aprenden con mucha facilidad el arte de bailar. Se puede aquí observar cómo chicos que fueron arrebatados hace sólo un año de la jungla ... cantan hoy muy bien y absolutamente firmes en el compás, tocan cítara, lira y órgano con movimientos preciosos y tan rítmicamente, que pueden competir con los mismos europeos</q>. Una de las figuras más destacadas en este proceso misional fue el padre Martín Schmid, quien creó en 1730 una escuela de música y canto en la misión de San Ignacio y otra de fabricación de instrumentos musicales en San Xavier. En la primera existió además un curso de danza. La escuela de música de San Ignacio formó durante años instrumentistas y cantantes de coro que aprovisionaban las otras diez reducciones chiquitanas. Tal concepción pedagógica cesó con la expulsión de los jesuitas de América en 1767. Sin embargo, el impacto misional permaneció, ya que el viajero francés A. D’Orbigny observó a mediados del s. XIX que los indígenas seguían usando las antiguas partituras y eran sumamente diestros en el manejo de instrumentos musicales europeos, principalmente el violín y la flauta. Años después, otro viajero, Francis de Castelnau, informa igualmente que asistió asombrado a una misa celebrada en Santa Ana con música de Palestrina ejecutada por una orquesta de treinta músicos y cantada a tres <pb n="585"/>voces por el <q>coro de capilla</q>. Aunque se ha perdido el coro, la tradición cultural jesuita se mantiene en el sustrato de la mayoría de las expresiones musicales chiquitanas.</p>
				<p xml:id="p102"><hi rend="italic">Los chiquitano. Siglo XX</hi>. Pertenecen a un grupo lingüístico no clasificado. Se hallan dispersos por una gran parte del territorio del departamento de Santa Cruz y de Santa Cruz de la Sierra, principalmente hacia el este. Su desarrollo histórico cultural ha sido profundamente influido por la presencia misional, muy evidente en los restos organológicos, los calendarios rituales y las danzas. Éstas, sin embargo, se hallan fusionadas con antiguos ritos indígenas, que en alguna medida también subsisten. Su población se encuentra entre las mayoritarias en el oriente boliviano.</p>
				<p xml:id="p103"><hi rend="italic">Música y organología</hi>. Las fiestas religiosas son las que congregan una mayor participación de música y danza en los pueblos de ex misión; han venido siendo incentivadas tanto por las autoridades locales como departamentales. La utilización de una gran variedad de instrumentos musicales, entre los que se pueden reconocer algunos procedentes del período misional jesuítico, muestra que tienen una vinculación con cierta temporalidad y ritualidad. Entre los aerófonos podemos citar el topurr, flauta vertical utilizada durante los trabajos comunales; el yoresorr y el yoresoma, flautas de pan de características religiosas, y el pífano de tacuara, conocido también como <q>naturaisch</q>, utilizado para las fiestas de Año Nuevo y Carnaval; se acompaña con el bombo y la caja. En Carnaval, las comparsas utilizan también el sanana, conocido entre los chiquitano como burrirr. La flauta travesera de tacuara es uno de los instrumentos de más amplia aceptación y dispersión, y a diferencia de los otros instrumentos, se toca durante todo el año. Los danzantes que aparecen en las fiestas llevan por lo general cascabeles (paichachis o chininis) en los tobillos o bajo la rodilla. Otro idiófono, éste de origen chamánico, es el caracachá, actualmente utilizado simplemente como maracas, aunque en alguna medida sigue conservando su función ritual. La música, las danzas y los instrumentos musicales indígenas de la Chiquitanía, así como el calendario festivo-ritual, se encuentran arraigados dentro del complejo cristiano, aunque recreados por las condiciones locales.</p>
				<p xml:id="p104"><hi rend="italic">Otras zonas de presencia misional</hi>. Paralelamente en otras zonas también se producían importantes incursiones misionales. Con tal motivo se fundaron en varias capitales los colegios de Propaganda Fide (Potosí, Cochabamba y Tarija). En esta última ciudad se creó en 1755 el colegio franciscano de Santa María de los Ángeles, con el fin de llevar la <q>luz de la fe y de la civilización a las tribus salvajes del Chaco y otras regiones</q>, entre ellas, la Chiriguanía. Similar situación ocurrió en otras zonas de presencia guaraní y hacia el norte de La Paz. Con la expulsión de los jesuitas la presencia franciscana se vio ampliada, cubriendo incluso las zonas que fueron misiones jesuíticas. Es difícil sin embargo medir el impacto cultural de su presencia en estas zonas. En todo caso resulta evidente que no tuvo la profundidad de la labor misional de sus antecesores. Para tener una idea aproximada sobre la cultura musical de estos grupos étnicos no integrados se puede decir lo siguiente:</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.3" xml:id="d31">
				<head n="1.3">Los chiriguano.</head>
				<p xml:id="p105">Pertenecientes a la gran familia lingüística guaraní, este grupo surge de la fusión y mestizaje entre dos pueblos: el guaraní, llegado desde el este por constantes migraciones y formado por excelentes guerreros, y el chané, agricultores de origen arawak asentados tradicionalmente en esta zona. Los chiriguano son uno de los grupos que mejor logró resistir la incursión española. A diferencia de otras zonas, las misiones tanto de jesuitas como de franciscanos tuvieron problemas para establecerse. Sólo a finales del período colonial (s. XVIII) y en los albores de la república llegaron a consolidarse misiones-reducciones franciscanas en algunas partes de la Chiriguanía. Su reducción dramática se dio a fines del s. XIX: dos campañas bélicas del ejército boliviano (1875 y 1892) sellaron su derrota y genocidio, que condujo a su fragmentación, dispersión y pérdida de identidad. Actualmente se reconocen tres macrounidades importantes: Isoso, en plena llanura chaqueña, comunidades de origen chané pero guaranizadas; Ava, en la montaña, comunidades propiamente chiriguanas, y Simba, en Chuquisaca, que es la que mejor ha logrado conservar su cultura original. Asimismo existen peones de hacienda y colonias fuera de su territorio. La población actual chiriguana ha sido calculada en unos 50.000 habitantes más aproximadamente unos 25.000 en territorio argentino, producto de las persecuciones y las constantes migraciones hacia este país. Este grupo tiene un fuerte sentido de identidad que se expresa ante todo por su autodenominación como mbya, <q>gente, hombre chiriguano</q>.</p>
				<p xml:id="p106"><hi rend="italic">Antecedentes organológicos y musicales</hi>. Sociedad eminentemente guerrera, la música estuvo estrechamente ligada a la guerra y a las instituciones y rituales que ella origina: la clase de guerreros (quereimba), la imposición de la tembeta (marca de distinción que consistía en un botón colocado en el labio inferior), entre otros. De hecho, puede considerarse que la producción cultural del sonido, el canto, los instrumentos musicales y los bailes se estructuran alrededor de la actividad bélica. Entre los más importantes instrumentos musicales destacan el sereré, el igüiramimbi, los porongos, las trompetas de calabaza, el huacananti y la cola de quirquincho, todos ellos destinados a producir un <q>ruido del infierno</q> durante las batallas, ya sea con grupos internos o externos. Otra oportunidad de su uso era cuando esta sociedad se hallaba en peligro; hay que tomar en cuenta su gran miedo a la destrucción del mundo: <q>Dicen que el yaguarogui, tigre verde, se acerca tanto al sol que pretende comérselo todo ... Cuando, pues, empieza a eclipsarse el sol, todos salen de sus ranchos y comienzan a tocar sus cuernos, flautas e instrumentos bélicos</q>. Estos últimos instrumentos quizá sean el igüiramimbi, <q>especie de instrumento musical de viento. Sirve para dar señales en la guerra</q>, y el sereré. Las flautas de caña denominadas timimbï tenían una funcionalidad ritual importante y su uso estuvo al parecer vinculado a las fiestas y a los convites intercomunales (Arete). De uso amplio para las danzas era el igüiranambichaï, <q>colgajo de los árboles</q>, que era <q>una especie de enredadera, cuyas flores en forma de campanillas son parecidas a zarcillos</q>. Los maestros de canto y baile chiriguano, llamados toriya o yingari, <q>se servían de dichas campanillas como de cascabeles, atándoselas a la pierna o a la rodilla con el objeto de que les sirvan de sonajas, cuando cantan o bailan con cadencia</q>. El desarrollo musical al parecer fue importante; incluso existió una lexicografía técnica especializada. Se utilizaba la palabra mboi para designar sonajas, campanillas o cencerros, posiblemente de metal. Igualmente existió una diferenciación en cuanto a las voces para designar el tipo de instrumento que se tocaba: <q>Imimbi. Tocar la flauta u otros instrumentos de caña ... Yopi. Tocar instrumentos de viento ... Mbopu. Tocar instrumentos que no son de viento p. ej. el harmonio, violín, etc.; tocar campanas</q>. La presencia misional franciscana produjo cambios como la introducción de nuevos instrumentos, música y ritmos. Así el turumi, voz que designa al violín, o el turumi guasu, para referirse al armonio. El bombo era designado como anguaraí, redoblante, tambor o atabal (S. Romano, H. Cattunar, 1916).</p>
				<p xml:id="p107"><hi rend="italic">Panorama musical actual de los chiriguano</hi>. Una de las celebraciones más importantes en todas las comunidades chiriguanas actuales es la fiesta colectiva, identificada con el <pb n="586"/>Carnaval, el Arete, antigua festividad dedicada a la cosecha del maíz (entre mayo y junio) que marcaba una época del año, el mbaepiro. Convite de característica comunal, antes del inicio, los organizadores de la fiesta, atiqueros, van visitando los ranchos donde se ha elaborado chicha. En esta fase se nombra a la máxima autoridad de la fiesta (carnavara iya) y se establece de qué rancho se va a <q>sacar el Carnaval</q>. La fiesta se inicia en uno de los pequeños poblados con bailes de rueda y continúa en las demás poblaciones, hasta terminar la chicha. La rueda es una danza con bailarines de ambos sexos que por lo general inician las mujeres y a la que luego se van incorporando los hombres agarrados de las manos. También se baila en parejas sujetas de las manos, con el mismo paso, aunque en este caso no giran en círculo, sino que van y vuelven en una sola dirección. Durante el desarrollo de la fiesta se tocan tonadas de Carnaval ejecutadas por el temimbï ñemboï (especie de quena), la caja y el angua guasú. El número de participantes cajeros es un referente de la calidad de la fiesta, por lo que se intenta que exista una gran cantidad de ellos. A principios del s. XX, en 1912, el padre fray B. de Nino señala cómo se realizaban el baile y canto del ayarise: <q>Lleva el compás el maestro con su yandugua (bastón de ritmo), los hombres bailan moviendo los pies desde la rodilla, dando golpes en el suelo sin moverse del lugar que ocupan, y las mujeres atrás de los hombres. Dan las mujeres un paso atrás y otro adelante, sin estar en el mismo lugar, caminan a compás alrededor de los hombres ... prendidas de la otra mano, de dos en dos</q>. Los versos del ayarise eran los siguientes: <q>Ayarise, rise/mborisese, ses/rosa yainde/imbaragüe/ yuma chúrere/yuma chuépa/soro poco/¡Eh! ¡Eh!/Saisá saisá/cururu hetesimi pinte/hevi sunzu/iparanta tapiti/chamachá imbarayu/imbará, boteriyu/¡Eh! ¡Eh!</q>, que significa: <q>Cantemos, compañeros/sigamos cantado/con nuestras mujeres/y huérfanos/estamos aquí todos/cantando y bailando./Sé y me gusta este canto./El sapo y la rana verde se paran/y el conejo hace fuerza/estoy cansado/dejo y me separo/¡Eh! ¡Eh!</q>. Este canto-baile se realizaba durante nueve o diez días. Otro baile era el mbapa páure, danza no precisamente chiriguana. Este baile era realizado en parejas, <q>prendidos de la mano</q>. Otro canto-baile fue el mbapa páure: <q>Tavia, Tavia/erecosiye mbapa páure/tirisoti, tirisoti/ancua chopi/chopi mano saraviyé/¡Eh! ¡Eh!/Uetepeso, güeremeso/yagua tairari, yagua tairari/yurumbopi/yémanta/¡Eh! ¡Eh!</q>, que significaba más o menos: <q>Cantemos el mbapa paure, como canta el mirlo, cantemos hasta quedar con la boca torcida y no nos cansemos, aunque nos dé dolor de pecho, desafiemos aun al tigre, y que se nos ensanche la boca ¡Eh! ¡Eh!</q>. Aparecen durante la fiesta algunos personajes como los <q>aña aña</q>, que representan a los antepasados de los chiriguano llevando máscaras de cuero o de madera del árbol toborochi y adornados con plumas de sucha. Otros, como los <q>cuchi cuchi</q>, niños varones, se embadurnan el cuerpo con barro para intentar ensuciar los vestidos recién estrenados de las mujeres. El <q>cuña cuña</q> es un hombre disfrazado de mujer, con una máscara hecha de calabaza. Las mujeres –y antiguamente los hombres– se pintan los pómulos con círculos rojos y las cejas de color morado. Los instrumentos musicales de esta fiesta son el temimbï ñemboï –una suerte de quena con cinco orificios digitales, hecha de <q>sacharrosa</q> (arbusto espinoso) o de diferentes tipos de tacuaras o caña hueca–, el angua guasú y la caja, generalmente elaborada de timboy, árbol de madera blanca y blanda, y con parches de piel de animales salvajes. Terminada la fiesta, se la despide mediante un rito denominado <q>la botada</q>. En ese momento se dejan las máscaras, algunos instrumentos musicales y otras prendas exclusivas de la fiesta. Para que el Arete vuelva al próximo año, la botada se hace río arriba. Entonces se desarrolla una danza similar a la de <q>la sacada</q> del Carnaval. Constituye un momento de tristeza. Antes de que se termine la chicha, comienza el uso del violín y el tiempo de Pascua, introducido por los blancos y los misioneros, llamado <q>hermosa</q> por ser de sosiego y contrario al Carnaval. Hacia principios del s. XX, los hombres y mujeres cantaban el <hi rend="italic">Alleluya</hi> mientras las parejas bailaban sujetas de la mano por la calle. La letra es breve: <q>Osi ma Pascua, alleluja [llegó la Pascua, alleluya]/Ucuera yema Yandeya, alleluja [Nuestro Amo resucitó, alleluya]</q>. Estos campos perviven, pero en muchos casos están bastante deteriorados o han perdido gran parte de sus letras. Instrumentos característicos de esta fiesta son el temimbï ïepïasa, el angua guasú y el anguarái. En la zona Ava se toca aún el temimbï guasu, acompañado con varios anguarái. Un elemento importante del repertorio son los cantos. Entre ellos destacan los ayarise y aquellos que se realizan en honor a los difuntos. Este modo de llorar cantando era a principios del s. XX igual en todas las tribus y en muchos casos aún se mantiene.</p>
				<figure xml:id="f11">
					<html:img src="images/meh00017-f11.png"/>
				<p xml:id="p108"><hi rend="italic">Músico guaraní-chiriguano de la localidad de Kopere-Loma, interpretando angua raï</hi></p>
				</figure>
				<figure xml:id="f12">
					<html:img src="images/meh00017-f12.png"/>
				<p xml:id="p109"><hi rend="italic">Tacuruhuay (trompeta de tacuara)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p110">Muchas de las antiguas ceremonias y ritos chiriguanos han desaparecido. Sin embargo, el Arete sigue constituyendo el eje central para la consolidación de la identidad de esta unidad cultural.<pb n="587"/></p>
			</div>
			<div type="section" n="1.4" xml:id="d32">
				<head n="1.4">Los guarayu.</head>
				<p xml:id="p111">Pertenecientes a la familia lingüística tupi guaraní, se hallan asentados en la provincia Nuflo de Chávez del departamento de Santa Cruz de la Sierra. Comprende el espacio de las antiguas misiones franciscanas de Yotaú, Ascención de Guarayos, Urubichá, Yaguarú y San Pablo.</p>
				<p xml:id="p112"><hi rend="italic">Panorama etnomusicológico y organológico</hi>. Al igual que en otras zonas de reducción, el impacto misional fue importante no sólo en la música y la danza, sino también en los instrumentos musicales. En efecto, entre los cordófonos más característicos podemos señalar el violín clásico europeo (miori), de gran difusión, el violín de caña de tacuara (conocido localmente como yata miori), nuevamente revalorizado, y el takuar miori en Yaguarú. Otro instrumento de posible origen europeo es la flauta travesera (yata mimbi, flauta de caña). La utilización de tambores pequeños (mbahe pu mini, <q>que dice pu chico</q>) de dos parches, con chirlera en la membrana posterior de aproximadamente 24 cm de diámetro y de 13 cm de altura, y otros mayores (mbahe pu guasu, <q>que dice pu grande</q>) con doble parche y aro externo de 36 cm de diámetro y 22 cm de altura, percutido con un mazo, es importante en el acompañamiento no sólo de los conjuntos instrumentales, sino en el ritmo de las danzas. En cuanto a los instrumentos mencionados por los antiguos cronistas, se hallan los sonajeros de calabaza (caracachá), de origen chamánico, aunque han perdido gran parte de su funcionalidad, y los bastones de ritmo, ya sin vigencia. Los paichachi o chinini tienen por el contrario una gran difusión. Otro instrumento importante para los guarayu es el takuarí, flauta de pan complementaria compuesta por tres tamaños de instrumentos y posiblemente de reciente introducción por los chiquitano. Su técnica de ejecución es alternada (hoquetus) entre las dos mitades de cada tamaño de instrumento. La ejecución del takuarí tiene lugar sólo el Sábado Santo, durante la procesión, acompañado de los tambores. Entre las expresiones musicales y de danza más característica de los guaruayu se encuentra la chovena, danza en parejas de gran difusión incluso en el espacio jesuita moxeño, donde se baila de distinta forma.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.5" xml:id="d33">
				<head n="1.5">Los tacana.</head>
				<p xml:id="p113">Pertenecientes al grupo lingüístico tacana, viven principalmente en los pueblos y alrededores de Ixiamas, Tumupasa y San Buenaventura, en el noroeste del país, aunque su área de diseminación alcanza también los ríos Beni, Madre de Dios y Orton. En 1966 se calculaba que existían aproximadamente unos 5.000 tacana. Se rigen por un jefe máximo y se hallan integrados en la vida nacional. Aunque participan todavía en ciertas prácticas rituales de la selva, en general es un pueblo cristianizado. Este grupo étnico ha vivido bajo la tutela misional franciscana desde el s. XVIII.</p>
				<p xml:id="p114"><hi rend="italic">Música e instrumentos musicales</hi>. La presencia de los misioneros católicos en esta zona fue decisiva en los cambios que se operaron en el campo de la música. Tanto en las misiones de Tumupasa como en San José de Uchupiamonas, los franciscanos implementaron todo el sistema del calendario religioso cristiano, que era acompañado musicalmente por la orquesta de capilla. Para tal efecto enseñaron a los indígenas el manejo del violín, el violón, el bajón y el canto. Esta presencia se vio reflejada, según F. Bustillos, en un <q>esplendor</q> musical que se dio en los ss. XVIII y XIX. Tal labor musical se mantuvo hasta la salida de los franciscanos de la zona en 1942, que condujo a un relajamiento en estas agrupaciones instrumentales. La presencia del bajón fuera del espacio moxeño muestra, por una parte, la influencia católica en esos grupos y, por otra, la de esas agrupaciones instrumentales creadas originalmente para los oficios religiosos y que posteriormente han extendido su interpretación fuera de ellos.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.6" xml:id="d34">
				<head n="1.6">Los grupos étnicos menores.</head>
				<p xml:id="p115">Una característica del mundo oriental boliviano es la presencia de un gran número de grupos étnicos diferenciados y dispersos. Algunos de ellos, como los pacahuara, han quedado reducidos a menos de una decena de personas. Otros, como los guarasug’we, posiblemente desaparezcan en menos de veinte años. Otros grupos comienzan a ser objeto de <q>integración</q> a la vida nacional, como los yuqui, y otros posiblemente han perdido gran parte de su identidad étnica anterior. Una característica compartida por estos grupos es la de no haber participado en las acciones de reducción misional. De alguna manera, a pesar de haber mantenido un relativo contacto, estas sociedades se han mantenido fuera de las <q>fronteras de la civilización</q>. Por ello, sobre la gran mayoría de ellos resulta imposible ser exhaustivos por la falta de datos y por la ignorancia casi completa que se tiene sobre su situación actual, porque las investigaciones son incompletas y su gran diversidad musical es aún desconocida.</p>
			<div type="section" n="1.6.1" xml:id="d35">
				<head n="1.6.1">Los sirionó.</head>
				<p xml:id="p116">Pertenecientes al grupo lingüístico guaraní, se autodenominan mbya, <q>gente</q> en guaraní. Al igual que los chiriguano, provienen de corrientes migratorias del suroeste. Se hallan ubicados al oeste del departamento del Beni y en la provincia Nuflo de Chávez en Santa Cruz de la Sierra. Fue una etnia pacífica dedicada a la caza y la pesca, habiendo sido <q>integrados</q> a la vida nacional mediante una labor sistemática de etnocidio. Este grupo habría inmigrado desde el Chaco con rumbo sur-norte, hasta llegar al Beni. Durante el s. XX, a raíz del <q>boom del caucho</q>, se dio una masiva presencia de siringueros (sangradores del caucho), quienes se dedicaron a perseguirlos y masacrarlos hasta casi su total extinción. Hacia 1940 se hallaban en reducciones de los padres franciscanos en la misión de Salvatierra. En Casarabe, núcleo escolar indígena fundado en 1937, se hallaba concentrado otro grupo que pronto huyó hacia la concentración de Eviato, misión fundada en 1932 por misioneros pentecosteses.</p>
				<p xml:id="p117"><hi rend="italic">Música y canto</hi>. Según Hanke (1954), este grupo no conocía los instrumentos musicales, aunque registra el djuwyússa, una suerte de flauta de bambú que según los viejos servía <q>para avisar suerte en la cacería</q>. Se caracterizaron por realizar cantos que tenían una funcionalidad ritual: <q>En Salvatierra ... se oía cantar al salir el sol o poco antes</q>, aunque sostiene que <q>los sirionó de Eviato se han olvidado de sus cantos antiguos, que hemos oído en Salvatierra</q>. Según Kelm (1976-78), estos cantos matinales eran realizados al alba o a la salida del sol y tenían la función de asegurar el equilibrio entre los hombres y la naturaleza. Tales cantos diferían de aquellos que acompañaban las danzas o el tyuruki. Si los primeros eran cantos matinales, estos últimos podían ser en horas de la tarde. Según Holmberg (1978), quien estuvo antes de mediados del s. XX entre los sirionó, los <q>jefes</q> –que en realidad no tenían poder– <q>eran los mejores compositores de canciones</q>.</p>
				<p xml:id="p118">En Casarave y en Eviato (Beni) los sirionó ya <q>civilizados</q> han aprendido a tocar la flauta travesera y el sancuti. Además, han adoptado aires tradicionales moxeños como la chovena. Sin embargo, aún mantienen ciertos canto-danzas rituales considerados propios de ellos, como el jito jito, en el que los hombres forman una ronda con las manos entrecruzadas por la espalda, mientras van cantando y dando pequeños saltitos en círculo (Eviato). Esta decadencia de la antigua cultura había sido ya observada por Wanda Hanke en 1952: <q>Raras veces danzan de noche como antes lo hacían con entusiasmo</q>, profetizando su extinción.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.6.2" xml:id="d36">
				<head n="1.6.2">Los chimane.</head>
				<p xml:id="p119">Pertenecen a un grupo lingüístico no clasificado. Ocupan la mayor parte de los territorios dominados por el parque nacional Isiboro-Sécure y el bosque de <pb n="588"/>los chimane (Beni). Este último es un espacio interétnico, pues es utilizado además por grupos moxeños y yuracaré. Su población está calculada en unos 5.000 habitantes, con un patrón de asentamiento disperso y gran movilidad geográfica. Los chimane no conocen dirigentes políticos. Viven en grupos familiares, lo que hace que el sistema de parentesco, el idioma común y el pasado histórico determinen la identidad étnica. El chamán es el lazo que mantiene la conciencia de pertenencia grupal.</p>
				<p xml:id="p120"><hi rend="italic">Música y cosmología</hi>. La principal fiesta de los chimane es la del Umba, celebrada durante la floración de la <q>flor de mayo</q>, llamada en chimane <q>umba</q>, en la que participan sólo los hombres y una mujer adolescente virgen. <q>La fiesta del Umba es una celebración para agradecer a los amos de los animales y de los peces, así como también a los mikikanti (espíritus de los cerros) y para reafirmar la alianza con éstos, que permitió la suficiente alimentación a los chimane durante el pasado año</q>. La fiesta se inicia al caer la noche con el canto seteñu realizado por el chamán: <q>Tomamos nuestros lugares./Solemnemente entramos al templo./Estamos listos para entrar</q>. Una vez dentro, el chamán entona el shubane, mientras cada chimane va pasando delante de él cortándose mechones de cabellos con un cuchillo. Se supone que el pelo es portador de energía. Con este acto ritual se invita a los mikikanti a tomar parte en la fiesta: <q>Nos cortamos un poco de pelo./Lo tiramos al techo de la shipa./Con nuestro pelo dejamos un poco de fuerza sobre el techo</q>. Luego el chamán continúa con las canciones yurewu, que indican que todos se han untado con el tinte sagrado y pueden comenzar los rituales. Los cantos hayakú (masa masticada de chicha), ponushiyé (allá está el cántaro de la chicha), yayakurií (el líquido obtenido) y babakure (chicha), están relacionados con la preparación de la bebida. Con el canto kopiare comienza la llegada de los mikikanti: <q>Ellos llegan con masha./Vuelan hacia la shipa;/pronto llegarán</q>, que se posan en el poste central y luego se canta el baibará (caer): <q>Ellos bajan por el poste central./Se dejan caer./Llegan los mikikanti, los muertos,/los amos de los animales y los peces;/el sol y la luna</q>. Se comienza a beber tabaco con jugo de la planta de robodyé, lo que producirá un estado de trance. Los hombres suponen que los seres de los montes están presentes. Posteriormente una secuencia de canciones son interpretadas por el chamán. Al llegar el alba, el chamán entona el canto onuta, que significa <q>lucero matutino</q>. <q>Los mikikanti y los muertos abandonan la casa del culto, encaramándose al poste central, para retornar al caer nuevamente la noche, al son del kopiare</q>. La fiesta dura un máximo de siete noches, terminando al amanecer de la última. Al concluir las ceremonias se han renovado los pactos de reciprocidad con los mikikanti (y a través de ellos con los amos de los animales) y se espera que haya bonanza el próximo año. Es el momento en que aparecen las mujeres gritando y llamando a los hombres. Éstos realizan un lavado ritual y la fecundidad es celebrada con la unión sexual de todos. La fiesta del Umba representa para los chimane <q>el mantenimiento y reproducción de su sistema económico ... El sentido de la fiesta es alargar los períodos de abundancia y evitar o paliar los otros (de escasez)</q>. Dentro de tal complejo, las canciones son propiedad de los chamanes, quienes las adquieren de los mikikanti durante su aprendizaje, y se acompañan durante los cantos con un pequeño tambor.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.6.3" xml:id="d37">
				<head n="1.6.3">Ayoreo, los ayoreode.</head>
				<p xml:id="p121">Pertenecientes al grupo lingüístico zamuco, aunque aproximadamente el 40% de la población es bilingüe. Tienen un fuerte sentido de identidad. Se autodenominan ayoreode, que es la forma plural de ayoréi, <q>el hombre</q>. Su contacto con la sociedad nacional es reciente, aunque ya tenían comunicación desde el período misional. Se concentran en las misiones de Tobité, Yoquiday, Rincón del Tigre, Zapocó, 27 de Noviembre, Roboré, Fortín Santa Teresita, Puerto Paz y otras más. Su espacio vital se ubica en las tres salinas de San José, Santiago y San Miguel, al extremo sureste del departamento de Santa Cruz, colindante con Paraguay, donde se encuentran con otros grupos. Su población no sobrepasa los 4.000 habitantes. Son un pueblo nómada y guerrero, organizado en grupos de cincuenta a cien individuos, que constituyen la unidad social, económica y política.</p>
				<p xml:id="p122"><hi rend="italic">Música e instrumentos musicales</hi>. <q>La principal y casi única manifestación musical de los ayoreo es el canto acompañado rítmicamente por el sonajero de calabaza [parakará]</q>. Entre los diferentes tipos de cantos se distinguen aquellos en los que se narran episodios de la guerra, los de alabanza, fórmulas –por ejemplo contra las picaduras de la víbora–, los que identifican el clan, cantados en ocasión de la ceremonia del paragapidí, y que es también el nombre de los cantos precautorios, y los de la fiesta de asohsná. Entre los más importantes se encuentran también las fórmulas terapéuticas, denominadas sáude o sarode. Los cantos míticos son realizados muchas veces en tarareo sin palabras efectuados por uno de los protagonistas del relato. Según Bórmida y Calífano (1978), los ayoreode tienen sólo tres instrumentos musicales: el potá, silbato de madera, el zumbador de juguete y el parakará, idiófono con el que se acompañan los cantos no terapéuticos, <q>puesto que éstos se cantan sin acompañamiento alguno</q>. Este último instrumento es utilizado sin embargo para acompañar ciertas fórmulas. No existe entre los ayoreode ninguna manifestación parecida a la danza propiamente dicha. Posiblemente los balanceos mientras se canta o el paso rítmico que realizan los guerreros a su vuelta de la batalla alrededor de las lanzas contaminadas constituyen lo más aproximado a un baile: <q>Este paso se realiza al compás de los cantos clánicos</q>.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.6.4" xml:id="d38">
				<head n="1.6.4">Los chacobo.</head>
				<p xml:id="p123">Grupo lingüístico pano. En 1984 era una población de aproximadamente trescientas personas distribuidas entre los ríos Yata e Ivón, en el departamento del Beni. Su alimentación está basada en la pesca, la caza y el cultivo de plantas como la yuca, el maíz y el plátano.</p>
				<p xml:id="p124"><hi rend="italic">Panorama de la música chacobo</hi>. El período de las cosechas determina las fiestas, que son dedicadas al maíz o a la yuca. En ambas ocasiones se comen los productos de las cosechas. Para sus fiestas los hombres chacobo se pintan con urucú y llevan adornos sobre la cabeza. Las mujeres también se adornan con atuendos hechos de plumas que se colocan en la cabeza y en los brazos. Muchos de ellos salen de caza para conseguir la carne. Comenzada la fiesta, los hombres bailan tocando sus flautas de pan. Las mujeres, que se mantienen durante casi toda la fiesta al margen, cantan de cuando en cuando alrededor de la olla de bebida, con el jefe. En ciertas ocasiones importantes, el chamán, con un pequeño tambor, va cantando las canciones rituales de la comunidad. Durante las fiestas, la esposa del jefe es quien ocupa el rol femenino más importante.</p>
				<p xml:id="p125"><hi rend="italic">Organología</hi>. Usan principalmente una flauta de pan hecha con los tallos de una especie de bambú conocido como tacuarillo. Este instrumento está formado por cuatro tubos colocados en forma de balsa, de mayor a menor. Durante las fiestas los hombres se ponen en filas para tocar y bailar, para lo cual sostienen las flautas en la mano derecha mientras que con la izquierda agarran el hombro izquierdo de su vecino, <pb n="589"/>como abrazándolo. Entre otros instrumentos musicales está un pequeño tambor utilizado por el chamán y con el que va acompañando su canto ritual. Al inicio de la fiesta las mujeres tocan, a manera de instrumento de percusión, un mortero vacío. Rítmicamente van golpeando hasta tres parejas de forma intercalada.</p>
				<p xml:id="p126"><hi rend="italic">Las zonas de transición</hi>. Se denominan zonas de transición aquéllas en las que el contacto de varios grupos culturales ha determinado históricamente la aparición de expresiones musicales, de canto, vestimenta e instrumentos musicales con una identidad propia, diferenciada del resto de las expresiones culturales de grupos contiguos o adyacentes. Entre los más importantes puede señalarse a los chapacos y los vallegrandinos, reconocidos ambos por sus expresiones de cultura y de música.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.6.5" xml:id="d39">
				<head n="1.6.5">Tarija, tierra de chapacos.</head>
				<p xml:id="p127">A la llegada de los españoles habitaba en el valle de Tarija la etnia de los tomata, que juntamente con los churumata, los coimata y otros grupos, era parte integrante del gran Señorío de los Chicha, cuya nación lindaba hacia el norte con el señorío aymara Qara Qara y al este con los chané y los chiriguano. El señorío Chicha fue conquistado por Tupac Yupanki Inka entre 1471 y 1493, pasando a formar parte del tawantinsuyu como guerreros privilegiados del imperio. Las constantes incursiones chiriguanas hacia estas tierras dieron lugar a la construcción de importantes fortificaciones, como Pukará, en los límites de la frontera. A la llegada de los conquistadores se aplicó un plan de fundación de pueblos con la misma finalidad. Tal es el caso de San Bernardo de la Frontera de Tarija, fundada por ordenanza del virrey Toledo en 1574. Al parecer, la etnia tomata, después de su contacto con lo incaico y español, no conservó su propia lengua, que fue absorbida por el quechua y posteriormente por el castellano. Tal influencia andina es perceptible en la música y en varias otras manifestaciones culturales, aunque existe una importante asimilación de influencias de la cultura chiriguana.</p>
				<p xml:id="p128"><hi rend="italic">Panorama de la música chapaca</hi>. La diversidad organológica y musical chapaca está representada por una serie de instrumentos musicales en los que hay una preponderancia de aerófonos. El uso de estos instrumentos está determinado fundamentalmente por una <q>lógica andina</q> que divide el año en dos mitades: la época de lluvias y la época seca, períodos a los que corresponden el erke y la caja, por un lado, y la caña y camacheña, por el otro. El violín, de uso extendido, constituye un instrumento primordialmente vinculado a la Pascua Florida. Si bien puede reconocerse esta concepción cíclica y temporal anual, los instrumentos musicales aparecen determinados, a su vez, por microtemporalidades marcadas por el sistema festivo: Navidad, Cruz, Pascua, San Roque, Corpus Christi, entre otras. La caja, si bien constituye un instrumento rítmico y de acompañamiento, enfatiza la división de estos pequeños ciclos musicales a partir del canto. Así, durante el período de lluvias, el cantar de las coplas es acompañado por la caja, que es suprimida en los cantos del período seco. Influida por la concepción musical campesina andina, en cuanto se trata en cierta medida de una continuidad cultural, muestra asimismo importantes influencias de la cultura musical chiriguana en características musicales y en instrumentos como la caña (proveniente posiblemente de la coroneta izozeña). De igual forma, la presencia hispana ha creado peculiaridades tanto en el canto como en la construcción de los versos. Tal interrelación ha modelado la música chapaca como signo de identidad diferenciada. Son características de su música la utilización de melodías tritónicas, principalmente en el erke (clarinete rústico) y la caña (trompeta traveseras); los glissandos largos en las tonadas transferidos a los instrumentos musicales y el aspecto <q>coplero</q> de la música chapaca, que marca también una distancia con la música andina. En efecto, la copla, la tonada y el desafío cantado (contrapunteo) son elementos fundamentales de esta música, al contrario que en las sociedades de habla aymara y quechua, donde la función instrumental es más importante.</p>
				<p xml:id="p129"><hi rend="italic">Organología actual</hi>. El erke es uno de los instrumentos importantes. Su interpretación comienza a partir de la fiesta de Rosario (octubre), prolongándose hasta el <q>Domingo de Tentación</q> en Carnaval (febrero-marzo). Aunque está generalizado en varias provincias del departamento, existen poblaciones donde resaltan destacados ejecutantes: San Andrés, Guerra Huayku, Tolomoza Chica, Tolomoza Grande, Pinos, Rancho, Tablar Grande, Tabladita y Tulumayo, estos últimos considerados como los más importantes. Si bien de amplia presencia, esta dispersión ha conducido a que cada comunidad vaya definiendo variaciones formales, principalmente en el tamaño del instrumento, y en las características musicales (<q>puntos</q>, alturas tonales). El erke acompaña con la caja bailes tradicionales como la rueda chapaca, danza de hombres y mujeres entrelazados por las manos que se baila con diferentes tipos de zapateo según las fiestas: de Pascua, de Carnaval, de Navidad, entre otros. Otro instrumento utilizado en este período es la quenilla, interpretada a partir de Navidad hasta Reyes y en algunas zonas hasta el Carnaval, más precisamente hasta el Jueves de Comadres. Generalmente es interpretado por dos músicos que ejecutan dos tamaños de quenillas, <q>la primera</q> y <q>la segunda</q>, con las que se tocan villancicos dedicados a la adoración del Niño Jesús. Es también utilizado para interpretar marchas en algunas fiestas. La caña es el instrumento característico del período de cosecha y seco. Se utiliza a partir de la fiesta de la Cruz (mayo) hasta fines de septiembre. Cubre además las fiestas de San Lorenzo, San Roque, San Roquecito y la festividad de la Virgen de Chaguaya. En algunas zonas su interpretación se prolonga hasta Rosario, en octubre. A pesar de una aparente homogeneización musical en los <q>toques</q> (forma melódica) de caña, existen importantes diferencias de lugar a lugar, por los <q>puntos</q>. En efecto, los puntos tocados en San Andrés son diferentes a los de Entre Ríos, y éstos a su vez se diferencian de los erkeros de la región de Villazón, donde el <q>toque</q> es parecido al de los humahuaqueños (Argentina). De voz grave, contrasta con los sonidos estridentes del erke y con los agudos de la quenilla, considerados más femeninos. Destacable es la presencia de cañeros en la fiesta de San Roque, en la ciudad de Tarija, cuando se reúnen en la entrada tradicional entre 200 y 250 ejecutantes. La danza de los chunchos promesantes, propia de esta fiesta, recrea la lucha contra los chiriguano durante el período colonial. Característica de esta mitad del año es la camacheña (flauta tipo quena). Las grandes son tocadas con preferencia en Entre Ríos, Junacas, Yesera y Portillo, mientras que las medianas son más utilizadas en Tabladas y Tabladitas. Su ejecución comienza en la fiesta de la Cruz (mayo) prolongándose hasta Todos los Santos (noviembre). Con su música se acompaña también la danza de la rueda, siendo un instrumento muy apreciado. En algunas zonas, como Cinti, los jóvenes bailan el trenzado, danza de cintas, al son de la camacheña. En este período del año, Pascua, Cruz y a veces en Carnaval, se toca tambien el violín. Este instrumento, introducido por los misioneros, acompaña cuecas, tonadas y zapateos. Es importante resaltar el papel de la caja con respecto a las coplas durante el período lluvioso. Las <pb n="590"/>cajas grandes son utilizadas además para acompañar al erke grande en San Jacinto, Tablar Grande, Portillo y en regiones del Chaco, mientras que en San Andrés y Tolomoza se prefieren las cajas medianas.</p>
				<p xml:id="p130"><hi rend="italic">La coplería</hi>. La copla y la rueda chapaca son lo más representativo de la música tarijeña. La copla tiene este nombre genérico debido a que se improvisan versos regidos sólo por la rima. Según las fiestas en las que se interpretan, los campesinos las califican como coplas de Pascua, coplas de Carnaval, etc., y tienen peculiaridades propias para su ejecución. Por ejemplo, las coplas de la Pascua se cantan <q>como si se estuviera llorando</q>. La copla marca y enfatiza microtemporalidades dentro del calendario festivo-musical anual. Las diversas tonadas pueden ser interpretadas individualmente, en dúo o en coros, y generalmente por mujeres. Otra característica de la copla es el desafío cantado llamado <q>contrapunteo</q>, en el que los <q>copleros</q> van creando versos en alusión a su ocasional contrincante.</p>
			</div>
			<div type="section" n="1.6.6" xml:id="d40">
				<head n="1.6.6">Los vallegrandinos.</head>
				<p xml:id="p131">Vallegrande ha sido históricamente una zona de gran mestizaje cultural, por ser un importante punto intermediador entre las provincias orientales y las zonas andinas de Cochabamba y Sucre. Si bien en el interior no existe una diferenciación racial y cultural perceptible, por lo general la zona de serranía (Pojo) ha sido tradicionalmente habitada por grupos quechuahablantes; la zona sureste, colindante con la provincia Cordillera, tiene por el contrario una mayor ascendencia chiriguana, mientras que los vecinos de la provincia son en su mayoría blancos. Actualmente este espacio constituye una de las catorce provincias en las que está dividido el departamento de Santa Cruz. La provincia está densamente poblada, aunque la tendencia es de un gran flujo migratorio hacia la ciudad de Santa Cruz.</p>
				<p xml:id="p132"><hi rend="italic">Antecedentes etnohistóricos</hi>. Durante el período precolonial, Vallegrande fue habitado por numerosas oleadas poblacionales. Zona de frontera, puede apreciarse por restos arqueológicos la presencia imperial inca y la ocupación posterior de grupos mitmaqkuna (colonizadores enviados por el inca), que habitaban a la llegada de los españoles. Las frecuentes incursiones chiriguanas obligaron sin embargo a estos pobladores a refugiarse en zonas montañosas vecinas, ubicándose los grupos selváticos en los llanos contiguos. A pesar de las constantes peticiones de fundar algún eje poblacional, fue en 1612 cuando se ordenó, por cédula real, la reducción de los chiriguano y se inició el poblamiento con gente llevada de allende los Andes: españoles, criollos, mestizos, indios y negros. Un año después se fundó la ciudad de Jesús y Montes Claros de los Caballeros, hoy Vallegrande, procediéndose a organizar otros nuevos pueblos. Convertida en zona de refugio de indios andinos huidos del tributo y la mita potosina, pronto comenzó a poblarse con profusión, aunque en el s. XVIII la población era mayoritariamente blanca. La cantidad de <q>pardos</q>, es decir, hispanoquechuas e hispanoguaraníes, era reducida. El mayor flujo demográfico provino siempre de la zona del valle de Cochabamba. Hacia 1878-79, éste llegó a su límite máximo debido a la fuerte sequía que aquejó los Andes. Para entonces el 40% eran blancos, el 50% mestizos y apenas el 10% indígenas, tanto andinos como lugareños.</p>
				<p xml:id="p133"><hi rend="italic">Panorama general de la música vallegrandina</hi>. Hernando Sanabria (1988) es quien más se ha acercado a la cultura musical y poética de los vallegrandinos. Una de sus características es la poca afición a los bailes: <q>Sólo de vez en cuando ensaya los pasos del baile-suelto, el Carnaval y el zapateo</q>. Sin embargo, es parte de su naturaleza la tendencia a celebrar festivamente todas las fases vitales de la familia: bautizos, cumpleaños, bodas, entre otras. Todos estos acontecimientos son motivo de fiesta difícilmente excusables, fuera de aquellas realizadas para obtener la dignidad del <q>alferazgo</q>.</p>
				<p xml:id="p134"><hi rend="italic">Romances y coplas</hi>. Vallegrande constituye uno de los pocos lugares donde aún pervive el viejo romance hispano. La importante presencia blanca y española ha sido sin duda una de sus fuentes de supervivencia, a más de otros romances llegados desde Santa Cruz. Transformada por el paso del tiempo, no ha perdido sin embargo su aire original. La tradición española en el canto ha modelado su carácter coplero. En gran medida la identidad musical del vallegrandino está en la capacidad de crear improvisadamente coplas de acuerdo con el ritmo que se cante, aunque <q>las octasílabas o de redondilla van siempre unidas al triste, al bailecito y, con mucha frecuencia, al kaluyo o pasacalle, y las hexasílabas, a esa breve melodía regional llamada airecito o tonada valluna o simplemente tonada</q>. El kaluyo vallegrandino es de ritmo ágil y alegre. Por el contrario, el airecito, con un ritmo de 6/8, es más cadencioso y pausado y casi siempre compuesto en tono menor. <q>Simple como es, sólo consta de dos compases altos y dos compases bajos</q>. Constituye una música oriunda de este valle <q>pero, eso sí, la factura de su composición melódica anuncia a las claras el lejano origen andino, no sin alguna vaga influencia de la vieja música hispana: ‘Quererte quisiera/pero con un trato. [bis]/Voz matá a tu dueño/y yo al miu lo mato. [bis]/Helay lo que’i dicho:/Y yo al miu lo mato’</q>.</p>
				<p xml:id="p135">Existen coplas para cada ocasión. Así, se puede hacer una copla satírica, de amor, de desengaño, picaresca o de burla: <q>Del tronco sale la rama/de la rama la ramilla./Mucho trabajo había sido/querer a hijo de familia</q>. También hay algunas de carácter licencioso: <q>La chola del cura/se llama Melchora/que la lleve el diablo por engañadora</q>.</p>
				<p xml:id="p136">Finalmente, tienen como expresión el <q>contrapunto</q>, un desafío cantado entre dos oponentes que exige una gran memoria y una gran capacidad de improvisación. Los vallegrandinos, en este sentido, son considerados grandes contrapunteadores.</p>
				<p xml:id="p137"><hi rend="italic">Organología</hi>. Aunque con una gran influencia andina, los habitantes de Vallegrande han llegado a crear una identidad totalmente diferenciada y particular. Un instrumento importante para el vallegrandino es el charango, que acompaña casi siempre la copla del airecito. Se toca con un <q>templado</q> en Do mayor. Para los acompañamientos se usan tonalidades mayores y se realizan <q>al rasguño</q>. Al contrario que el charango de la zona andina de técnica rasgueada (k’alampeada), el charango vallegrandino es primordialmente punteado cuando la ejecución es de música sin canto. Se toca durante el Carnaval o cuando los campesinos viajan o van al chaco (parcela agrícola) o a trabajar. Otro instrumento importante es la guitarra, que acompaña casi indefectiblemente las coplas del kaluyo. Este instrumento es también pulsado <q>al rasguño</q> (punteado) y se afina en el <q>templado guitarra</q> (Mi mayor). La guitarra es el instrumento tradicional por antonomasia para el contrapunto.</p>
			</div>
			</div>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="VI" xml:id="d41">
				<head n="VI">La música popular.</head>
				<p xml:id="p138">La música popular boliviana está determinada por su carácter urbano y tiene claras diferencias con la folclórica y la tradicional campesina. Hay varias formas de analizar el fenómeno urbano denominado <q>músicas populares</q>: por un lado están aquellas que manejan los elementos simbólicos y representativos de grupos sociales en los que se da una expresión musical particular, y por otro las interpretaciones de comportamientos sociales e ideológicos, habiéndose llegado a conformar tendencias en la música popular que se pueden dividir en <q>músicas contestatarias</q> y <pb n="591"/><q>músicas comerciales</q>. En Bolivia, como en el resto de los países latinoamericanos, no existen documentos que puedan dar elementos importantes para un estudio riguroso sobre el desarrollo de la música popular desde fines del s. XIX, por lo que se intentará mostrar un panorama descriptivo de las influencias determinantes, tanto de origen europeo como de la tradición campesina local.</p>
				<p xml:id="p139">Para la identificación del desarrollo musical urbano en Bolivia es importante comprender la historia social, económica y política que ha tenido el país desde la república; un escenario alrededor del cual se ha ido conformando una estructura de poder –y por tanto espacial– que resulta determinante para los procesos culturales, sobre todo para aquellos que se asientan en las ciudades, con distintas y múltiples influencias que caracterizan también sus construcciones simbólicas particulares. La constitución de una oligarquía se asume desde fines del s. XIX a partir de un ilusorio europeísmo, en un medio que no ha podido eludir al <q>indio</q> como parte integrante del Estado nacional. Sobre la base de un sentimiento de distancia frente a los procesos populares, el Estado oligárquico fundó sus ideales sobre un escaso 10% de la población dominante, lo que dio como resultado dos ámbitos culturales interrelacionados donde la cultura popular –y en este caso particular, la música– fue resolviendo sus procesos internos de manera casi siempre autodeterminada, con expresiones que hoy conforman el amplio espectro de la música popular boliviana. En las últimas cuatro décadas del s. XIX la vida del país estuvo ligada a las áreas rurales, con una intermediación de pequeños poblados mestizos que se relacionaban con las ciudades, desde las que la clase dominante (hacendados criollos que representaban el 1% de la población total) controlaba por lo menos el 50% de la mejor tierra cultivable. De hecho, esta clase dominante adoptó un ideal tamizado por las corrientes filosóficas y los modelos culturales europeos, lo que incidió de manera definitiva en las formas musicales populares urbanas cuyas estructuras siguen vigentes. La segunda fase del Estado oligárquico estuvo marcada por el paso del conservadurismo al liberalismo y tuvo su expresión musical más importante en la ciudad de Sucre hacia fines del s. XIX y las tres primeras décadas del s. XX. La ciudad de La Paz se convirtió en un centro de recreación y creación artística, en el cual se pudieron acunar las formas musicales urbanas de las ciudades de la región occidental. Estas formas, concebidas sobre todo como <q>músicas de salón</q> en círculos de la clase dominante, tomaron constantemente elementos de expresiones populares de los pequeños poblados cercanos a la ciudad, de tal manera que fueron conformando formas cerradas con mutuas influencias pero con diferencias, sobre todo en la constitución instrumental de las agrupaciones de intérpretes. Las formas cueca, bailecito y triste fueron las que se legitimaron y consiguieron vigencia por su estructura formal y por sus capacidades expresivas, con un texto que estuvo también ligado a las corrientes literarias de la época, la <q>enunciación</q> y la <q>revelación</q>. La cueca y el bailecito, ambas con metro ternario, tienen una evidente influencia de formas musicales llegadas con los españoles; se puede mencionar el hecho de que la ciudad de Lima, y en general el cono sur de América Latina, fue un reducto de la hispanidad con enorme capacidad de resistencia (en su clase dominante) a las ideas libertadoras, lo que significó que los productos de la cultura musical estuvieran signados con mayor vigor por formas españolas. El flujo de intercambio cultural por toda la extensión territorial de la entonces Audiencia de Charcas, que comprendía un espacio <q>entre los mares</q>, permitió que determinadas danzas tomaran colores regionales de acuerdo con las características particulares de sus habitantes. Así, la difusión de endechas, cantarcillos y tonadillas dio lugar a formas tales como el gato, la condición y sus derivaciones en la zamba, las diferentes formas de tonadas, la construcción de la zamacueca y por último la cueca y el baile, que en su denominación regional fue llamado bailecito. Entre 1880 y 1900 se dio una etapa de fecunda creación literaria, en la que el trabajo individual se hizo cada vez más importante en círculos urbanos, de manera que comenzaron a surgir compositores y poetas con formación académica que hicieron grandes aportes a la música popular. El compositor más importante de esa generación fue Simeón Roncal (1870-1953), cuya preocupación derivó esencialmente hacia una forma musical muy característica: la cueca. Uno de sus logros, y tal vez el más significativo, está en el hecho de haber logrado en el piano la expresión y el color de las formas populares, dando también a su obra un carácter virtuosístico, aunque no en desmedro de la obra misma, respetando la estructura formal de la cueca en sus partes: introducción, tema, repetición, quimba y jaleo. Supo imponer un trabajo riguroso, en el que la introducción no sirve de simple apertura a la melodía del tema, sino que trabaja básicamente en el sentido de éste. Hay en las cuecas de Roncal un enorme dominio del acompañamiento del bajo, que sobre referentes de músicas populares desarrolló un verdadero discurso armónico para sostener la melodía. Sus temáticas giraron alrededor de las corrientes de <q>revelación</q>; la pasión y el amor de la pareja fueron recurrentes en su obra. Los títulos dan una idea de la configuración de los ideales de la época: <hi rend="italic">La huérfana Virginia</hi>, <hi rend="italic">Soledad</hi>, <hi rend="italic">Impresiones</hi>, <hi rend="italic">La soñadora</hi>, y otros. El piano ocupó un lugar preponderante en la creación y en la interpretación, por brindar mayores elementos técnicos y expresivos para formas de características más bien sencillas. En general, la introducción consolida la tonalidad del tema y esboza su melodía. El tema A se estructura casi siempre en la forma ab-cd-cd. El tema B o quimba mantiene dicha estructura contrastando con el primero por la melodía o las variaciones de ésta.</p>
				<p xml:id="p140">Otros compositores de la época cuyo aporte a estas formas es de singular importancia son José Lavadenz (1883-1967) y Miguel Ángel Valda (1885-1957). Lavadenz destacó por un enriquecedor trabajo alrededor de su instrumento, la mandolina, y por su preocupación textual en la música popular. En este campo, trabajó conjuntamente con el poeta Claudio Peñaranda en cuecas y bailecitos que responden a los momentos de la lírica hispanoamericana expuestos anteriormente; los resultados dieron lugar a que se conformara en la ciudad de Sucre un lenguaje particular en el que texto y música tuvieron igual desarrollo. De los textos de Peñaranda cabe citar la primera estrofa de la cueca <hi rend="italic">Vuela a ti</hi>: <q>Vuela a ti mi canción,/vuela a ti mi querer/busca mi vida triste/en la noche de mi amargo padecer./Busca la luz de tus ojos/y un consuelo que nunca he de ver</q>. Es ésta una constatación de la forma en que la imposibilidad de resolver el amor se contrasta con la ilusión. Es, pues, una constante en la música popular producida en la época. Miguel Ángel Valda, compositor de la misma generación, discípulo de Roncal, buscó en las opciones instrumentales una manera de expresar lo popular. Formó un grupo que se denominó el Conjunto Valda, en el que destacaban una flauta travesera y varios cordófonos, como guitarras y mandolinas, a diferencia de Lavadenz, quien desplegaba su trabajo alrededor de un trío conformado además por Anibarro y Telmo Solares. Valda supo referir en su obra temáticas nacionales, sobre todo el conflicto <pb n="592"/>bélico del Chaco, sucedido en la tercera década del s. XX, y que tuvo una enorme incidencia en la ciudad de Sucre y, en general, en la estructura de lo que sería el panorama boliviano posterior.</p>
				<p xml:id="p141">En ciudades como La Paz y Cochabamba se dieron también procesos similares, aunque con menor impacto. Cochabamba era una ciudad con una sociedad eminentemente agraria, constituida por un régimen de castas y con un lento crecimiento urbano. Existía un conservatorio de música fundado en 1907 y dirigido por Teófilo Vargas (1866-1961), quien, al igual que otros compositores como Baldomero Rodrigo (1874-1916), Víctor Rodrigo Mercado (1896-1979) y Guillermo Rodrigo Mercado (1899-1991), asumieron la música de salón difundida entre la sociedad oligarca (zarzuelas, chotis, valses) y supieron abordar la música popular con influencia de sectores considerados <q>arrabales</q>. Las formas más usadas por estos compositores fueron la cueca y el huayño. En la ciudad de La Paz se destacó el compositor Manuel Elías Coronel (1896-1977), cuya vertiente creativa estuvo marcada también por las formas antes mencionadas y por un sinnúmero de pasacalles, foxtrots incaicos y valses que representaban, como en otros casos, a la clase dominante. La mayoría de estos compositores confluyó en la guerra del Chaco para conformar, paradójicamente por la más penosa vía, una suerte de constitución de la música popular de carácter nacional.</p>
				<p xml:id="p142">La guerra del Chaco se convirtió en el principal escenario para la conformación de la nacionalidad boliviana contemporánea. Produjo una revalorización de la unificación, bajo condiciones adversas. La mentalidad boliviana de dirigentes, simbolizada por la Charcas del pasado, presentó el orgullo como un arma que podía ser la de la victoria; el país vivía en esos momentos la decadencia del Estado y la creencia de que con este conflicto se podría consolidar una oligarquía que borrara las heridas de la guerra del Pacífico. Un Estado al margen de la sociedad consiguió una movilización inédita, punto de encuentro entre los bolivianos y, por tanto, de sus expresiones musicales. El conflicto del Chaco posibilitó el conocimiento y difusión de músicas del Altiplano, el oriente y los valles, alrededor de una constante sorpresa por el hecho de mirarse por primera vez como unidad bajo un mismo objetivo. Las cuecas y los bailecitos de Sucre, el huayño de las regiones andinas y el taquirari del oriente se convirtieron en lenguajes comunes e influencias mutuas, manteniendo sus características métricas y formales. Sus temáticas comenzaron a nombrar el destino incierto, la soledad y la imposibilidad del amor desde tres ópticas distintas. El taquirari, forma musical del oriente boliviano, era conocido hasta entonces por vagas referencias o por pobladores orientales que lo difundían sin pretensiones de identificación nacional. Fue conocido en la ciudad de Santa Cruz de la Sierra el año 1923 por medio de una banda popular llegada de la contienda del Acre. Bandas militares y habitantes orientales lo trasladaron hasta el Chaco, desde donde tomó carta de ciudadanía boliviana, como expresión de los hombres orientales. Sobre su origen, se da por sentado que fueron los habitantes originarios de las llanuras bajas del departamento del Beni quienes lo practicaron y desarrollaron. Respecto a otras danzas moxeñas, como la chovena y el irimaraqui, el taquirari tuvo mayor difusión e inserción en las ciudades, por lo que se convirtió en la forma musical popular más representativa del oriente boliviano. La voz moxeña taquiriquire significa flecha, así como también denomina a una ceremonia de homenaje a la flecha, en la cual se danzaba al compás de una célula binaria, que originó el actual acompañamiento rítmico del taquirari.</p>
				<p xml:id="p143">La otra vertiente musical que en la guerra del Chaco impuso su carácter fue el huayño (wayñu), de indudable origen andino. Esta forma binaria de interpretación colectiva tuvo que adaptarse durante la guerra a sus condiciones, de manera que se fueron supliendo los instrumentos de viento por los de cuerda, adaptando a éstos ritmo, modo y texto, inusual también en la música tradicional andina. Dentro de este espectro, otra expresión que tomó impulso hacia la futura música popular fue la de las bandas militares, que, amén de marchas e himnos de origen occidental, comenzaron a interpretar y crear músicas con referentes populares, como el bolero de caballería, emparentado con la música de carácter funerario de las regiones de Ayacucho, en Perú. Las bandas militares en Bolivia pasaron desde 1825 por constantes modificaciones en su conformación. En 1889, bajo la presidencia de Arce, se creó la primera academia de música militar, que fue clausurada poco tiempo después. En 1904 se reorganizó bajo el nombre de Escuela de Música, incorporada a la Intendencia General de Guerra. Funcionó dicha escuela con constantes clausuras y reaperturas hasta terminada la campaña del Chaco, cuando por un decreto del presidente Bush se organizó la Escuela Militar de Música bajo la dirección del compositor teniente coronel Adrián Patiño. La importancia de las bandas militares radica en haber impulsado la recreación de músicas populares bajo el nombre de <q>aires nacionales</q>, con lo cual se instauró un lenguaje que tras la guerra del Chaco formó la respuesta creativa de un gran sector de la sociedad a partir de la década de 1950. <q>Hasta 1921, las bandas de los regimientos Loa 4º y Sucre 2º de Infantería fueron las mejor organizadas con todo el personal de alumnos egresados de la Escuela de música de los años 1917 y 1920; aún contaban con la familia de flautas, clarines y fagots, rivalizaban la una con la otra, especialmente se distinguían en la buena ejecución de nuestros aires nacionales ejecutados en las puertas del cuartel después de las retretas nocturnas de la plaza de armas al cuartel. El público seguía en aglomeración por oír tocar dichos aires</q>. La gran mayoría de las bandas fue luego a participar en la contienda del Chaco, compartiendo lenguajes con músicos populares de todos los rincones de Bolivia, recreando sus músicas y generando al mismo tiempo una opción de la que se hablará luego. <q>En el combate, las bandas desempeñan dos funciones igualmente importantes: contribuyendo a exaltar el sentimiento nacional, transportando a los hombres guerreros del Chaco a los límites del paroxismo del cual nacen las acciones heroicas, fruto de exacerbación, misticismo, mezcla de supremo valor y suprema resignación</q>.</p>
				<p xml:id="p144">La época de la posguerra produjo cambios comprometedores para la formación de una nación diversa. Las ideas radicales propagadas desde el exterior y el agotamiento producido por la guerra hicieron que el papel del Estado fuera puesto en duda. Fue derogada la Constitución de 1880, orientándose entonces hacia una de carácter social en la que se limitaba el derecho de propiedad, se adjudicaba el bienestar económico de los individuos, los derechos de la mujer y del niño, y se proponía una educación universal y libre. Esta actitud radical, en suma, confería al Estado las responsabilidades sobre la educación, la salud y el bienestar de la familia. Después de un proceso no muy largo en el que las fuerzas se reagruparon, sobre todo a causa del suicidio en 1939 del presidente Bush, la derecha y los partidos de izquierda volvieron en 1940 a un período democrático. Surgieron partidos que se opusieron a un acto regresivo en la historia, con la idea de conformar un poderoso movimiento <pb n="593"/>obrero sobre la base de la nacionalización de las minas de estaño y el reconocimiento social de la enorme masa campesina. Este momento de crecimiento de las organizaciones de vanguardia alrededor de una clase minera organizada en sindicatos culminó de manera horrorosa en la masacre minera del distrito de Catavi en 1942, año que sirvió de impulso al partido MNR (Movimiento Nacionalista Revolucionario) bajo la dirección de Víctor Paz Estenssoro para lanzar una campaña contra el Gobierno que concluyó con un golpe de Estado apoyado por un grupo militar con ideas cercanas al del socialismo militar. Este Gobierno tuvo como presidente al mayor Gualberto Villarroel, y durante su mandato se produjeron cambios radicales en la estructura del país. En 1944 se fundó la Federación Nacional de Mineros, y en 1945 se instaló el Primer Congreso Nacional Indígena, abriendo de esta manera una puerta a expresiones culturales campesinas hasta entonces relegadas a sus lugares de origen. La música popular urbana, por otro lado, ganaba espacios de difusión en la misma medida en que las masas populares tenían mayor participación en la vida política del país. Las formas musicales urbanas se creaban alrededor del acontecer político y la vida cotidiana de las ciudades, pero tomando cada vez con mayor lucidez elementos de las tradiciones musicales de los aymara y quechua. En las ciudades cercanas a los poblados mineros cada vez se oían más wayñus con acompañamiento de charango y texto narrativo en quechua sobre la vida minera y sobre la cosmovisión de sus habitantes. Este tipo de wayñus y de tonadas se usaban alrededor de celebraciones campesinas, con una enorme variedad de instrumentos y con distintas afinaciones relacionadas con el calendario agrícola. Estas formas tuvieron innegablemente una enorme difusión en los grandes centros mineros como Siglo XX, Llallagua, Huanuni, y otros, y pasaron rápidamente a la ciudad de Potosí, donde el constante flujo de trabajadores hizo que esta forma –además del kaluyo, especie de wayñu más lento– se convirtiera en la representativa de este departamento. Una de las características de este wayñu está en la forma de su acompañamiento, pues el charango, generalmente encordado con cuerdas de metal, cumple un papel melódico, rítmico y armónico al mismo tiempo.</p>
				<p xml:id="p145">Después de varios sucesos políticos en el país, después de varios levantamientos populares y partidarios contra el régimen republicano, el 9 de abril de 1952 se consumó la revolución nacional con el apoyo de la población civil y de los mineros, que marcharon hacia la ciudad de La Paz. En tres días de combate el ejército fue vencido y las armas quedaron en manos de los cholos, la clase blanca y la masa campesina.</p>
				<p xml:id="p146">La Revolución de 1952 hizo de Bolivia uno de los países en los que se producirían los más radicales cambios desde la Revolución mexicana de 1910. Cabe destacar que el crecimiento poblacional en las ciudades entre 1900 y 1952 (el 8%), el crecimiento de la población alfabeta (el 14%), la casi destrucción y desaparición del ejército, así como la enorme presión del ala izquierdista apoyada por los obreros junto a un creciente movimiento campesino más bien conservador, llevaron al gobierno revolucionario a tomar medidas que lograrían un cambio fundamental en la mentalidad boliviana y, por tanto, en sus expresiones culturales. En octubre de 1952 se nacionalizaron las minas de los tres propietarios más importantes, creándose la Corporación Minera Boliviana. Se abolió el sistema de haciendas para dar las tierras a los campesinos, y con ello un inusitado poder centralizado en la localidad de Achacachi para la nación aymara y en Ucureña, Cochabamba, para la quechua. Se impulsó la educación rural y desde el Estado se comenzó a crear una conciencia nacional que se tradujo en una determinada estética casi exclusivamente alrededor del occidente andino; tanto es así que la imagen de Bolivia a partir de entonces vendría dada por simbolismos y músicas andinas. El rápido crecimiento urbano de las décadas posteriores bajo los gobiernos del MNR posibilitó una gran difusión de las músicas tradicionales campesinas, así como la definitiva inserción de las formas populares en las clases medias. Todo ello se dio por la ampliación de medios de comunicación (radio) y por la necesidad de sustentar las ideas de una revolución sobre un sentimiento nacional bajo la presión de una multitud protagonista y un Estado conductor conservador. Los años posteriores sirvieron para un proceso de reconocimiento en el cual se fortalecieron grupos de música popular con referentes en la guerra del Chaco, bandas populares que cada vez con mayor convicción tomaban elementos de la música campesina, estableciendo un paso casi lógico de los instrumentos de viento nativos a los instrumentos de cobre, adoptando modos y maneras interpretativas con plena identificación nacional (en el sentido más bien regional). Se fueron conformando grupos urbanos para la difusión y creación de formas populares como la cueca, el wayñu y el bailecito de la tierra, mientras crecía la población universitaria y con ella la incorporación de la intelectualidad a la creación popular.</p>
				<p xml:id="p147">Durante estos años de intensas confrontaciones políticas en Bolivia, el mirar hacia la tierra se vio como una necesidad para autonombrarse, y de esta manera las expresiones músico-textuales se dieron la tarea de vincularse con las raíces de la nacionalidad, incorporando y adecuando instrumentos tradicionales a lo urbano, levantando y escribiendo al hombre y su contexto. En la década de 1960 este panorama tomó cuerpo con la aparición de intérpretes, grupos y creadores concentrados en la música popular boliviana en sus vertientes regionales. Se fundó la Peña Nayra como un espacio de difusión e intercambio de músicos con otros países, con notable influencia de lo que ocurría simultáneamente en Chile, sobre todo por la presencia y creatividad de Violeta Parra y otros importantes compositores latinoamericanos. El charango como instrumento solista ocupa desde entonces un lugar primordial en festivales, programas radiofónicos y otros medios de difusión. En esa década surgieron Ernesto Cavour (charanguista), el grupo Los Jairas, el charanguista René Careaga y otros muchos intérpretes conscientes –aunque de forma intuitiva– de la nacionalidad boliviana. El ingreso de instrumentos tradicionales campesinos en áreas urbanas tuvo en el siku (zampoña) el ejemplo más claro de la adecuación de un sentimiento nacional a las presiones y necesidades del mercado. De comportamiento colectivo en la tradición, el siku fue tomado para imprimirle el carácter solista y virtuoso, adaptándolo para la interpretación de cuecas y wayñus, imprimiendo a estas formas un <q>color boliviano</q> que pudiera ser luego producto de exportación y de identificación con el país. Desde entonces el siku es un instrumento de rigor en el modelo grupal compuesto por una guitarra, un charango, un bombo leguero (de influencia argentina) y una quena.</p>
				<p xml:id="p148">El año 1964 marca en Bolivia el ingreso en una era de gobiernos militares de las más variadas tendencias; desde la continuidad populista del MNR, pasando por la izquierda radical, hasta la derecha reaccionaria. Latinoamérica en general estaba influida por los movimientos de liberación nacional (contra las dictaduras, la burguesía y el imperialismo). No resultan los lenguajes de eventos aislados sino de conexiones íntimas entre acontecimientos de orden mayor; el poeta boliviano Óscar Cerruto publicaba en 1958 una obra titulada <hi rend="italic">Patria de sal cautiva</hi>, en la que indagaba los orígenes míticos <pb n="594"/>de su tierra y se identificaba con los Andes por una concepción temporal que implica a su vez la definición de la soledad. Esta actitud, más que una resolución particular e individual de su realidad, fue un gran momento de identificación telúrica inherente a varios autores y países. La música popular tomaba cada vez más elementos de la poesía para desarrollar los textos cuyo destino sería la identificación social; los poemas de Cerruto, Neruda, Octavio Paz y Nicolás Guillén habrían de ser influencias determinantes en la música popular de corte contestatario. Esta tendencia obviamente tuvo sus orígenes en los procesos de países vecinos –Chile y Argentina– en los que se fundaba la Nueva Canción. El término Nueva Canción fue acuñado en Chile alrededor de Violeta Parra, Patricio Mans, Víctor Jara y los grupos Inti Illimani y Quilapayún, que tuvieron una fuerte y rápida difusión en Bolivia, donde surgieron intérpretes como Benjo Cruz (muerto en la guerrilla de fines de la década de 1960) y el guitarrista Alfredo Domínguez, quien supo establecer un lenguaje particular con sus innovaciones técnicas en la guitarra para recrear el ambiente rural boliviano. Su obra más importante de carácter social se encuentra en el disco <hi rend="italic">Juan Cutipa, vida, pasión y muerte del minero boliviano</hi>. Domínguez también trabajó en las artes plásticas y participó activamente, junto a Ernesto Cavour y el quenista Favre, en un grupo creativo denominado Folklore. La primera mitad de la década de 1970 estuvo marcada por estas tendencias, aunque la música popular instalada en las márgenes de la población universitaria y la clase media seguía su propio curso, innovando en las formas y en los instrumentos (conformando bandas populares) y creciendo alrededor de manifestaciones colectivas celebratorias en sectores acomodados de las ciudades. También esos años tuvieron una característica peculiar en las influencias occidentales, al parecer con mayor claridad que en años anteriores, o por lo menos con mayor eficacia, ya que los movimientos pacifistas y contestatarios del norte irrumpieron en un sector de la población urbana joven generando nuevas tendencias en la música popular, al margen de la tradición, pero con las mismas características de identificación con el hombre, la justicia, el amor y los derechos igualitarios. Las influencias llegaban con un retraso considerable respecto a su origen, pero con bastante rapidez si se compara con los modelos cercanos. Argentina fue el mayor exportador hacia Bolivia de músicas populares con inclinaciones al rock, el jazz, el blues, el country y la balada moderna. Impulsado básicamente por los Beatles, el mundo de la música pop ingresó en el continente con enorme repercusión. El 6 de octubre de 1965 se iniciaba en la ciudad norteamericana de San Francisco la era del <q>San Francisco Sound</q>, realizándose gran cantidad de festivales y bailes con la participación de poetas, cineastas y artistas plásticos. Las músicas que más sonaban en estos acontecimientos eran el rhythm &amp; blues, el country y el folk. En el verano de 1968 estas músicas ganaron las calles por iniciativa del empresario Bill Graham, puesto que los músicos sentían la necesidad de convertir el lenguaje musical en un acontecimiento social.</p>
				<p xml:id="p149">En Bolivia, en las ciudades de mayor crecimiento poblacional, como La Paz, Cochabamba y Santa Cruz, aparecieron agrupaciones que interpretaban música rock y beat y eventualmente se dedicaban a la creación. Se pueden distinguir claramente dos tendencias, que se identificaban respectivamente con lo contestario y con lo que la sociedad o la idea del <q>buen orden</q> podía permitir. Por un lado, el rock <q>pesado</q>, con los grupos Climax, Wara, 50 de Marzo y otros, y por otro, la música pop <q>liviana</q> con los grupos Donkees, Grillos y otros. En general se trataba de reproducciones tanto de origen norteamericano e inglés como de origen argentino y chileno. La agrupación Wara grabó en 1972 un primer disco titulado <hi rend="italic">Música progresiva boliviana</hi>, en el que incluía creaciones en el género rock destacando la nacionalidad, las rítmicas de la música tradicional campesina y el color de la bolivianidad de las regiones andinas; éste fue quizás el punto de partida de una tendencia de la década de 1980.</p>
				<p xml:id="p150">Bolivia, como se dijo, pasaba en la década de 1970 por una época de constantes mutaciones políticas alrededor del ejército, con reiteradas prohibiciones de partidos, organizaciones y manifestaciones de izquierda. Paralelamente, en Cuba se fortalecía un grupo de cantantes y autores de canciones que hacia 1967 crearon el movimiento de la Nueva Trova, cuyo principal objetivo, a decir de Noel Nicola (uno de sus integrantes), era <q>hacer un trabajo ligado a la música pop, a las raíces nacionales, a los medios electrónicos actuales y a la canción social</q>. Este movimiento y sus canciones irían definiendo los lineamientos de un sector importante de la música popular joven en Bolivia, en el transcurso de los años setenta, por el propicio momento que se vivía, por la necesidad de cualificar los textos en la canción, por la de incorporar instrumentos electrónicos a la música popular tradicional y fundamentalmente por la identificación ideológica inmediata, sin meditación alguna. De hecho, el lenguaje de las nuevas canciones se emparentaba con lenguajes occidentales en el ámbito estricto de la música tonal, en el que la sensación de tensión y reposo era determinada por sencillas cadencias. El texto pasó a constituirse en el factor decisivo para las creaciones, dándole a la música como lenguaje un papel de simple acompañamiento. No sería sino hasta fines de la década de 1970 cuando este movimiento tomaría cuerpo, sobre todo a través de festivales universitarios denominados justamente <q>de la nueva canción</q>. La agrupación Wara optó en esta época por un camino distinto, insertando en la música tradicional campesina instrumentos eléctricos, poniendo de relieve la rítmica de las formas populares tradicionales y adicionando textos de apariencia mística y telúrica. Su disco <hi rend="italic">Maya</hi> (1975) es el ejemplo de un indiscutible intento de identidad y autenticidad.</p>
				<p xml:id="p151">Después de una angustiosa huelga de las mujeres mineras para restaurar las libertades democráticas en el país, el entonces presidente <hi rend="italic">de facto</hi>, el general Hugo Bánzer, tuvo que renunciar a su mandato para dar paso a elecciones libres. Después de un intento más de los militares de continuar con un régimen civil controlado, a partir de las elecciones de 1978 se dio paso a un intenso proceso político en el que se formaron una gran cantidad de partidos con diversos tipos de votantes. Hasta el censo de 1976, la población urbana de las ciudades había crecido en un 50%, y se dio paso a nuevas expresiones musicales populares.</p>
				<p xml:id="p152">Entre 1978 y 1982, año en el que se entregó el gobierno a la Unidad Democrática Popular, se vivió una suerte de efervescencia de la denominada Nueva Canción Boliviana, que venía a formar parte activa de la necesidad colectiva de democracia. Cantautores como el cubano Silvio Rodríguez fueron de vital importancia durante estos momentos. Sin embargo, la visión de la Nueva Trova expresada en la idea de comunicar, definir, opinar, defender, contar mediante la canción y explicar el mundo próximo y sus referentes, se acercaba más a la concepción del trovador. Rodríguez dice al respecto: <q>Nosotros habíamos heredado ya mucha poesía y mucha música de los trovadores de comienzos de siglo que, en cierto modo, o del mismo modo, representaban nuestra identidad cultural y las luchas de nuestros antepasados por nuestra independencia</q>. La tradición popular boliviana <pb n="595"/>no se encontraba con los mismos referentes: la adopción de los elementos trovadorescos se dio en un círculo de jóvenes músicos populares, militantes y clase intelectual que descubría a César Vallejo, Martí, Miguel Hernández y Nicolás Guillén, entre otros. Las canciones tomaron entonces un rumbo humanista y social, integrador y americanista, pensando que el género canción pudiera ser el que uniera a Latinoamérica bajo un ala común.</p>
				<p xml:id="p153">En los mismos años, y por el crecimiento poblacional de las ciudades (especialmente en La Paz, Cochabamba y Santa Cruz), un género musical al que se hizo antes referencia ganaba espacio y conseguía rápidamente una considerable cantidad de adeptos entre las clases populares, especialmente en la juventud emergente, atrapada entre músicas populares <q>de viejos</q> y canciones aparentemente complicadas en el texto. Este género, proveniente del vecino Perú, vendría a denominarse <q>chicha</q> y sus procesos son bastante más complicados que en el caso del rock. Tomando elementos de formas populares andinas, como el huayno de la sierra peruana, la salsa, el rock, la cumbia y las baladas modernas, la música chicha logra un lenguaje cuya principal base de apoyo está en los sectores de emigrantes populares andinos que poblaron las ciudades con mayor rapidez en esos años. <q>La chicha es una síntesis entre lo más antiguo y nacional de nuestra música –el huayno– y lo más moderno y cosmopolita que ha llegado a producir la música (el rock y la salsa). Hay en ella un aceptable equilibrio entre las fuentes extranjeras y la nacional. Una creación ... sólo comparable a la que tiene lugar a fines del siglo pasado con la aparición del vals criollo; con la diferencia que en ese entonces el Perú era Lima y Lima el jirón de la Unión, según reza la frase</q>. Bolivia no constituye una excepción y este género consigue rápidamente un lugar importante entre la juventud; se crean grupos bajo el nombre de orquestas, formadas generalmente por batería, bajo eléctrico, variedad de sintetizadores, guitarra eléctrica y percusión variada. Suelen encontrarse uno o más cantantes que dan la personalidad al grupo. En términos de lenguaje, se tiende a la adaptación de formas populares tradicionales (wayñu, en general) y a la reproducción de cumbias, salsas y merengues con un color particular andino. Con métrica binaria, este género fue de creciente interés en la población mencionada, también por su capacidad de generar fuentes de trabajo estables. Las celebraciones familiares y colectivas acudieron indefectiblemente a este tipo de grupos, reemplazando lo que antes fuera música tradicional campesina y luego banda popular. La ciudad que más produjo en este campo fue Cochabamba, y algunos grupos (Los Tigres, Maroyu, Spring) se deben tomar en cuenta por su capacidad comunicativa y su vigencia en el mercado, pues es un género producido casi exclusivamente para el consumo masivo.</p>
				<p xml:id="p154">En 1983, en medio de una profunda crisis económica, social y política, se realizó en la ciudad de Santa Cruz de la Sierra el Primer Encuentro de Cantautores y Poetas de la Nueva Canción Boliviana. Hasta ese momento la ciudad de Santa Cruz había tenido un significativo crecimiento económico y urbano, por el aumento de las exportaciones de azúcar y algodón y por el impulso regional que le dio el gobierno militar de Bánzer. Un año antes, en la ciudad de La Paz había intentado fundar un movimiento de la Nueva Canción con un recital compartido entre varios autores, cosa que se vería de alguna forma plasmada en el posterior encuentro. Participaron en la ciudad de Santa Cruz representantes de todo el país en largos foros en los que se proponían ideologías, métodos, estrategias y alineamientos para unificar el trabajo individual de los músicos y poetas bajo el rubro de Nueva Canción. Como resultado de dicho encuentro se logró cierta institucionalidad, que en lo más destacado de sus estatutos planteaba una serie de características del género, que pasaban por la herencia de manifestaciones culturales genuinas, la capacidad liberadora de sus lenguajes, la convergencia entre lo nacional y lo universal, la necesidad de constituirse en un portavoz del pensamiento popular y la proyección latinoamericana de sus planteamientos. Se concluía sin embargo diciendo: <q>El lenguaje, tanto musical como lírico, no es la finalidad de la nueva canción, sino un instrumento de expresión mediante el cual el autor no sólo es un espejo de la realidad que lo rodea, sino que es un procesador de ella; la percibe y la enriquece con sus sentimientos, con odio, con amor, con su particular análisis empapado de sus más profundas convicciones</q>. Este movimiento se planteaba como una necesidad de constituir, unitariamente y en la diversidad, un canal de difusión de las expresiones que proporcionasen a la música popular connotaciones contestatarias, como lo expresó uno de los participantes: <q>Una necesidad que ya se hacía impostergable. Un sueño largamente acariciado que precisamente, a causa del devenir histórico de nuestro pueblo no se concretaba ... Con esa misma certeza creo poder afirmar que ya no más el hecho concreto de reunirnos, cuestionar, argumentar, definir e inscribir la canción y poesía boliviana dentro del movimiento que ya es casi universal de renovación de la canción popular, es en sí un hecho histórico</q>. La mayoría de las propuestas tenían un alto contenido romántico y politizado, siguiendo las corrientes de la Nueva Canción Chilena y del movimiento de la Nueva Trova Cubana. Asimilando a medias ambas opciones y adjudicando a la palabra mayor peso expresivo que a lo musical, se establecieron una serie de tareas que jamás se cumplirían: capacitación de los integrantes, creación de talleres permanentes en barrios populares, intercambio y flujo de autores a lo largo y ancho del país, etc. En poco más de un año, el movimiento se diluyó sin haber logrado nada más que la certeza de que un movimiento no se funda sobre las bases de un estatuto, así como un decreto no cambia la visión de una sociedad. La variedad de propuestas, los lenguajes particulares, las condiciones de cada autor e intérprete y las de la propia sociedad empujaron a los participantes a seguir caminos diferentes. Estuvieron en el encuentro Matilde Casazola, quien ya había resuelto un lenguaje ligado a la tradición popular de Sucre, la agrupación Wara, que condujo sus opciones hacia la fusión de las tradiciones campesinas andinas y lenguajes emparentados con el rock, varios autores ligados a la canción de la Nueva Trova y otros que optaban por la necesidad de fundir música y palabra como preocupación por el lenguaje. Posteriormente, en 1986, se realizó en la ciudad de Sucre el Cuarto Taller Latinoamericano de Música Popular, como continuidad de una serie de talleres iniciados en Montevideo por iniciativa de un grupo de músicos populares cuyos planteamientos apuntaban hacia nuevos lenguajes. El cuarto taller, en el que se presentaron muestras de música popular tradicional y otras con elementos técnicos y expresivos de la música del s. XX, sirvió sobre todo para constatar la necesidad formativa de músicos populares. La incidencia en la composición y en técnicas instrumentales, así como la discusión sobre el papel del músico popular en Latinoamérica en este tiempo, fueron las bases que dieron como resultado varios trabajos posteriores en los siguientes años. En este panorama se realizaron entre 1981 y 1986 varios trabajos significativos que fueron registrados en disco: <hi rend="italic">Cantos nuevos</hi> (1981) de Pablo Muñoz y Juan Carlos Orihuela, <hi rend="italic">Hasta ahorita</hi> (1984) de Manuel Monroy Chazarreta, <pb n="596"/><hi rend="italic">Explicación de mi país</hi> (1984) de Jesús Durán y el Taller de Canto y Música Popular, y algunos otros que seguían con preferencia corrientes de la Nueva Trova Cubana.</p>
				<p xml:id="p155">Destacó también el grupo Savia Nueva, cuyo papel fue básicamente la difusión de músicas tradicionales latinoamericanas populares y de autores de la Nueva Canción. Internamente, la compositora que más influyó en las nuevas generaciones fue Matilde Casazola, que acompañada por una guitarra y con un timbre particular en su voz, fue delimitando un lenguaje poético-musical sobre formas tradicionales, pasando por diferentes etapas relacionadas con su vida y con un compromiso con la tierra y las gentes de su país. Este período fue de innegable apertura hacia nuevas tendencias en la música popular boliviana, que al margen de opciones ganó enormes espacios de audiencia añadiendo a las formas populares el clima de las baladas románticas de corte comercial; es así como el grupo cochabambino Los Kjarkjas se convirtió en la década de 1980 en un modelo interno y de exportación de lo boliviano, modelo que por la forma de cantar y de interpretar instrumentos tradicionales bolivianos se convirtió en un descubrimiento para la juventud y las clases populares urbanas. La conformación de este tipo de grupos se emparentó con la de Los Jairas, Los Chaskas y otros de veinte años atrás: guitarras, charangos, quena, siku (zampoña) y bombo.</p>
				<p xml:id="p156">A partir de 1985 Bolivia dio un giro radical en su economía a raíz del decreto 21060, por el cual se estableció una política neoliberal que cambió la mentalidad de las sociedades urbanas en el país. Las reformas implicaron el dejar sin trabajo a millares de trabajadores, establecer el libre mercado, asfixiando a la precaria industria nacional y al sector artesanal, produciendo el crecimiento de la economía informal y haciendo que las clases medias se fueran convirtiendo en una suerte de <q>yuppies</q> de provincia. Se trata de una época que tendrá como principio los postulados del modelo conservador más radical: abiertamente elogiadores del modelo industrial y tecnológico sostenido por el gran capital, como crítica feroz de ese Estado social ya incompetente, y como forma de alabanza del viejo sueño liberal y sus conocidas expresiones culturales (el patriotismo, la familia, la religión civil, la ética convencional). Dicha posición, ligada a las concepciones posmodernas, conduce las expresiones culturales y específicamente musicales hacia una cultura neutra y pasiva, y con ello al ingreso abrupto del posmodernismo como actitud en ciertos sectores de la intelectualidad y el arte, que en Bolivia ha tenido consecuencias claras. También se piensa en una abierta libertad creadora, que lo suplanta todo, una libertad por la cual el creador debe pagar el precio de la irrelevancia. Algunos aspectos de esta actitud son la seducción ante la tecnología, la imagen en movimiento, el gran ropaje del <q>show</q> y, por último, ante la tecnificación del arte musical. La mayoría de los músicos provenientes de la Nueva Canción vieron aquí una alternativa en la que la formación personal era lo positivo, si bien en términos de lenguaje musical se comienza a ceder paso al sonido brillante, a modelos en los que la producción de ingeniería pareciera más importante que la obra misma. Al mismo tiempo, la música popular tradicional sigue su curso en poblados cercanos a las ciudades y en ciudades destinadas a un crecimiento lento. Cabe mencionar el trabajo realizado por la intérprete Luzmila Carpio reproduciendo la tradición de la música del norte de Potosí, a Alberto Arteaga, a Bonny Alberto Terán y muchos otros, para quienes la edad posmoderna sigue siendo un mundo externo y extraño.</p>
				<p xml:id="p157">En este panorama, aumadas a las nuevas tendencias de la música culta del s. XX incorporadas por algunos autores en su trabajo, aparecen ciertas propuestas de real interés musical y textual. Lo más significativo en el año 1990 parece estar en <hi rend="italic">Cuenta cantos</hi>, de Manuel Monroy Chazarreta, <hi rend="italic">El repatriado</hi>, de Jesús Durán, <hi rend="italic">Mi corazón en la ciudad</hi>, canciones de Matilde Casazola interpretadas por Emma Junaro, y algunas muestras de jazz fusionadas con instrumentos andinos, en las que no se encuentra mayor virtud que la intención de transmitir autenticidad por la vía tímbrica.</p>
				<p xml:id="p158">En estos años también se ha producido una avalancha de autores e intérpretes de música popular comercial que hacen de la balada su principal medio de expresión. Este género se presentó en la ciudad de Santa Cruz de la Sierra con mayor impacto. Los autores más difundidos son Milton Cortez y Carlos Suárez, este último proveniente de la Nueva Canción. En la ciudad de La Paz destaca el cantautor Adrián Barrenechea, quien, tomando elementos del rock argentino y ciertos giros melódicos de la tradición boliviana, aglutinó en su audiencia a un importante sector de la juventud de la clase media boliviana.</p>
			<div type="ref" xml:id="d42">
				<p xml:id="p159"><ref target="NA">Ayarachi</ref>; <ref target="NA">Aymara</ref>; <ref target="NA">Chiriguano-Chané</ref>; <ref target="NA">Cochabamba</ref>; <ref target="NA">Moxos</ref>; <ref target="NA">Santa Cruz de la Sierra</ref>; <ref target="NA">Walata grande</ref>.</p>
			</div>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d43">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
			<div type="section" n="I-III" xml:id="d44">
				<list n="I-III">
					<item><bibl xml:id="b1"><author>J. A. Salas, P. Pauletto, P. J. S. Salas</author>: <title>Historia de la música en América Latina</title>, Buenos Aires, <date>1938</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><author>R. Becerra</author>: <title>Reliquias de Mojos</title>, La Paz, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><author>R. Stevenson</author>: <title>The Music of Perú</title>, Washington, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b4"><author>L. Ayestarán</author>: <title>Domenico Zipoli, vida y obra</title>, Buenos Aires, <date>1962</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><author>V. Gesualdo</author>: <title>Historia de la música en la Argentina</title>, I, Buenos Aires, <date>1964</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b6"><author>S. Claro</author>: <title>La música en las misiones jesuíticas de Chiquitos</title>, Santiago de Chile, <date>1969</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><author>A. Roldán, C. García Muñoz</author>: <title>Un archivo musical americano</title>, Buenos Aires, <date>1972</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b8"><author>C. Seoane, J. Mesa</author>: <title rend="quoted">La música en Bolivia</title>, <title>Presencia</title>, La Paz, 6-VIII-1975</bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><author>A. Auza</author>: <title>Historia de la música boliviana</title>, Sucre, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><title>Catálogo de manuscritos de música colonial de la Biblioteca Nacional de Bolivia</title>, Lima, Unesco/IBC, <date>1986</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><author>J. de Mesa</author>: <title rend="quoted">Ensayo preliminar sobre los órganos en el Virreynato del Perú</title>, <title>Actas del II Congreso Español de Órgano</title>, Madrid, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b12"><author>F. S. J. Kennedy</author>: <title>Música del período colonial en el archivo de Concepción</title>, La Paz, <date>1988</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d45">
				<list n="IV">
					<item><bibl xml:id="b13"><author>R. y M. d’Harcourt</author>: <title>La Musique des incas et ses survivances</title>, París, Paul Gethner, <date>1925</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b14"><author>F. Guamán Poma de Ayala</author>: <title>Garcilaso de la Vega, el Inca (1609): comentarios reales de los incas</title>, Buenos Aires, Ed. A. Rosenblat, <date>1945</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b15"><author>R. y M. d’Harcourt</author>: <title>La Musique des aymaras sur les hauts plateaux boliviens d’après les enregistrements sonores de Louis Girault</title>, París, Musée de l’Homme, <date>1959</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b16"><author>E. Oblitas Poblete</author>: <title>Cultura callawaya</title>, La Paz, <date>1963</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b17"><author>R. Stevenson</author>: <title>Music in Aztec and Inca Territory</title>, University of California Press, <date>1968</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b18"><author>J. Bastien</author>: <title>Mountain of the Condor</title>, St. Paul, West Publishing Company, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><author>T. Platt</author>: <title>Symetries en miroir; le concept de yananin chez les macha de Bolivia</title>, París, Annales, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b20"><author>M. P. Baumann</author>: <title>Música andina de Bolivia</title>, CENDOC, <date>1979</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b21"><author>H. C. Buechler</author>: <title>The Masked Media</title>, La Haya, <date>1980</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><author>M. P. Baumann</author>: <title rend="quoted">Music, Dance and Song of the Chipayas (Bolivia)</title>, <title>Latin American Music Review</title>, University of Texas Press, <date>1981</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b23">—: <title>Musik im Andenhochland</title>, disco y comentario, Berlín, Museum Collection, MC14, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><author>A. Paredes Candía</author>: <title>De la tradición paceña</title>, La Paz, Isla, <date>1982</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b25"><author>J. Díaz Gaínza</author>: <title>Música boliviana</title>, La Paz, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b26"><author>F. Guamán Poma de Ayala</author>: <title>Nueva crónica y buen gobierno</title>, México, Murra/Adorno, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b27"><author>R. Rasnake</author>: <title>Autoridad y poder en los Andes</title>, La Paz, Hisbol, <date>1989</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><author>W. Sánchez</author>: <title rend="quoted">Música autóctona del norte de Potosí</title>, <title>Boletín Centro Portales</title>, nº 12, Cochabamba, sf</bibl></item><item><bibl xml:id="b29"><author>L. M. Calvo, W. Sánchez</author>: <title rend="quoted">Guía de instrumentos étnicos y populares de Bolivia</title>, <title>Boletín Centro Portales</title>, Cochabamba, sf</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d46">
				<list>
					<item><bibl xml:id="b30"><author>V. B. de Nino</author>: <title>Etnografía chiriguana</title>, La Paz, Tip. Comercial de Ismael Argote, <date>1912</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b31"><author>S. Romano, H. Cattunar</author>: <title>Diccionario chiriguano-español. Español-chiriguano</title>, Tarija, Tip. Antoniana, <date>1916</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b32"><author>W. Hanke</author>: <title rend="quoted">Notas complementarias sobre los sirionós</title>, <title>Revista de Cultura</title>, Cochabamba, 1, <date>1954</date>, 166-89</bibl></item><item><bibl xml:id="b33"><author>M. D. Prost</author>: <title>Costumbres, habilidades y cuadro de la vida humana entre los chacobos</title>, La Paz, Instituto Lingüístico de Verano, <date>1970</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b34"><author>R. de Ott</author>: <title>Danzas folclóricas y días especiales de los ignacianos</title>, La Paz, Instituto Lingüístico de Verano, <date>1971</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b35"><author>H. Kelm</author>: <title rend="quoted">O canto matinal dos Siriono</title>, <title>Revista de Antropología</title>, São Paulo, 15-6, <date>1976-78</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b36"><author>A. Holmberg</author>: <title>Nómadas de arco largo</title>, México, Instituto Indigenista Interamericano, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b37"><author>M. Bórmida, M. Calífano</author>: <title>Los indios ayoreo del Chaco Boreal</title>, Buenos Aires, Fundación para la Educación, la Ciencia y la Cultura, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b38"><author>J. Riester</author>: <title>Canción y producción en la vida de un pueblo indígena. Los chimane del oriente boliviano</title>, La Paz, Los Amigos del Libro, <date>1978</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b39"><author>L. M. Calvo</author>: <title>Comentario. Música tradicional de Bolivia</title>, CENDOC/Lauro &amp; Cía, <date>1984</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b40"><author>G. Íñiguez Vaca Guzmán</author>: <title rend="quoted">Introducción para el estudio etnomusicológico en el valle de Tarija</title>, <title>Hoy</title> (suplemento dominical), <pb n="597"/>28-IV-1985</bibl></item><item><bibl xml:id="b41"><author>P. Plaza M. y J. Carvajal C.</author>: <title>Etnias y lenguas de Bolivia</title>, La Paz, IBC, <date>1985</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b42"><author>G. Abrego, R. Carvalho</author> <hi rend="italic">et al.</hi>: <title>Los cruceños y la cultura. Un diagnóstico de la cultura en Santa Cruz</title>, Santa Cruz, Cooperativa Cruceña de Cultura, <date>1986</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b43"><author>M. Mendizábal</author>: <title rend="quoted">La flauta pánica de los guarayu del oriente boliviano: documentación organológica y análisis de su repertorio musical</title>, <title>Temas de Etnomusicología</title>, Buenos Aires, INM, 2, <date>1986</date>, 29-66</bibl></item><item><bibl xml:id="b44"><author>D. Acebey</author>: <title rend="quoted">El Carnaval de los chiriguanos ava</title>, <title>Presencia</title>, 7-VI-1987</bibl></item><item><bibl xml:id="b45"><author>F. Bustillos Vallejo</author>: <title rend="quoted">Desarrollo musical de los tacanas</title>, <title>Reunión Anual de Etnología</title>, La Paz, Museo Nacional de Etnografía y Folklore, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b46"><author>H. Sanabria Fernández</author>: <title>Cancionero popular de Vallegrande</title>, Vallegrande, Casa de la Cultura Raúl Otero Reich, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b47"><author>X. Albó, K. Liebermann, A. Godínez, F. Pifarré</author>: <title>Para comprender las culturas rurales en Bolivia</title>, La Paz, Ministerio de Educación y Cultura, 2ª ed. <date>1990</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b48"><author>R. Gutiérrez</author>: <title>Los instrumentos musicales de Tarija</title>, La Paz, Museo Nacional de Etnografía y Folklore, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b49"><author>A. Gerard-Ardenois</author>: <title rend="quoted">Las zampoñas urbanas modernas</title>, <title>Taquipacha</title>, Cochabamba, 4, <date>1996</date>, 13-24</bibl></item><item><bibl xml:id="b50"><author>Y. Cabrera</author>: <title rend="quoted">Panorama organológico de la Chiquitania y de la cultura guarayu</title>, <title>Guía de instrumentos étnicos y populares de Bolivia</title>, CENDOC, sf</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d47">
				<docAuthor n="I-II-III">CARLOS SEOANE</docAuthor>
				<docAuthor n="IV">HENRY STOBART</docAuthor>
				<docAuthor n="V">WALTER SÁNCHEZ</docAuthor>
				<docAuthor n="VI">ÓSCAR GARCÍA</docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>