<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://www.rilm.info/ft/css/tei_dmeh.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/working/tei_rilm.xsd">
	<teiHeader xml:lang="en">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Barbieri (I)</title>
				<respStmt>
					<resp>Encoded by</resp>
					<orgName>Aptara, Inc.</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<publisher>Instituto Complutense de Ciencias Musicales</publisher>
				<pubPlace>Madrid</pubPlace>
				<distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
				<title>Diccionario de la música española e hispanoamericana</title>
						<editor>
							<forename/>
							<surname/>
						</editor>
						<imprint>
							<publisher>Sociedad General de Autores y Editores</publisher>
							<pubPlace>[Madrid]</pubPlace>
							<date>1999</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="vol">4</biblScope>
						<biblScope unit="col" from="199">199</biblScope>
						<biblScope unit="col" to="215">215</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p>Some abbrevations have been replaced by unabbrevated terms.</p>
				</normalization>
				<quotation marks="none">
					<p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
				</quotation>
				<hyphenation eol="some">
					<p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
			<appInfo>
				<application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2014-03-04">
					<label>oXygen XML Editor</label>
				</application>
			</appInfo>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="es">Spanish</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<listChange>
				<change when="2015-03-04" status="created"/>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:id="meh00006" type="family" xml:lang="es">
		<body>
			<div type="heading" xml:id="d1">
				<head>Barbieri (I).</head>
				<p xml:id="p1">Familia de músicos españoles compuesta por José, abuelo, y Francisco Asenjo, nieto.</p>
			</div>
			<div type="person" n="1" xml:id="d2">
				<p xml:id="p2" n="1"><rilmPerson xml:id="r1"><persName><surname>José</surname></persName>. Manresa (Barcelona), siglos XVIII-XIX. <occupation>Bailarín</occupation>. Hijo de un bailarín italiano, llegado con una de las numerosas compañías que acudían a España.</rilmPerson> Se estableció en Madrid a finales del s. XVIII; se casó y formó pareja artística con la bailarina Paula Luengo, con la que actuó en los teatros Cruz y Príncipe. Según señala Cotarelo y Mori <pb n="200"/>fue además director y compositor de bailes y terminó de alcaide del Teatro de la Cruz. Al quedar huérfano su nieto Francisco Asenjo Barbieri, fue el encargado de su educación; a él le debió el conocimiento de la lengua y la ópera italianas, así como de todo el mundo del teatro musical.</p>
			</div>
			<div type="person" n="2" xml:id="d3">
				<div type="heading"><p xml:id="p3" n="2"><rilmPerson xml:id="r2"><persName><surname>Asenjo</surname> <surname>Barbieri</surname>, <forename>Francisco</forename> <nameLink>de</nameLink> <forename>Asís</forename> <forename>Esteban</forename>.</persName> <birth><placeName>Madrid</placeName>, <date when="1823-08-03" when-custom="1823">3-VIII-1823</date></birth>; <death><placeName>Madrid</placeName>, <date when="1894-02-17" when-custom="1894">17-II-1894</date></death>. <occupation>Compositor</occupation>, <occupation>musicólogo</occupation>, <occupation>crítico</occupation> y <occupation>director</occupation>.</rilmPerson> Fue una de las personalidades más importantes del s. XIX y de toda la historia de la música española: reformador del teatro lírico, restaurador de la actividad musical y concertística en Madrid, iniciador de la idea nacionalista en España, recuperador de la historia musical española, bibliófilo, y sobre todo, gran compositor.</p></div>
			<div type="contents" xml:id="d4">
				<list>
					<item n="I"><ref target="#d5">Período de formación</ref>.</item>
					<item n="II"><ref target="#d6">El primer período creativo y la revolución de <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi> (1850-1856)</ref>.</item>
					<item n="III"><ref target="#d7">La plenitud de creación y la restauración musical (1856-1874)</ref>.</item>
					<item n="IV"><ref target="#d8">Último período creativo, el género chico</ref>.</item>
					<item n="V"><ref target="#d9">Pensamiento y creación dramática</ref>.</item>
					<item n="VI"><ref target="#d10">Dramaturgia y estructuras morfológicas</ref>.</item>
					<item n="VII"><ref target="#d17">El crítico, musicólogo, historiador y bibliófilo</ref>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="I" xml:id="d5">
				<head n="I">PERÍODO DE FORMACIÓN.</head>
				<p xml:id="p4">Hijo de José Asenjo, natural de Cádiz, correo del Gabinete, y de Petra Barbieri, natural de Madrid e hija de José Barbieri. El elemento familiar más determinante en Barbieri fue su madre, mujer de fuerte personalidad y de magnífica formación, muy unida a su hijo, sobre el que ejerció gran influencia; la presencia materna en la vida de Barbieri era públicamente asumida por todos sus amigos. Con su madre vivió durante muchos años en la carrera de San Jerónimo. El estudio de la correspondencia de Barbieri indica que su padre pasó muy a segundo plano; ésta es la razón por la que aparece siempre firmando con el apellido materno.</p>
				<p xml:id="p5">Nació en la calle del Sordo y fue bautizado en la iglesia de San Sebastián, donde también lo había sido Lope de Vega; hizo de madrina una hija del tonadillero Blas Laserna y se le impusieron los nombres de Francisco de Asís Esteban. Ingresó en la escuela en 1830, demostrando una precocidad que le permitió iniciar mucho antes de lo que era usual los estudios de segunda enseñanza. Su fuerte personalidad llevó a su abuelo a internarlo en el convento de trinitarios de Santa Cruz de la Zarza, donde a lo largo de tres años estudió latín, retórica, poética y donde se formó la base del escritor, crítico y bibliófilo. El joven Barbieri decidió estudiar medicina, y se matriculó en la facultad en 1837, pero abandonó la carrera ante la repugnancia que le daba la disección de cadáveres. Posteriormente decidió ser ingeniero, estudiando con interés física y química, al mismo tiempo que dibujo y francés, y por fin se matriculó en la Escuela de Arquitectura. Residía entonces en el Teatro de la Cruz con su abuelo y la llegada de una compañía italiana en los años treinta supuso para el joven músico el aprendizaje de memoria del repertorio de Rossini, Bellini y Donizetti. En este teatro inició sus estudios de solfeo con José Ordóñez Mayorito, a quien Barbieri denominará <q>mi primer maestro de música</q>.</p>
				<p xml:id="p6">En 1837 inició sus estudios musicales oficiales, entrando en el Conservatorio de Música y Declamación de María Cristina como alumno de clarinete de Ramón Broca, músico de cámara de la Capilla Real, de piano de Pedro Pérez de Albéniz y de canto de Baltasar Saldoni. En torno a 1840 inició el estudio de la composición con Carnicer, a quien Barbieri denominará <q>mi maestro</q> y con quien le unirá una gran amistad; tenía en lugar preferente de su despacho el retrato de Carnicer dibujado por Madrazo. Salazar resume el legado que Barbieri recibió de sus maestros con estas palabras: <q>De ellos aprendió tres cosas: el concepto italiano del arte, el instinto patriótico, aún vago y confuso, y un cierto prurito de sabiduría y erudición, todavía verde e informe</q>. El padre de Barbieri falleció <q>a consecuencia de una herida en el campo del honor</q>, al servicio del ejército liberal, cuando, llevando un mensaje importante, fue sorprendido por los carlistas; ello grabó las ideas progresistas en el futuro redactor de <hi rend="italic">Las Novedades</hi>, periódico progresista de la época; su madre contrajo segundas nupcias con el compositor Luciano Martínez y abandonó Madrid en 1841, camino de Lucena, quedando Barbieri solo en la capital española.</p>
				<figure xml:id="f1">
					<html:img src="images/meh00006-f1.png"/>
				<p xml:id="p7"><hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri (Óleo de Cosme Algarra; Ar. familiar)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p8">Su amigo Peña y Goñi describe así la vida de Barbieri por aquellos años: <q>Se contrata de primer clarinete en la banda del 5º batallón de la milicia nacional con el espantable sueldo de tres reales diarios. Es al propio tiempo, con el susodicho clarinete, murguista, clarinete de teatros caseros y de bailes particulares. Copia además [Barbieri tuvo una caligrafía musical excelente] música para los teatros y almacenes, da lecciones de piano a peseta el cachet y se destroza los dedos tocando dicho instrumento en tertulias particulares, a razón de dieciséis reales diarios, o sea, cuatro pesetas por cada seis horas</q>.</p>
				<p xml:id="p9">Del año 1842 son las primeras obras de Barbieri: canciones, romanzas, una barcarola para orquesta y una tanda de valses. Actuaba también de corista e incluso cantó el partiquinio de Petrucci de <hi rend="italic">Lucrezia Borgia</hi> y dirigió coros. En 1843 dio su primera gira por el norte de España cantando la parte de Basilio del <hi rend="italic">Barbero de Sevilla</hi> en Pamplona. En febrero de 1844, fracasada la compañía, Barbieri regresó andando desde Bilbao a Madrid, donde se reunió con su familia, que había regresado de Andalucía, lo que le permitió continuar sus estudios con Carnicer y firmar un contrato como director de una compañía de ópera italiana que había de recorrer Murcia, Cartagena, Almería y Alicante, ciudades a las que Barbieri se sentirá siempre especialmente ligado. Este primer período de la vida de Barbieri tiene aún otros hechos importantes, como el de su contratación por la ciudad de Salamanca, en 1845, como maestro de música de la Escuela de Nobles y Bellas Artes de San Eloy y maestro director del Liceo salmantino. En este año se inicia su vocación musicológica, movido por la riqueza histórica de esta ciudad y datan de entonces sus primeros manuscritos poéticos; su vocación literaria permanece en segundo plano aunque se inicia también en esta época.</p>
				<p xml:id="p10"><pb n="201"/>Existen unas declaraciones de Barbieri, realizadas al escritor Eduardo de Lustono, que describen estos años y su personalidad: <q>¿Tú sabes lo que me pides? Figúrate que yo he sido lego en un convento, estudiante de medicina, aprendiz de ingeniero, alumno del conservatorio, corista, partiquinio, director de orquesta, apuntador, contrabandista durante una hora, buhonero en cierta ocasión, director de un liceo, secretario de otro, músico militar, miliciano nacional, empresario, periodista, bibliófilo, compositor y constante adorador del bello sexo</q>. Esta vital autobiografía se podría completar con la visión que de su personalidad tuvieron sus contemporáneos, dado que de Barbieri tenemos numerosos retratos físicos y literarios: rostro trigueño, ojos muy intensos, barba negra, estatura mediana, hombre concienzudo, laborioso y serio, comunicativo y brillante, vigoroso, de extraordinaria actividad y de firme salud, de gran esplendidez y de carácter franco y abierto, de expresión benévola, conversador ingenioso y chispeante.</p>
				<p xml:id="p11">En agosto de 1846 regresó a Madrid y con ello se inició un nuevo rumbo en la vida de Barbieri. Se decidió a no moverse más de la capital, continuando en su labor de musicólogo, con sus primeras visitas a bibliotecas públicas, e introduciéndose en los círculos musicales y literarios de la ciudad. Carnicer le entregó un libreto en italiano, <hi rend="italic">Il Buontempone</hi>, que terminó el 7 de mayo de 1847. El propio Barbieri narra así las incidencias de esta obra: <q>Por esta época había yo concluido de componer una ópera bufa italiana en tres actos titulada <hi rend="italic">Il Buontempone</hi> y se la había hecho oír al piano a Salas y a Fornasari, a quienes les gustó. Rogué a Salas que la pusiera para su beneficio y me dijo que lo haría, pero como este señor es muy diplomático, me dio largas y trataba de hacer su beneficio con una ópera que había comprado en Italia titulada <hi rend="italic">D. Bucefalo</hi>. En estas dilatorias y en el estado de revolución política en que estaba Madrid tronó la empresa del teatro y se marchó Fornasari. Salas no hizo su beneficio y yo me quedé con mi ópera en el bolsillo, sin que viera la luz, de lo que ahora me alegro</q> (Legado Barbieri, Ms. 14.077, en E. Casares: <hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri</hi>, vol. 2). El estallido de un motín en Madrid impidió su estreno.</p>
				<figure xml:id="f2">
					<html:img src="images/meh00006-f2.png"/>
				<p xml:id="p12"><hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri (Foto: Biblioteca Nacional, Madrid, ER, 513-63)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p13">Barbieri participó en la creación de la sociedad La España Musical, junto con Eslava, presidente, Vélez de Medrano, secretario, Arrieta, Basilio Basili, Saldoni, Gaztambide, Salas y Peña y Goñi, sociedad que tenía por fin establecer, o mejor, restablecer la ópera española. A lo largo de 1848 realizó proyectos, comunicaciones y memoriales con el fin de que el gobierno reconociera la posibilidad de un teatro para la música dramática española y unos derechos de autor de los músicos equiparables a los de los poetas, pero el proyecto fracasó, en gran parte debido a que no fueron capaces de llamar la atención del público ni de conseguir una ayuda eficiente del gobierno. Entró como socio en la sección de música del Liceo Artístico y Literario de Madrid, donde se le nombró secretario y archivero musical, hasta la disolución de la sociedad en 1850. Durante este tiempo compuso varias obras para esta sociedad, música para los bailes de máscaras, una <hi rend="italic">Fantasía con variaciones</hi> para cornetín de pistón, una <hi rend="italic">Obertura</hi> para orquesta, y <q>se ejecutó a beneficio de Bárbara Lamadrid una sinfonía que yo compuse ex profeso y que acabé de componer una hora antes de ejecutarse</q> (<hi rend="italic">ibíd</hi>.).</p>
				<p xml:id="p14">La obra periodística y crítica de Barbieri se inició en 1849, cuando pasó a formar parte de la redacción de <hi rend="italic">La Ilustración</hi> como cronista musical, faceta de gran trascendencia en la vida del músico y que tendrá continuidad en muchos otros periódicos y revistas; en el verano de ese año, como él mismo señala: <q>Ya Salas, Gaztambide y yo nos agitábamos mucho para establecer la zarzuela bajo sólidas bases en el Teatro de la Cruz, que era nuestro sueño dorado; para este objeto escribía yo <hi rend="italic">Gloria y peluca</hi> y Gaztambide <hi rend="italic">La mensajera</hi> y nos hallábamos en combinación con un cierto Sr. Pombo que se hizo empresario del citado teatro y que decía tener no sólo el dinero, sino los elementos bastantes para acometer la empresa</q> (<hi rend="italic">ibíd</hi>.).</p>
			</div>
			<div type="section" n="II" xml:id="d6">
				<head n="II">EL PRIMER PERÍODO CREATIVO Y LA REVOLUCIÓN DE <hi rend="italic">JUGAR CON FUEGO</hi> (1850-1856).</head>
				<p xml:id="p15">Barbieri cuenta lo que era su actividad en 1850: <q>Ya en esta época no desperdiciaba el tiempo. Tenía la secretaría de la sección de música del Liceo y cantaba en sus funciones; era apuntador en las óperas del Teatro de Palacio; dirigía, cuando no tocaba, <pb n="202"/>la orquesta del Variedades; escribía zarzuelas; componía pasodobles y piezas de baile para los bailes de Palacio; daba lecciones de canto a señoritas particulares; escribía artículos para <hi rend="italic">La Ilustración</hi> y <hi rend="italic">Las Novedades</hi>; cantaba en casas particulares y además tenía una novia con quien me hubiera casado a no habérmela arrebatado la muerte años después</q> (<hi rend="italic">ibíd</hi>.). Se trataba de Pilar Acedillo y Gamarra, fallecida en 1857.</p>
				<figure xml:id="f3">
					<html:img src="images/meh00006-f3.png"/>
				<p xml:id="p16"><hi rend="italic">Portada de la partitura original de</hi> Jugar con fuego <hi rend="italic">(Biblioteca Nacional, Madrid)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p17">Todos los acontecimientos anteriores no hacen sino preparar la llegada del compositor. A partir de 1850 se inicia la vida creadora de Barbieri y su personalidad de compositor comienza a trascender con <hi rend="italic">Gloria y peluca</hi>, con letra de un poeta desconocido, José Villa del Valle, estrenada en el Teatro Variedades el 9 de marzo, el primer gran éxito con el que propiamente comienza su carrera de autor y que contribuye al afianzamiento de la zarzuela, conjuntamente con <hi rend="italic">El duende</hi> de Rafael Hernando. Se puede señalar que esta obra encauza definitivamente la carrera de Barbieri hacia el teatro. Le seguirán obras de suerte desigual: <hi rend="italic">¡Tramoya!</hi>, con letra de Olona, zarzuela en un acto y segundo éxito con la popular canción <q>No te tapes la cara</q>, y por fin <hi rend="italic">Escenas de Chamberí</hi>. Como señala Peña y Goñi, estas obras <q>dieron desde luego las premisas del estilo y de las inclinaciones naturales del maestro español, cuya gracia retoñona y chispeante ingenio habían de brillar en nuestro teatro</q>.</p>
				<p xml:id="p18">Después de dos pequeñas obras, <hi rend="italic">La jácara</hi> y <hi rend="italic">La picaresca</hi>, se funda la Sociedad de Artistas con el poeta Olona, el cantante Salas y los compositores Gaztambide, autor de la iniciativa, Oudrid, Hernando, Inzenga y Barbieri, sociedad que toma el Teatro del Circo el 14 de septiembre de 1851, con compañía propia en la que Barbieri es director de coros y en la que se dará el gran acontecimiento del estreno de la zarzuela en tres actos <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi> (6-X-1851), con letra de Ventura de la Vega y escenografía de Luis Muriel, con inmenso éxito en todas las representaciones durante 17 noches, jalón definitivo de la zarzuela al marcar las características del género. Esta obra, amén de salvar de la quiebra a la empresa, supuso una revolución formal, siendo una piedra angular que provocó el inicio de la zarzuela grande y elevó a Barbieri al alto grado de celebridad que le acompañará hasta su muerte y que continuará con el cuarto estreno del año, <hi rend="italic">Por seguir a una mujer. Jugar con fuego</hi> fue la zarzuela más representada en las décadas de 1850 y 1860 en toda España, produciendo beneficios a las compañías y al autor, al igual que <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, de 1864.</p>
				<p xml:id="p19">En realidad, en 1851 se puede hacer una división en la vida de Barbieri, lanzado desde entonces a la producción con unas metas claras que dejan patente su ideal dramático. El resto de la década transcurre entre grandes y medianos éxitos e incluso fracasos. Entre los mayores éxitos se encuentran: <hi rend="italic">El marqués de Caravaca</hi>, 1853; <hi rend="italic">Galanteos en Venecia</hi>, 1853; <hi rend="italic">Aventura de un cantante</hi>, 1854; <hi rend="italic">Los diamantes de la corona</hi>, 1854; <hi rend="italic">Mis dos mujeres</hi>, 1855; <hi rend="italic">El vizconde</hi>, 1855; <hi rend="italic">El diablo en el poder</hi>, 1856. Éxitos medianos fueron: <hi rend="italic">La hechicera</hi>, 1852; <hi rend="italic">Don Simplicio Bobadilla</hi>, 1853; <hi rend="italic">Un día de reinado</hi>, 1854; <hi rend="italic">Los dos ciegos</hi>, 1855; <hi rend="italic">El sargento Federico</hi>, 1855; <hi rend="italic">Gato por liebre</hi>, 1856; <hi rend="italic">Entre dos aguas</hi>, 1856, y <hi rend="italic">La Zarzuela</hi>, 1856. Entre los fracasos se encontraron <hi rend="italic">El Manzanares</hi>, 1852, y <hi rend="italic">La espada de Bernardo</hi>, 1853. De todas ellas, al menos cuatro señalaron la importancia de Barbieri en el momento: <hi rend="italic">El marqués de Caravaca</hi>, <hi rend="italic">Galanteos en Venecia</hi>, <hi rend="italic">Los diamantes de la corona</hi> y <hi rend="italic">Mis dos mujeres</hi>.</p>
				<p xml:id="p20">Pero a lo largo de esta década habían sucedido otros acontecimientos importantes. En 1853 Barbieri viajó a París, donde había iniciado la composición de <hi rend="italic">Galanteos en Venecia</hi> y, sobre todo, debido a esta recuperación de la zarzuela, se había decidido la construcción de un nuevo teatro. Barbieri narra en el citado documento: <q>12-septiembre-1856. Llegamos a la época más interesante de la vida de la zarzuela. Después de tantas aisladas tentativas para establecer la zarzuela, después de tantas empresas teatrales que se habían interesado en ello, en particular la empresa Canceller, tan digna por este concepto a nuestra mayor consideración, todos comprendíamos que así como para la formación de un Estado, la forma de gobierno de la República es la mejor que otra alguna, así también no podíamos llegar a nuestro apetecido objeto de establecer la Zarzuela sino por medio de la unión de los elementos zarzueleros en una sociedad donde se reunieran todos los que hasta el día se conocían útiles al fin apetecido. La iniciativa de este pensamiento fue de J. Gaztambide, quien después de haber comunicado con Salas y conmigo la idea de tomar el T. del Circo y establecernos en él por nuestra cuenta, convino, a propuesta mía, en la conveniencia de formar una sociedad compuesta de nosotros tres y además invitar para que formaran parte de ella al autor dramático Luis Olona y a los líricos Hernando, Oudrid e Inzenga (hijo), que eran los que habían escrito zarzuela con éxito. Invitó Gaztambide a todos para una reunión en la casa (calle de Santa Isabel) y allí nos juntamos por primera vez los 7 individuos y empezamos a discutir las bases que más convenían al objeto</q> (<hi rend="italic">ibíd</hi>.).</p>
				<p xml:id="p21">El 10 de octubre de 1856 se inauguraba el Teatro de la Zarzuela, en la calle Jovellanos, para la Sociedad de Artistas, teatro para el que Barbieri había realizado los planos de la caja armónica y de la colocación de la orquesta, la distribución de los cuartos de vestuario y dependencias interiores, el plan para el archivo, etc. La inauguración se hizo con una obra especialmente realizada por Barbieri, <hi rend="italic">Sinfonía concertante</hi>, para orquesta y banda militar, sobre motivos de zarzuela; el acto de inauguración se completó con la alegoría en un acto titulada <hi rend="italic">La Zarzuela</hi>.</p>
			</div>
			<div type="section" n="III" xml:id="d7">
				<head n="III">LA PLENITUD DE CREACIÓN Y LA RESTAURACIÓN MUSICAL (1856-1874).</head>
				<p xml:id="p22"><hi rend="italic">El diablo en el poder</hi> fue la primera aportación lírica al nuevo teatro, como señala Peña y Goñi. Pero la actividad de Barbieri a partir de entonces no sólo tiene que ver con la creación, sino también con la lucha sistemática por la restauración musical tan <pb n="203"/>necesaria en la España de aquel momento. Esta actividad tuvo como punto culminante la realización de grandes conciertos sacros en el Teatro de la Zarzuela en 1859, en los que se interpretaron obras de Mozart, Beethoven, Weber y Rossini, con un coro de 93 voces y orquesta de 96 instrumentistas, que produjeron un beneficio de 133.565 reales. Estos conciertos fueron vitales para el despertar del público madrileño a la música clásica.</p>
				<figure xml:id="f4">
					<html:img src="images/meh00006-f4.png"/>
				<p xml:id="p23"><hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri, 1859 (Foto: Biblioteca Nacional, Madrid)</hi></p>
				</figure>
				<figure xml:id="f5">
					<html:img src="images/meh00006-f5.png"/>
				<p xml:id="p24"><hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri (Litografía: F. Vallejo; Galería del periódico</hi> La Zarzuela; <hi rend="italic">Biblioteca Nacional, Madrid)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p25">El éxito de los conciertos de Cuaresma alentó a varios profesores a fundar en 1862 una sociedad exclusivamente instrumental, la Sociedad Española de Conciertos, bajo la dirección de Gaztambide; el éxito limitado de su inauguración, por la falta de presencia del elemento coral, hizo que se invitase a Barbieri a participar en ella, dado que se le consideraba un especialista en música coral y había viajado a Bélgica y Alemania para examinar la vida coral en estas naciones. Después de muchos trabajos y reuniones, la participación de Barbieri fracasó y con ello entró en crisis la sociedad. En 1864 volvió a organizar unos conciertos de gran trascendencia a través de la Sociedad Artístico-Musical, en la que se oyó la marcha <hi rend="italic">Tanhäuser</hi> de Wagner, ensayada y dirigida por Barbieri, que la había traído de Alemania. Era la primera vez que se oía a Wagner en Madrid. Toda esta fuerte actividad se coronó en 1864 con la inauguración del Teatro de Rossini en Los Campos Elíseos. Barbieri había viajado a Francia e Inglaterra, lo cual le permitió tener experiencia para organizar, a su vuelta, un cuerpo de coros y una gran orquesta y ser nombrado director general de la parte artística del teatro. Allí se pusieron en escena <hi rend="italic">Guillermo Tell</hi> de Rossini y <hi rend="italic">Fausto</hi> de Gounod, ambas con éxito; también se iniciaron los conciertos al aire libre y todo culminó con el real decreto del 25 de octubre por el que Barbieri fue nombrado comendador ordinario de la real y distinguida orden de Carlos III.</p>
				<p xml:id="p26">La recuperación de la música para el público madrileño no fue sólo de obras extranjeras, dado que por aquellos años se cantaba en el conservatorio el <hi rend="italic">O vos omnes</hi> de Morales. Toda la actividad de la Sociedad de Socorros Mutuos hizo que en 1866 Barbieri pudiese fundar la segunda sociedad de relevancia, la Sociedad de Conciertos, y también, con otros amigos, la Sociedad de Bibliófilos Españoles. Los conciertos de aquélla se celebraban en el Circo del Príncipe Alfonso, tercer teatro que había nacido en Madrid de los circos ecuestres, y en el verano en Los Campos Elíseos. La sociedad llegaría a tener 168 intérpretes entre voces e instrumentistas y en ella se dio a conocer la <hi rend="italic">Sinfonía en La</hi> de Beethoven, enteramente desconocida hasta entonces. Siguieron después los estrenos, bajo su dirección por primera vez, de la <hi rend="italic">Sinfonía pastoral</hi> y la <hi rend="italic">Sinfonía en Do</hi>. Estos éxitos concertísticos llevaron a elaborar, con fecha del 10 de mayo de 1867, el reglamento constitutivo de la Sociedad de Conciertos; compuesta por 97 profesores de orquesta, bajo presidencia y dirección de Barbieri, entre junio y septiembre dio 40 conciertos y estrenó una tanda de valses titulada <hi rend="italic">Los Campos Elíseos</hi>. Pero la disensión surgió en el momento en que Barbieri quiso hacer entrar en dicha sociedad a los coros, una de sus mayores especialidades, cuestión que fue rechazada por votación, lo que causó el abandono del maestro. Barbieri fue nombrado, por real orden, profesor de Armonía y de Historia del Arte Musical del conservatorio, puesto al que renunció. En 1869 se le nombró miembro de la comisión para el arrendamiento del Teatro Real de Madrid, dirigiendo la orquesta del teatro durante aquella temporada, en la que se dieron 16 óperas diferentes. Barbieri se había convertido con aquellos conciertos en el primer director español, junto con Monasterio, muy concienzudo y exigente, con gran poder de comunicación, incluso renunciando a su gusto personal en aras de presentar a músicos que no admitía, como el caso de Wagner. La actividad musical de Barbieri y la creación de varias de sus obras más destacadas hacen que pueda considerarse la década de 1860 como la plenitud de su creación.</p>
				<figure xml:id="f6">
					<html:img src="images/meh00006-f6.png"/>
				<p xml:id="p27"><hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri, 1881 (Foto: Ar. ICCMU)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p28">Barbieri realizó durante esta década varios viajes por Europa, lo que le supuso el conocimiento práctico de la vida musical en otros países: París en 1862 (ya había estado en 1853), Francia e Inglaterra en 1864. Entre estos viajes destaca el realizado a París en 1862 para representar uno de los primeros éxitos de este período, <hi rend="italic">Entre mi mujer y el negro</hi>, 1859, zarzuela en dos actos, con letra de Olona, éxito que se coronó con la invitación por parte del Teatro de la Ópera Cómica de París y con la traducción al francés de la obra (<hi rend="italic">Ma femme et son negre</hi>), por intervención de la condesa de Montijo, madre <pb n="204"/>de la emperatriz francesa. Se pretendía dar a conocer la música española del autor que consideraban más destacado del momento. La estancia de Barbieri en París supuso su presentación en casa del conde de Morny y su conocimiento de Rossini. Un incidente surgido con el director del Teatro de la Ópera Cómica y con Offenbach, quien pronunció una frase despectiva contra el arte español, hizo que Barbieri abandonase la ciudad sin que la obra fuera representada.</p>
				<p xml:id="p29">En 1862 se estrenó otra obra afortunada, <hi rend="italic">El secreto de una dama</hi>, que produjo 15.000 duros; y sólo dos años después, en 1864, Barbieri llegó a una de las cumbres de su producción con el éxito colosal de <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, momento culminante de su producción entonces todavía reducida debido a su intensa actividad. La musa de Barbieri había pasado por una especie de áurea mediocridad hasta esta obra. En 1866, realizando un paréntesis en su dedicación teatral, compuso la marcha triunfal para la primera piedra de la Biblioteca Nacional y fue nombrado, por real decreto, comendador ordinario (en 1870 lo será de número) de la real orden de Isabel la Católica.</p>
				<p xml:id="p30">Barbieri entró de nuevo en un período de cierta calma que duró casi diez años con algunos éxitos como el obtenido en 1870 con el estreno de <hi rend="italic">Robinson</hi>, un tributo del maestro a la música de los bufos, capitaneada por Arderius, contribución que se repitió en 1872 con otro éxito, <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>. De esta calma salió en 1874 su obra cumbre, <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi>, obra que no sólo supuso la sustanciación de la concepción lírica del maestro, sino que se convirtió en una de las obras clásicas del repertorio del s. XIX y del teatro lírico español, de éxito asegurado en su reposición, modelo y paradigma citado siempre como ejemplo de lo que debía ser el hacer lírico. Mientras, había tenido lugar (28-V-1873), después de una lucha empedernida de Barbieri, uno de sus mayores triunfos, su entrada en la Academia de Bellas Artes de San Fernando, tras crearse la sección de música, con un discurso leído el 10 de mayo de 1874. Desde <hi rend="italic">Pan y toros</hi> hasta la obra cumbre, <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi>, había producido 17 obras, estrenadas casi todas en el Teatro de la Zarzuela, entre ellas una de gran éxito, <hi rend="italic">Chorizos y polacos</hi>, 1876.</p>
			</div>
			<div type="section" n="IV" xml:id="d8">
				<head n="IV">ÚLTIMO PERÍODO CREATIVO, EL GÉNERO CHICO.</head>
				<p xml:id="p31">Es difícil establecer a partir de aquí divisiones claras en la vida de Barbieri; después de <hi rend="italic">El barberillo</hi> aún producirá una veintena de obras, pero ninguna, salvo <hi rend="italic">Chorizos y polacos</hi>, en que aporte algo nuevo. La zarzuela grande inicia a partir de aquí cierta decadencia y la mayor parte de las obras que aún escribirá son en un acto: <hi rend="italic">La confitera</hi>, 1876; <hi rend="italic">Artistas para La Habana</hi>, 1877; <hi rend="italic">Los carboneros</hi>, 1877; <hi rend="italic">El loro y la lechuza</hi>, 1877; <hi rend="italic">El triste Chactas</hi>, 1878; <hi rend="italic">Los chichones</hi>, 1879, y <hi rend="italic">¡Ojo a la niñera!</hi>, 1879, todas en la década de 1870, que se representaron en los teatros de la Comedia, Príncipe Alfonso, Alhambra, Variedades y otros. <hi rend="italic">El señor Luis el tumbón o Despacho de huevos frescos</hi>, 1890, es la última obra, con letra de su amigo Ricardo de la Vega, considerada por la crítica como un símbolo de la decadencia del maestro.</p>
				<figure xml:id="f7">
					<html:img src="images/meh00006-f7.png"/>
				<p xml:id="p32"><hi rend="italic">Partitura autógrafa de Barbieri</hi>, Gibraltar en 1890 <hi rend="italic">(Ar. SGAE)</hi></p>
				</figure>
				<p xml:id="p33">Éstos son los datos externos de una vida que necesita ser interpretada con una visión más profunda. Es difícil encontrar en el s. XIX español una personalidad de tanto interés y tan compleja como la de Francisco Asenjo Barbieri y que haya gozado de un respeto y popularidad tan claros, tanto en el mundo musical como en el intelectual. Pedrell señalaba a su muerte: <q>Pocos hombres habrá en España tan populares como Barbieri, pocos en Madrid tan queridos por el público ... era una gloria nacional, uno de los grandes hombres que nos honraban. Vivió aprovechando su existencia en beneficio de la humanidad</q>. Barbieri es piedra angular del s. XIX español, como lo son Eslava o Pedrell, unidos todos en un interés por fundamentar la música española en las bases del pasado, desde un estudio minucioso del legado histórico.</p>
			</div>
			<div type="section" n="V" xml:id="d9">
				<head n="V">PENSAMIENTO Y CREACIÓN DRAMÁTICA.</head>
				<p xml:id="p34">Las fuentes para la interpretación del Barbieri compositor son primordialmente sus obras, pero también un número importante de escritos en los que se expresó. El estado del teatro lírico español no era muy satisfactorio a su llegada. A partir de 1821 el Ayuntamiento de Madrid consiguió la derogación del decreto que prohibía cantar óperas en otro idioma distinto al castellano, lo que supuso el inicio de lo que se denominó <q>furor italiano</q>, que durará hasta 1831. En torno a 1849 se puede hablar de un intento de restauración de la zarzuela, por varias causas: el nacimiento de una nueva clase de ciudadanos con cultura suficiente para apreciar un teatro de carácter nacional, la influencia de la ópera cómica francesa, punto de partida de la nueva zarzuela, y el abandono por el momento del intento de hacer una <q>ópera nacional</q>. Los símbolos de esta restauración son las <pb n="205"/>zarzuelas <hi rend="italic">Colegialas y soldados</hi> y <hi rend="italic">El duende</hi> de Hernando. Cuando se habla, a partir de mediados del s. XIX, de zarzuela (nombre muy rechazado en aquel momento), en realidad se hace referencia a un género que no es sino la ópera cómica española y por ello con pocas referencias a la vieja zarzuela barroca.</p>
				<p xml:id="p35">El ideario dramático de Barbieri se encuentra, mejor que en ningún otro documento, en el epistolario que sostuvo con su amigo Pedrell. Su punto de partida es dilucidar el cómo y el qué del libreto: <q>Me refiero particularmente a lo que Vd. me dice cuando piensa que la cuestión de nuestra suspirada ópera española pueda ser tal vez más literaria que musical. Yo creo que ha de tener de lo uno y de lo otro, pero que muy particularmente se ha de basar en el estudio histórico y filosófico de nuestro carácter nacional, hecho en los grandes modelos que nos han dejado los literatos y los artistas de todas las regiones y provincias que hoy constituyen nuestra nacionalidad española; y digo esto porque tan española me parece la música popular de la montaña de Cataluña como la de Andalucía o la del centro de Castilla, inspiradas todas en un sentimiento melódico y en un espíritu de individualismo tan pronunciado</q>. Cuando Barbieri quiere definir la cualidad de este teatro no lo duda: <q>Nuestro teatro nacional ... ha sido y es, principalmente, ameno; y aunque admite los argumentos de lo maravilloso, lo heroico y lo trágico, nunca los ha presentado en la forma seca y monótona de la tragedia clásica, sino con un carácter social en que las galas de la poesía lírica y los episodios variados y pintorescos sirven en cierto modo para atenuar el horror de las escenas trágicas. A esto se agrega el elemento popular y cómico que campea en las obras mejores de nuestro repertorio...</q> Y señala la razón: <q>Son una verdadera encarnación del sentimiento popular español, inclinado siempre a lo maravilloso junto con lo cómico y entretenido, con preferencia a lo serio y encopetado</q>. Barbieri va situando el teatro lírico español en la línea de la ópera cómica y separándolo del drama romántico, tanto del italiano como de la gran ópera francesa. Este naturalismo de Barbieri se completa con una razón de tipo social, la finalidad que ha de tener este teatro, que ha de ser dirigido <q>al público español que paga y que va al teatro con la idea de divertirse y no con la de oír sermones o ver horrores</q>. El veredicto del público es una peligrosa idea de Barbieri, que desde luego influyó en él de manera determinante y en muchos casos cohibió su estilo. En una carta a Chapí indicaba: <q>¿Cuál es la pieza musical más bella? La que más se aplaude</q>, principio que desde luego chocaba con las bases del pensamiento romántico.</p>
				<p xml:id="p36">Barbieri concretó aún más los aspectos externos de este libreto y de esta ópera españolas: <q>Nuestra deseada ópera nacional, si ha de tener carácter nacional propio, debe ser ante todo <hi rend="italic">variada y pintoresca</hi>, sin que, aun en asuntos más serios, excluya nunca el elemento cómico y popular ... si además estos libretos están fundados en hechos de nuestra historia o de nuestras tradiciones, cuentos o novelas populares, entonces serán miel sobre hojuelas para el compositor español, que podrá hacer buen uso artístico de las melodías populares propias de las localidades en que se fija la acción</q>. Barbieri ha pasado del campo del libreto al de la música, definiendo su interdependencia musical, pero sobre todo ha enmarcado el propio ser de la zarzuela o de nuestra ópera cómica al definir la esencia del libreto como costumbrista y español.</p>
				<p xml:id="p37">Con no menos claridad habla sobre su propia concepción formal del género lírico. Barbieri, que inicia su carrera, como no podía ser menos, influido por el italianismo, concibe la melodía como sustancia primera de toda obra lírica. Este punto de partida, que permanecerá siempre vigente, sufre una transformación básica en el momento en que esta línea melódica deja de ser de carácter universal y se transforma en una melodía de raíz española. Barbieri es un continuador de la tonadilla y como tal parte del canto popular por <q>asimilación etnográfico-artística</q>, buscador del colorismo, que surge del uso de boleros, seguidillas, rondeñas, soledades, romances, etc. Pedrell señala, sintetizando la esencia de Barbieri: <q>Aquella parte de alma nacional que va envuelta en las melodías de Barbieri, aquellas notas que tienen para el corazón todos los encantos del cielo de la patria, serán en todo tiempo la protesta contra el exotismo de ayer y de ahora</q>.</p>
				<p xml:id="p38">Salazar describía con precisión los extremos de esta postura: <q>Aunque piense que están ahí los antecedentes de nuestra música más castiza [se refiere al <hi rend="italic">Cancionero de Palacio</hi>, recuperado por Barbieri], cree que para revivir un gusto democrático hay que atenerse a un pasado menos remoto: el de los tonadilleros Esteve, Laserna, Misón, Manuel García..., lo cual no le impide asimilar lo que puede de la ópera cómica francesa, entonces en boga, y que pasaba por trances bastante semejantes a los de la zarzuela española</q>. Y no es una postura vergonzante sino defendida desde un conocimiento profundo de la realidad europea. En la citada carta a Chapí le concreta la esencia de una pieza musical bella: <q>La que lleva menos accidentales en la clave</q>, que era exactamente el ideario de la melodía clásica y que no era sino otra manera de determinar esa sencillez y claridad opuestas al romanticismo.</p>
				<p xml:id="p39">Salazar apunta de nuevo un profundo pensamiento que aclara la aportación de Barbieri comparándola con los intentos de Pedrell de crear la ópera nacional: <q>Siendo en sus raíces cosas análogas el nacionalismo y el casticismo, pues ambos pretenden arrancar de una tradición profundamente añeja, son en el límite de sus respectivos alcances cosas muy diversas y distanciadas por la divergencia de su trayectoria. Lo esencial del nacionalismo de Pedrell era la base erudita ... y la base del casticismo de Barbieri consistía en las tradiciones de escenario. Ambos se encuentran en su pretensión por el adjetivo popular pero lo enfocan de diverso modo. Lo popular en Pedrell es, en sustancia, campesino. El pueblo en Barbieri es el de la ciudad. Aquello tiende a la sequedad de la antología ... Este otro conduce a lo populachero</q>. Estas ideas se completan en otros escritos: <q>Para mí, como para la mayoría de las gentes, la composición musical más filosófica y perfecta resulta indiferente y a veces desagradable si no sobresale en ella una melodía clara y expresiva que empiece por halagar el oído</q>. Esto significa que se puede hacer una lectura de su obra a partir de sus melodías, desde el romance morisco en <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>, hasta el tango <hi rend="italic">Te llevaré a Puerto Rico</hi>, comprobando que a lo largo de sus obras la ingente aportación melódica pasa por boleros, seguidillas, jotas, habaneras, gallegadas, rondeñas, romances y jácaras, tanto de España como de Hispanoamérica.</p>
			</div>
			<div type="section" n="VI" xml:id="d10">
				<head n="VI">dramaturgia y estructuras morfológicas.</head>
				<p xml:id="p40">El análisis global de la producción de Barbieri detecta claramente al menos dos formatos o tipologías distintas de zarzuela y una intermedia que participa de ambas: las zarzuelas en tres actos e incluso en dos, las de un acto y finalmente las pertenecientes al género bufo. Esta división se corresponde con las tipologías conocidas como zarzuela grande, zarzuela chica y género bufo.</p>
				<p xml:id="p41">Los tres tipos son perfectamente definibles desde el punto de vista formal. El primer tipo de obras está compuesto por la parte más cualificada de la producción de Barbieri. El modelo aparece claro en <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, de <pb n="206"/>ahí su trascendencia. Los elementos estructurales que las definen son los mismos: 1. Zarzuela en tres actos, menos frecuentemente dos y excepcionalmente cuatro. 2. Compuesta por quince o dieciséis números de música, cinco o seis cada acto. 3. Estos números son poliseccionales, con cuatro, cinco y hasta seis secciones, lo que suele determinar la importancia de la obra. 4. En general mayor extensión de los actos I y II; el III es más breve y menos complejo. 5. Las obras van precedidas de un preludio que prepara el ambiente y permite la apertura del telón. Es excepcional el uso de obertura, sólo presente en <hi rend="italic">La picaresca</hi>, <hi rend="italic">El marqués de Caravaca</hi> y <hi rend="italic">El robo de las Sabinas</hi>. 6. Este preludio va seguido de la entrada de una masa coral generalmente de fuerte color hispano. 7. En medio del coro pueden hacer su presencia uno o más caracteres principales. El cuadro primero se cierra con un breve interludio que prepara la entrada del personaje principal, muy frecuentemente con un pedal de dominante. 8. Los tres actos comienzan normalmente con la presencia del coro y se cierran con él, sobre todo el primero y el segundo, que justamente por ello son los actos más importantes en las obras de Barbieri. 9. El acto III, aquel en que se resuelve la trama, puede terminar con un breve postludio mientras caen las cortinas o bien con un solo acompañado de coro. 10. El acto segundo suele tener la mayor carga dramática; en él se concentra el dúo más importante –por ejemplo el dúo de la carta en <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>–; el tercero suele llevar la romanza final, normalmente del tenor. 11. Los concertantes son frecuentes y tienen presencia casi obligada en los comienzos y finales de los actos. 12. Predominio del texto cantado sobre el hablado.</p>
				<p xml:id="p42">El segundo tipo lo constituyen las obras en un acto, realizadas con unos medios y una estructura musical mucho más pobres y cuyos elementos fenomenológicos se pueden fijar así: 1. Un solo acto compuesto por cuatro o cinco números musicales, menos frecuentemente por seis. 2. Menor presencia de números corales. 3. Una introducción orquestal acompañada de un número coral uniseccional, frecuentemente en compás de 6/8 o similares. 4. A este número suelen seguir otros tres, cuatro o cinco, definidos por su carácter hispano con la presencia de ritmos, elementos armónicos y danzas típicamente hispanas. 5. Por lo general los números son más breves y huyen de la poliseccionalidad, tan normal en las obras de gran formato. 6. Es común el uso de la forma de canción estrófica, consistente en repetir distinta letra para una misma frase melódica, algo inusual en la obra de gran formato. 7. El número de personajes suele ser reducido, de tres a cinco. 8. Carácter popular y claro predominio de elementos popularizantes en la música: frecuencia de los compases de 3/8 y 6/8, dúos en terceras paralelas, decoraciones hispanas con ornamentaciones melismáticas en la melodía, escalas hispanas, etc. 9. Uso escaso de grandes concertantes. 10. Presencia asidua de números determinados por una danza, un ritmo o una canción popular. 11. Uso restringido del virtuosismo vocal y menor exigencia en la extensión de la voz, como fruto del paso del uso del cantor al actor. 12. Predominio del peso del texto declamado sobre el cantado.</p>
				<p xml:id="p43">Vistas globalmente todas estas peculiaridades y tratando de buscar sus raíces y consecuencias, éstas aparecen patentes. Este tipo de obras se enraiza de manera especial en las formas del teatro lírico de finales del s. XVIII y de los cuarenta primeros años del s. XIX y preludia de manera clara la línea de desarrollo de una música autóctona que desembocará en el género chico.</p>
				<p xml:id="p44">Este tipo de obras tiene además otra explicación desde el punto de vista de su funcionalidad, pues están concebidas primordialmente dentro de ciertas circunstancias: bien para ciertos días especiales como la Navidad, para una colaboración con otros miembros de la sociedad en que cada uno presenta una pequeña obra, con la intención de llenar un espectáculo al que le faltaba un acto, según las costumbres de mercado de la época que exigía tres actos, y finalmente para el relleno apresurado de un vacío provocado por el fracaso de alguna obra que obliga a presentar otra con urgencia.</p>
				<p xml:id="p45">Es este el género atacado por algunos críticos, sobre todo en la decadencia de Barbieri, como puso de manifiesto la crítica a <hi rend="italic">El triste Chactas</hi> y <hi rend="italic">Los carboneros</hi>. Sin embargo, Barbieri produjo magníficas obras dentro de este tipo y desde luego abrió el camino que dará lugar a obras como la <hi rend="italic">Gran Vía</hi> o <hi rend="italic">La verbena de la Paloma</hi>.</p>
				<p xml:id="p46">Ciertamente este tipo de obras llevaba dentro de sí el germen del empobrecimiento del género desde el momento en que numerosas escenas se solucionan a través de un sistema estrófico, que desde el punto de vista musical supone un empobrecimiento; también el análisis de la melodía deja clara su decadencia por una excesiva sobriedad, falta de interés expresivo, limitaciones en la extensión melódica, no concebida para grandes voces sino para otras que están apareciendo en escena, muchas veces sin entrenamiento técnico y a las que se demanda más bien presencia física y técnica teatral.</p>
				<p xml:id="p47">Éstos son los dos modelos fundamentales. Sin embargo, existe un núcleo de obras que oscila entre los dos géneros estudiados; son las realizadas para los bufos y constituyen un apartado especial. Barbieri se acomoda en ellas a las demandas de un género peculiar, lleno de todo tipo de <q>manieras</q> que hacen que los dos modelos se aproximen, desde el momento en que la estructura de algunas de estas obras, como pueden ser <hi rend="italic">Robinson</hi>, <hi rend="italic">El pan de la boda</hi>, <hi rend="italic">Los holgazanes</hi>, <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>, <hi rend="italic">Sueños de oro</hi> o <hi rend="italic">El proceso del can can</hi>, a pesar de sus tres actos, está demandada no tanto por el drama como por un espectáculo que necesita muchos elementos típicos de las obras en un acto. Este género de obras forma una tipología híbrida; no obstante, y en general, los bufos influyeron en la simplificación de la música y en la gradual imposición de las formas de carácter estrófico. Barbieri hace en ellas una simbiosis de los dos géneros anteriores, a los que añade una serie de elementos típicos de lo bufo como los abundantes juegos de palabras o situaciones paradójicas. Las partituras están especialmente llenas de entretenimientos, danzas, bailables y chanzas.</p>
			<div type="section" n="1" xml:id="d11">
				<head n="1">Estructura y forma en los géneros.</head>
				<p xml:id="p48">Los elementos que sostienen la zarzuela de Barbieri son lógicamente de la misma índole que los del teatro decimonónico europeo, excluido el drama wagneriano, es decir, los de la ópera cómica francesa y el teatro lírico del primer romanticismo italiano. Se mueven sobre estructuras formales del tipo de aria, romanza, cabaleta, canción y con la presencia de los mismos elementos acompañantes, coros, preludios, interludios, pero con elementos peculiares que es necesario examinar.</p>
				<p xml:id="p49">Barbieri escoge un estilo en el que hay un reduccionismo claro de las estructuras musicales, una limitación consciente y una elección de la sencillez. Por ello el examen del uso de estas formas ofrece una estadística interesante. Barbieri emplea el nombre de aria en 12 ocasiones en las obras <hi rend="italic">Gloria y peluca</hi>, <hi rend="italic">La picaresca</hi>, <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, <hi rend="italic">La espada de Bernardo</hi>, <hi rend="italic">Galanteos en Venecia</hi> y <hi rend="italic">El secreto de una dama</hi>. El de romanza en 21 ocasiones en las obras <hi rend="italic">Tramoya</hi>, <hi rend="italic">Por seguir a una mujer</hi>, <hi rend="italic">La picaresca</hi>, <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, <hi rend="italic">La espada de Bernardo</hi>, <hi rend="italic">Entre dos aguas</hi>, <hi rend="italic">El diablo en el poder</hi>, <hi rend="italic">El relámpago</hi>, <hi rend="italic">Amar sin conocer</hi>, <hi rend="italic">Entre mi mujer y el negro</hi>, <hi rend="italic">Un tesoro escondido</hi>, <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, <hi rend="italic">Los holgazanes</hi>, <hi rend="italic">Sueños de oro</hi> <pb n="207"/>y <hi rend="italic">Los comediantes de antaño</hi>. El de canción en 16 y el de cuplé sólo en dos, en <hi rend="italic">Entre mi mujer y el negro</hi> y <hi rend="italic">De Getafe al paraíso</hi>.</p>
				<p xml:id="p50">Mas allá de la estadística, desde luego significativa, hay que señalar que organiza sus obras a través de estas formas, los momentos instrumentales y los coros. Barbieri usa el aria en los primeros años, los más influidos por Italia, y desde luego con las mismas premisas y forma que tiene el aria en todo el teatro del s. XIX, incluido el uso de la cabaleta como añadido final, tanto en arias como en dúos, con la característica de intensificación motórica, reservada a momentos de especial interés dramático. El aria, por lo tanto, tiene un uso exclusivo en las obras de gran formato, es siempre poliseccional y su uso se limita a los personajes principales, frecuentemente nobles. Un modelo de aria puede ser la del Marqués en <hi rend="italic">Los diamantes de la corona</hi>: <q>¡Ah!, que estalle el rayo</q>, aria de gran virtuosismo belcantístico con cinco secciones: allegro, 2/4, compases 1-36; allegro moderato, 4/4, 37-64, La mayor; andantino, 6/8, 65-86, Do mayor; allegretto, 6/8, 87-111, Mi mayor; primo tempo, 4/4, 112-29, La mayor. Barbieri construye la poliseccionalidad frecuentemente a través de un sistema de repetición del mismo material, consiguiendo una fuerte coherencia temática, como en el caso del número 2 de <hi rend="italic">Mis dos mujeres</hi>, el dúo entre la Condesa y Don Diego, ayudándose de los cambios de tonalidad: Sol# menor, Si menor, Sol mayor, Mi mayor, de nuevo Sol# menor y, para finalizar, Mi mayor.</p>
				<p xml:id="p51">La romanza tiene el mismo sentido del <hi rend="italic">romance</hi> francés, es decir, carácter lírico unido a textos amorosos o históricos. En general, es de carácter más sencillo aunque también poliseccional y se emplea tanto en las obras de gran como de pequeño formato; sin embargo, frecuentemente tiene carácter estrófico. La diferencia entre aria y romanza es patente; en esta última se rebaja el nivel de virtuosismo y se incrementa el de popularización. El uso del aria está unido a su primera época y por ello a una mayor influencia italiana, y el de la romanza a la hispanización del género.</p>
				<p xml:id="p52">La canción es la tercera forma a través de la que se estructura el discurso melódico de la zarzuela y es definible por una mayor reducción en el uso de los elementos estructurales. Es decir, tiene una forma mucho más sencilla y en la que la presencia de elementos populares es más decidida. Por supuesto, la forma fundamental es la estrófica. Su uso se intensifica en las obras de pequeño formato y en un acto, primordialmente construidas a través de ella.</p>
				<p xml:id="p53">Todo ello significa que a medida que Barbieri evoluciona hacia la hispanización se reduce el campo del aria y se incrementa el de la romanza y la canción, que se adueñan de sus obras, con lo que este excesivo reduccionismo y simplificación disminuye también el interés de su creación.</p>
				<p xml:id="p54">El coro tiene una presencia mucho más destacada que en la ópera del s. XIX y llega a constituir una de las sustancias de la creación de Barbieri, que era considerado como especialista consumado en la música coral. Para ello había seguido todas las etapas que podían garantizar el dominio del género: corista y director de coros en los teatros del Circo, Zarzuela, Sociedad de Conciertos y otros. Esta preparación le llevó a hacer un uso magistral del coro, pero, sobre todo, a hacerlo partícipe esencial de sus obras y, en realidad, parte sustancial de la vertebración de éstas. Varios de los mejores momentos de sus obras suceden con la presencia del coro en escena; de ahí el interés de los concertantes.</p>
				<p xml:id="p55">El uso del coro es más rico y complejo en las obras de gran formato, o zarzuela grande, y más pobre en las que se aproximan al género chico, es decir, las obras en un acto; y no sólo en cantidad, sino en cuanto al peso en la estructura de la obra. Los coros empleados en las obras de pequeño formato son frecuentemente al unísono o con partes al unísono. El análisis global de su uso lleva a la conclusión de que su presencia puede ser de dos o tres veces en cada acto, tal como se presenta en <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, donde hay siete números con presencia de coro.</p>
				<p xml:id="p56">Su función estructural está definida más arriba al fijar las tipologías de zarzuela grande y chica; es decir, su presencia en los comienzos y finales de acto y en ciertos intermedios. En la mayoría de las obras de Barbieri el coro abre y cierra el acto, pero además puede intervenir en otros lugares, por lo que es un elemento decisivo en sus planteamientos dramáticos. Aparece como protagonista activo en la obra, es decir, participa de manera relevante en la estructura dramática: representa al pueblo, bandoleros, monjes, mendigos, oficiales, ladrones, alguaciles, manolas, etc.; puede ser un coro de tipo barroco como en <hi rend="italic">Juan de Urbina</hi>; usado con función paródica como en <hi rend="italic">El secreto de una dama</hi> o en la escena de los locos de <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>; como acompañante de una canción de cuna en <hi rend="italic">Sueños de oro</hi>; o portador de valores étnicos en muchas de las obras. El coro asume un interés añadido en los concertantes y es el portador de la música más hispana en sus obras: sometido frecuentemente a ritmos populares o a todo tipo de elementos idiomáticos, puede basarse en canciones populares o simplemente ir acompañado por rondallas u otros instrumentos de carácter popular.</p>
				<p xml:id="p57">Queda otro aspecto importante en este intento de ver la concepción dramática de Barbieri: la presencia del libreto y los sistemas de musicación de la letra. Barbieri, profundo conocedor del teatro clásico y contemporáneo, que incluso había hecho sus intentos de libretista con <hi rend="italic">Felipa</hi>, <hi rend="italic">Numancia</hi> y <hi rend="italic">Los amantes de Teruel</hi>, en su primer artículo sobre el tema cifraba el éxito de la zarzuela en una buena relación entre músico y poeta: <q>Lo que sí comprendo únicamente es que la zarzuela es un espectáculo de muy difícil composición, no sólo por el género mixto a que pertenece, sino porque es necesario que el músico y el poeta identifiquen sus ideas para producir una obra de este género que tenga la posible perfectibilidad</q>. En otro lugar dice: <q>Pues bien: el compositor que haya de poner en música un asunto cómico, o no cumplirá con sus deberes o tendrá que hacer suyas las ideas del poeta, dándoles musicalmente todo el relieve susceptible, para lo cual tiene que empezar por ser filósofo y gran observador de la humanidad, y sólo así sabrá hacer cantar a cada personaje con la verdad y el sentimiento que le sean propios</q>. Barbieri era muy exigente con el libretista, y de hecho rechazó decenas de libretos que se le ofrecían. La postura de Barbieri ante la relación música-texto se encuentra en una carta a Chapí publicada en <hi rend="italic">El Imparcial</hi>: <q>En mi opinión, lo primero y principal en una ópera es la poesía, y a ésta debe subordinarse todo. El mérito del compositor consiste no sólo en traducir y colocar en música el pensamiento del poeta sino también en hallar el mejor ritmo musical que corresponda al ritmo poético de cada estrofa, de cada verso y hasta de cada palabra, según la expresión o el acento que reclame la obra, en fin, que la poesía brille y campee con melodía propia y agradable, sin alterar un átomo de su ritmo prosódico ni de su acento expresivo, porque de no hacer esto desaparece la cadencia poética y la composición musical parece como si estuviera escrita sobre mala prosa</q>.</p>
				<p xml:id="p58">Barbieri pone en música la letra siempre desde un respeto profundo, que incluso puede quitar alas a la propia música; sirva de ejemplo la naturalidad con que escribe las partes dialogadas, sacrificando la música a la letra. Evita siempre ahogar cualquier chiste o idea literaria importante; <pb n="208"/>pero sobre todo, formado en los cancioneros españoles de los ss. XV y XVI y en la tonadilla, sabe escoger el ritmo, medir la frase, guardar la claridad, de modo que poeta y músico no se estorben. Ello implica el riesgo de una música controlada por la poesía, característica de la línea de la ópera bufa, que es, a fin de cuentas, la familia musical a la que pertenece Barbieri.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d12">
				<head n="2">Peculiaridades morfológicas y constructivas.</head>
				<p xml:id="p59">Barbieri, que inició su carrera influido por el italianismo de su maestro Carnicer, pone la melodía como sustancia primera de toda obra lírica: <q>Para mí, como para la mayoría de las gentes, la composición musical más filosófica y perfecta resulta indiferente y a veces desagradable si no sobresale en ella una melodía clara y expresiva que empiece por halagar el oído</q>. Este punto de partida, siempre vigente, sufre una transformación en el momento en que esta línea melódica pierde su carácter universal y se transforma en una melodía de raíz española; éste es el paso que se da por ejemplo entre <q>Un tiempo fue</q> de <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi> y <q>Como nací en la calle de la Paloma</q> de <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi>. Barbieri es un continuador del espíritu de la tonadilla y como tal parte del canto popular por <q>asimilación etnográfico-artística</q>, buscando el <q>colorismo</q> del uso de boleros, seguidillas, rondeñas, soledades, romances, etc. Barbieri es el compositor en el que la asunción de la herencia melódica hispana es más decisiva y por ello se distingue de músicos como Arrieta, en quien la presencia italiana es más fuerte, o Gaztambide, en quien pesa la francesa. Por esta línea se puede llegar a definir a Barbieri como castizo, como el compositor que mejor supo traducir al lenguaje musical ese término. El casticismo de las zarzuelas de Barbieri procede de la fusión de varios elementos heterogéneos: el populismo de las canciones españolas y andaluzas, el de los sainetes con música de los años treinta y cuarenta, el de la música de los cafés cantantes y los saraos, depurados gracias a su conocimiento de las fuentes de la tonadilla dieciochesca, así como de un gran número de obras vocales del Renacimiento y el Barroco españoles. Esta fusión marcará el sello de su casticismo (que se revela especialmente en <hi rend="italic">Pan y toros</hi> y en <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi>), del que será heredera la generación de Chapí, Bretón y Emilio Serrano, y que incluso un autor como Adolfo de Salazar reconoce en la música de los nacionalistas del s. XX, incluyendo a Falla.</p>
				<figure xml:id="f8">
					<html:img src="images/meh00006-f8.png"/>
				<p xml:id="p60"><hi rend="italic">Portada de una edición de</hi> Pan y Toros</p>
				</figure>
				<p xml:id="p61">El elemento sostenedor de la creación de Barbieri consiste en la presencia continua de un consciente sustrato hispano que actúa en cada uno de los elementos de su lenguaje (melodía, armonía, ritmo y orquestación) y los transforma y acomoda.</p>
			<div type="section" n="2.1" xml:id="d13">
				<head n="2.1">La especulación melódica.</head>
				<p xml:id="p62">La melodía es para Barbieri el elemento primigenio, el punto de partida y desde luego el más efectivo, defendido desde un conocimiento profundo de la realidad europea: <q>Hoy, cuando las chulerías de un lado y las wagneriadas por otro, tan vacilante tienen el sentimiento de los aficionados al teatro. Alégrome, pues, y no tanto por mí, cuanto porque pienso que todavía no se ha perdido la afición a las melodías cuadradas y de carácter popular; lo cual es prueba evidente de que por mucho que se quiera hacer para convertir la escena lírico-dramática en una especie de tabla de logaritmos, el arte músico, por su espíritu melódico, sencillo y expresivo, vivirá siempre en el alma del pueblo</q>. Otro texto igualmente claro es el que se puede leer en la contestación a Hernando: <q>Para la forma musical relativa a este género de piezas, no debe nunca el compositor valerse de esos elementos que prestan las grandes combinaciones artísticas, pero en cambio está obligado a hacer melodías nuevas, <hi rend="italic">fáciles</hi> e <hi rend="italic">inteligibles</hi>, armonizadas con la más elegante sencillez, cosa extremadamente difícil a todo el que no sienta arder en sí la llama de una verdadera inspiración ... Por mí puedo decir que tengo entre mis obrillas alguna que otra canción que mis amigos creen hice con la mayor facilidad pero que, sin embargo, me costó muchos días de inútil trabajo, hasta que le dio la gana de nacer de una plumada</q>.</p>
				<p xml:id="p63">La creación melódica de Barbieri se fundamenta en cuatro estratos diferentes y específicos: la música histórica hispana, la tonadilla, la danza y el folclore. De estos cuatro mundos toma Barbieri, como todos los grandes nacionalistas, melodías preexistentes, pero otras veces las inventa, haciendo difícil distinguirlas. Por ello es coherente el adjetivo <q>idealizadas</q> con que las definía Peña y Goñi. Se trata de una decisión consciente que define la peculiaridad de Barbieri y en la que pesa de manera específica el intento de captación de un público menos formado musicalmente. Del primer estrato, la música histórica, son numerosas las melodías, citas, elementos cadenciales, desinencias e incluso usos de música histórica, como el <hi rend="italic">Hispanie alme siderum</hi> en <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi> o las abundantes referencias al s. XVIII en <hi rend="italic">Chorizos y polacos</hi>. En esta obra como en pocas, las referencias históricas son claras y patentes: el conocido tema de la Caramba que aparece por primera vez en el nº 3, el aire de tirana de Don Preciso en el 5, el aire de zapateado de la Figueras y la Caramba en el 9, la Tirana de Tusa en el 10 o el fandango que recrea música de Boccherini del 16 son buenos ejemplos.</p>
				<p xml:id="p64">En cuanto a la influencia de la tonadilla, tiene un peso mucho más decisivo, desde el momento en que la tonadilla escénica es el mundo más abundante en el sustrato profundo de Barbieri. La nueva zarzuela era un género lírico lejano formal y estructuralmente de la tonadilla, pero no tan lejano en cuando al fondo, las metas e incluso las funciones que aquélla tuvo en el s. XVIII. Por ello es inevitable que Barbieri se deje influir continuamente por ella, sobre todo a <pb n="209"/>través de la seguidilla, que es el género por excelencia dentro de la producción del compositor. Colocada estratégicamente a lo largo de la obra, unas veces aparece como un rasgo colorístico, otras llena un número, otras toda la obra. Barbieri usa las dos variantes de la seguidilla: la manchega y la bolera. Toda la obra de Barbieri, desde <hi rend="italic">Gloria y peluca</hi> hasta <hi rend="italic">Don Luis el tumbón</hi>, está llena de este recurso fundamental. Hay seguidillas en <hi rend="italic">Tramoya</hi>, <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi>, <hi rend="italic">Aventuras de un cantante</hi>, <hi rend="italic">El niño</hi>, <hi rend="italic">El secreto de una dama</hi>, <hi rend="italic">El proceso del can can</hi>, <hi rend="italic">La Maya</hi> y <hi rend="italic">Los carboneros</hi>.</p>
				<p xml:id="p65">La danza constituye el tercer núcleo estructural de sus melodías, justamente por su carácter específico. El recurso de la danza es uno de los más empleados y conforma no sólo la estructura rítmica de la obra, sino también muchas melodías, desde el momento en que casi siempre une la base danzaria con una melodía preexistente o inventada. La lista de las danzas, muchas veces denominadas <q>aires</q>, que usa Barbieri es muy larga: desde las típicamente hispanas (jota, jaleo, habanera, tango, tanguillo, vals, bolera, calesera, contradanza, fagina, fandango, gallegada, habas verdes, jácara, jaleo, muñieira, pasodoble, chotis, sevillana, tirana, vito, zapateado, zortzico), a las de carácter europeo o internacional (mazurka, cancán, galop, gavota, jiga, marcha, barcarola, pavana, polaca, vals). Una obra como <hi rend="italic">Robinson</hi> contiene una polka, <q>Yo soy un joven muy guapo</q>, cuando se presenta en la escena por primera vez, un <q>aire de Vito</q> para cantar <q>El aguardiente de caña</q>, un zapateado, <q>Ay blanquito</q>, y una <q>polka salvaje</q>. El ejemplo más específico de este uso es <hi rend="italic">El proceso del can can</hi>. Los 19 números reales de que consta la obra ofrecen la siguiente estructura: un <q>aire de vals</q> en el nº 1, una polka en el 2, el 3 está compuesto por una seguidilla y un bolero, el 4 por un lancero, el 5 por una jota, el 7 por una habanera, el 8 por una seguidilla, el 9 por un coro con aire de redowa, el 11 por una seguidilla, el 12 por un aire de galop, el 13 por un <q>aire de la Mancha</q>, el 14 por una seguidilla, el 16 por un <q>aire de habanera</q> y el 18 por un <q>aire de jota</q>. Prácticamente ninguna obra de Barbieri está falta de alguna melodía de carácter danzario: una polka mazurka, una gallegada y una seguidilla en los números 2, 3 y 4 de <hi rend="italic">El niño</hi>; una barcarola en el nº 3 de <hi rend="italic">El robo de las Sabinas</hi>; una gallegada y un aire de fagina en los números 10 y 12 de <hi rend="italic">El secreto de una dama</hi>; seguidillas, bolero, gavota y contradanza en <hi rend="italic">Pan y toros</hi>; un chotis en el nº 2 de <hi rend="italic">Gibraltar en 1890</hi>; una gallegada en el nº 1 de <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>; un vals en el nº 15 de <hi rend="italic">Sueños de oro</hi>; habas verdes y jaleo en los n<hi rend="sup">os</hi> 1 y 3 de <hi rend="italic">Los comediantes</hi>; una polka en el nº 4 de <hi rend="italic">El domador de fieras</hi>; un aire de zortzico en el nº 4 de <hi rend="italic">Un caballero particular</hi>, y un galop en el nº 1 de <hi rend="italic">Amar sin conocer</hi>.</p>
				<p xml:id="p66">El último estrato de esta vena melódica lo constituyen los elementos folclóricos. En los primeros años de su vida no habían aparecido aún las grandes colecciones de folclore, sin embargo ya en un artículo de Domingo Fernández de 1866 se cita el encargo hecho por el gobierno a Inzenga, Barbieri y Asas con el fin de que realizaran una colección del folclore de diversas provincias. Barbieri se interesó por el tema en sus continuos viajes por las provincias españolas y estuvo en contacto con importantes folcloristas como Inzenga, que consultaba a Barbieri como una autoridad. La presencia de temas folclóricos es muy destacada sobre todo como hecho inspirador, es decir, no tanto por los temas concretos que copiaba de cancioneros cuanto por la recreación de melodías de carácter popular que podía hacer una persona conocedora de este acervo como era Barbieri. Lógicamente esta música popular tiene una doble filiación, la que provenía del pueblo y la del folclore urbano, sobre todo madrileño, que alimenta constantemente sus obras y que contribuye a generar el casticismo en Barbieri.</p>
				<p xml:id="p67">Es importante añadir que los cuatro estratos son usados para crear no sólo una línea melódica en sentido instrumental, sino una melodía en sentido teatral, es decir, el canto. Una de las razones por las que atacaba más duramente a Wagner era justamente porque lo consideraba destructor del canto. Estos estratos melódicos de que parte Barbieri se basan en buena medida en la repetición de motivos, con las típicas alteraciones de decoración, expansión, ornamentación y embellecimiento. Lógicamente las periodizaciones casi siempre son de tipo clásico: frases de 8 compases divididas en 4+4, o de 6, 3+3, que pueden estar simbolizadas en la canción de Paloma:</p>
				<figure xml:id="f9">
					<html:img src="images/meh00006-f9.png"/>
				</figure>
				<p xml:id="p68">Otros elementos sustanciales que conforman sus melodías son los sistemas decorativos en general, de claro carácter hispano a través de diversos floreos superiores a distancia de semitono: La-Sib-La; Do#-Re-Do#; Mi-Fa-Mi, o a través de la ambigüedad modal (tercera mayor-menor), tan frecuente en la música popular hispana.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.2" xml:id="d14">
				<head n="2.2">La especulación armónica.</head>
				<p xml:id="p69">El análisis realizado sobre la concepción melódica de Barbieri determina los restantes parámetros de su música. Tanto en la carta a Pedrell como en la de <hi rend="italic">El Imparcial</hi> Barbieri define su postura sobre la armonía, la cual, según él, había de estar conducida por la misma claridad: <q>Soy opuesto a lo que algunos compositores hacen cuando ahogan la melodía en un piélago inmenso de modulaciones disonantes, demostrando así que les falta de inspiración lo que les sobra de mecanismo, o, en términos vulgares, que no les alumbra la llama del genio, sino el moco de un candil</q>. En la carta de <hi rend="italic">El Imparcial</hi> lo señala con más claridad si cabe: <q>En la modulación encuentro a Vd. también excesivo. Abusa Vd. de las transiciones enarmónicas y en general de los cambios de tonalidad y de tonos que se marcan con muchos accidentales a la llave; lo cual dificulta mucho la ejecución y contribuye a hacer agria o desafinada la sonoridad de la orquesta. Por mí puedo decir a Vd. que, generalmente, cuando veo una pieza de música sembrada toda de sostenidos, bemoles y becuadros, formo un juicio desventajoso del genio del autor; porque, a poco que se sepa de armonía, no hay nada más fácil que pasar de un tono a otro, así como no hay nada más difícil que hacer una melodía de diez y seis compases, que sea original, adecuada al objeto y que se armonice sólo con acordes de tónica y dominante. En general, la modulación excesiva no puede considerarse sino como la hojarasca con que se trata (aunque en vano) de encubrir la pobreza de inventiva</q>. Más adelante le indica a Chapí los mejores modelos: <q>Lo que yo más amo es la modulación tonal, aquella que nace de un buen contrapunto a cuatro voces; la modulación y los ritmos que usaron Haydn y Mozart en casi todas sus obras, y particularmente en sus cuartetos de cuerda, donde nunca el oído pierde la sensación de la tonalidad dominante de la pieza, y, sin embargo, las cuatro voces van haciendo modulaciones y ritmos diferentes, pero naciendo todo de la idea principal y <pb n="210"/>de la tonalidad primitiva, con recreo del oído y con encanto del alma. Estudie Vd., pues, las obras de estos dos grandes maestros, procure en ello seguir sus huellas, y, de seguro, me dará las gracias</q>.</p>
				<p xml:id="p70">Barbieri parte de la armonía clásica basada en la tríada, pero sobre ella superpone numerosos elementos hispanos, por ejemplo en las progresiones armónicas, en los cambios de modo frecuente, de manera especial yendo a la subdominante menor; las modulaciones son comúnmente a las terceras relativas a través de un nota común; utiliza el cuarto grado descendido, actuando como dominante, por ejemplo en <hi rend="italic">Gloria y peluca</hi> o en <hi rend="italic">Aventura de un cantante</hi>, que provoca la mezcla de terceras mayores y menores, muy hispánica, y sobre todo usa continuamente la fluctuación modal (por ejemplo entre La mayor y Fa# menor) y el modo menor, lo que contribuye a conseguir la filiación hispana. La claridad y el control tonal es un dogma intocable; incluso en los concertantes más complejos, como en la <q>Escena de los locos</q> de <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, existe siempre un estricto control. Sobre él se pueden superponer las disonancias, las modulaciones, los acordes de napolitana, los de séptima disminuida, siempre definidos éstos por necesidades dramáticas: descripción de una pelea, una amenaza o un momento de amor convulsivo. La misma funcionalidad da lugar al uso de escalas cromáticas o glissandos.</p>
				<p xml:id="p71">La visión del hecho armónico se completa con la del uso de la técnica polifónica, que considera adecuada para el género sinfónico, pero no para el lírico. Por ello, el contrapunto apenas tiene presencia en el lenguaje de Barbieri, y no la tiene porque el respeto al texto y su declamación es un dogma intocable en su música, siguiendo la mejor tradición española. Ello impide de raíz elucubraciones contrapuntísticas y sobre todo imitativas al menos en el canto, permitiéndose algo más en la textura instrumental.</p>
				<p xml:id="p72">En todo caso, la importancia de la armonía no se reduce a este aspecto, dado que tal como ha demostrado Henken con el análisis de <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi> y <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, desempeña a veces un papel de articuladora del plan armónico general, como soporte ordenador del conjunto. Es decir, Barbieri establece a través de las relaciones armónicas complejas relaciones que ordenan la obra en su conjunto y las diversas partes de ésta en un plan que no está improvisado, sino realizado a través de una compleja relación armónica y temática; en ello confluye a veces el magistral uso de temas que se transforman acomodándose a la situación del momento; por ejemplo los del santero en <hi rend="italic">Pan y toros</hi> y los guardias en <hi rend="italic">El barberillo de Lavapiés</hi>, cambiando el timbre, la textura y el ritmo.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.3" xml:id="d15">
				<head n="2.3">La especulación rítmica.</head>
				<p xml:id="p73">En el párrafo citado de la carta a Chapí, Barbieri se ocupaba del ritmo y señalaba: <q>Lo que más daña a esta claridad en el arte músico, es la simultaneidad de ritmos muy diferentes, de lo cual suele Vd. hacer abuso con frecuencia. En esto debe Vd. ser muy económico y hacer un detenido estudio, reflexionando que aun los más grandes compositores no han logrado hacer combinaciones de este género, siendo algo complicadas, de manera que resulten claras y agradables al oído (juez supremo en materia de música). Solamente en circunstancias dadas, cuando la acción dramática lo hace indispensable, creo que debe usarse de este recurso artístico; y en tal caso hay que procurar que las armonías sean de una prudente modulación, para que lo que el oído sufre con el choque de los diferentes ritmos se compense con la agradable tonalidad</q>. Es evidente que esta precaución no entorpece uno de los elementos que más definen y enriquecen su música, el ritmo, en el que debe distinguirse entre el macrorritmo y el microrritmo. La presencia y la riqueza de los ritmos de definición hispana e incluso centroeuropea relacionados con la opereta son continuas en las obras de Barbieri, justamente porque la danza está siempre presente.</p>
				<p xml:id="p74">La danza, el tercer núcleo estructural de sus melodías, interfiere en la estructura rítmica de la obra. A primera vista, la definición fenomenológica de algunas obras como <hi rend="italic">Robinson</hi> lleva a pensar que es el elemento rítmico el que vertebra la obra y se puede afirmar, aunque parezca excesivo, que la obra aparece como un conjunto de momentos determinados por la presencia de ritmos de danza muy variados. Recuérdese la lista de danzas españolas, americanas o europeas antes citadas.</p>
			</div>
			<div type="section" n="2.4" xml:id="d16">
				<head n="2.4">La especulación tímbrica.</head>
				<p xml:id="p75">La orquestación constituye otro parámetro fundamental y especialmente rico en sus obras. En este sentido actúa como un compositor totalmente romántico. Fue un gran orquestador, formado desde joven, al verse forzado a realizar numerosas reorquestaciones y arreglos, tanto para banda como para orquesta. La orquestación es un aspecto orgánico de los más destacados en Barbieri. Como punto de partida hay que señalar que está concebida desde líneas de claridad parecidas a las del resto de los parámetros, pero con un gran colorismo y con cierto hedonismo; precisamente por ello en la citada carta a Pedrell permite los <q>desmanes</q> en este sentido. Igualmente claro se manifiesta en la polémica con Chapí: <q>No vaya Vd. a creer que yo le aconsejo que renuncie a hacer interesantes los acompañamientos de orquesta, limitándolos a los sencillos arpegios de Bellini, y renunciando también a las bellezas instrumentales del arte moderno; nada de esto; lo que yo creo que más conviene, es que todos los elementos que constituyen una ópera tengan la debida importancia, pero sin ahogar nunca el canto o la poesía en un mar proceloso de combinaciones armónicas o instrumentales ... No crea Vd. por esto que yo condeno en absoluto la música de Wagner y sus afines ... lo que sí digo, y es una gran verdad, es que hoy la música de Wagner se halla todavía en tela de juicio, y que por esto un joven compositor como Vd. no debe tomarla por modelo para sus primeras obras, sino inspirarse en aquella que ha sancionado con sus aplausos la Europa entera</q>.</p>
				<p xml:id="p76">Barbieri usó todas las posibilidades de la orquesta, e incluso es frecuente que se le critique por los excesos en su uso. El modelo aparece ya desde la primera obra, <hi rend="italic">Gloria y peluca</hi>: cuerda, flautín, flauta, dos oboes, dos clarinetes, dos fagotes, cuatro trompas, dos cornetines, dos trombones, figle, timbales y triángulo. Es una orquesta de gran riqueza en instrumentos de viento y en la que se siente la presencia de la pujante institución que ya entonces era la banda en España –en la que Barbieri era un técnico–. Éste será el núcleo de la orquesta de Barbieri, salvo que lo normal son dos trompas y no cuatro. Hay un testimonio de la orquesta que usaba y es la que contrató el nuevo Teatro de la Zarzuela (descrita en el Legado Barbieri Ms. 14.077, en E. Casares: <hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri</hi>, vol. 2): concertino y seis violines primeros, concertino y seis segundos, cuatro violas, dos violonchelos, cuatro contrabajos, flauta y flautín, dos oboes, dos clarinetes, dos fagotes, dos cornetines a pistón, dos trompas, tres trombones (o dos trombones y figle), timbales y triángulo. Es decir, una orquesta de cuarenta músicos, justamente igual que la que tocaba en el Teatro Circo. No cabe duda de que este modelo fue pensado por Barbieri y Gaztambide y no improvisado.</p>
				<p xml:id="p77">Éste es simplemente el esquema orquestal básico para casi todas las obras de Barbieri; sin embargo, esto solo no basta para definir con propiedad una orquesta que es sistemáticamente enriquecida, bien con instrumentos que pueden definirse como tipificadores, y cuyo número y empleo es enormemente variado, bien con la presencia de grupos añadidos <pb n="211"/>dentro o fuera del escenario, especialmente la banda y la rondalla. Es de destacar la especial riqueza orquestal de las obras realizadas para el género bufo; el éxito económico de éstas permitía un sustancial incremento en la orquesta.</p>
				<p xml:id="p78">El empleo de la banda y la rondalla es siempre demandado por las circunstancias dramáticas. Las bandas aparecen por primera vez en <hi rend="italic">Por seguir a una mujer</hi> y después en <hi rend="italic">El marqués de Caravaca</hi>, <hi rend="italic">Los diamantes de la corona</hi>, <hi rend="italic">El sargento Federico</hi>, <hi rend="italic">Amar sin conocer</hi>, <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>, <hi rend="italic">Sueños de oro</hi>, <hi rend="italic">Los comediantes de antaño</hi>, <hi rend="italic">El domador de fieras</hi> y <hi rend="italic">La espada de Bernardo</hi>. Actúan dentro o fuera de la escena y son civiles o militares. Barbieri, perfecto conocedor de este conjunto, usa instrumentos tan específicos como el bursen, trombino (saxhorn soprano), redoblante, requinto, bombardón, clarines de acompañamiento, flageolet, clavicorno (especie de cornetín), clarín de armonía, corneta de campaña y otros. Estas bandas enriquecen los aspectos colorísticos y pintorescos y por ello destacan el color hispano. Parecida función e incluso presencia tiene la rondalla. Este conjunto es usado en <hi rend="italic">La espada de Bernardo</hi>, <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, <hi rend="italic">De tejas arriba</hi> o <hi rend="italic">La Maya</hi>. Menos frecuentemente pueden aparecer en escena otros conjuntos indeterminados; así en <hi rend="italic">La hechicera</hi>, flauta, tres clarinetes, clavicorno y arpa, o en <hi rend="italic">Robinson</hi> el <q>conjunto en escena</q> citado en el siguiente párrafo o en <hi rend="italic">Chorizos y polacos</hi> una orquesta dentro del escenario. Pero el enriquecimiento del núcleo orquestal se consigue por el añadido de numerosos y variados instrumentos. En general abundan los instrumentos de percusión, que aparecen como tipificadores y generadores del <q>colorismo hispano</q>. Su uso es muy variado: castañuelas, panderetas, cencerros, tamboril, campanilla, campana, esquilón, cascabeles, látigo, platillos (en el catálogo de la obra se determina minuciosamente su uso); un modelo puede ser el incremento de percusión de <hi rend="italic">Galanteos en Venecia</hi>: campana, panderetas, castañuelas y tambor, o el más rico de <hi rend="italic">Robinson</hi>: lira, triángulo, cencerros tiples, cencerros tenores, pandereta, tambor, tam tam, bombo y platillos. Parecidos conjuntos de percusión aparecen en <hi rend="italic">Aventura de un cantante</hi>, <hi rend="italic">Robinson</hi>, <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>, <hi rend="italic">El proceso del can can</hi>, <hi rend="italic">Los comediantes de antaño</hi>, <hi rend="italic">La vuelta al mundo</hi> y <hi rend="italic">Juan de Urbina</hi>.</p>
				<p xml:id="p79">La orquesta asume en el teatro de Barbieri las funciones tradicionales en el teatro lírico del s. XIX, antes que nada como acompañante, bien obligato, bien doblando las voces. Dominador absoluto de la orquesta, buen clarinetista, usa frecuentemente solos instrumentales, especialmente de flauta y clarinete, y un acompañamiento basado en éstos u otros dos instrumentos, con el soporte de la sección de cuerda o de madera. Las tres combinaciones más usuales son: violines con cuerda y madera, cuerda con clarinetes y fagotes o madera sola. El uso del metal está más bien restringido a los tutti y grandes concertantes. Barbieri acompaña la línea vocal frecuentemente con otra melodía, con un obligato, con la presencia fragmentaria de instrumentos secundarios, o finalmente en estilo acordal por medio de toda la orquesta. Normalmente combina todas estas posibilidades contrastándolas al servicio de las distintas estrofas.</p>
				<p xml:id="p80">Es magistral el empleo de los instrumentos para incrementar la capacidad de expresión en diversas situaciones dramáticas, o su uso solístico con el fin de transmitir ciertos pensamientos, incluso para definir personajes. En <hi rend="italic">Colegialas y soldados</hi> el coro de colegialas es acompañado sólo por el órgano, y las intervenciones de Félix por arco y madera; el órgano sirve para ambientar momentos religiosos, así la Salve de <hi rend="italic">Mis dos mujeres</hi>; el oboe para definir los personajes árabes en <hi rend="italic">El tributo de las cien doncellas</hi>; el trombón y la guitarra para describir a los dos protagonistas de <hi rend="italic">Los dos ciegos</hi>; el arpa como sostenedora de momentos que reflejan una música unida a la tradición histórica, por ejemplo en <hi rend="italic">Pan y toros</hi>, en <q>este santo escapulario</q> o en el nº 4 de <hi rend="italic">El secreto de una dama</hi>; otras veces la orquesta emplea diversos toques, por ejemplo de clarín, para reforzar el discurso dramático del texto. Barbieri cuida extremadamente los detalles con todo tipo de acotaciones expresivas de los personajes, del tipo <q>con sobresalto</q>, o escénicas, como <q>coro de lejos</q>, <q>sigue el rumor dentro y los golpes a la puerta</q> o <q>Félix salta por la ventana</q>.</p>
			</div>
			</div>
			</div>
			<div type="section" n="VII" xml:id="d17">
				<head n="VII">EL CRÍTICO, MUSICÓLOGO, HISTORIADOR Y BIBLIÓFILO.</head>
				<p xml:id="p81">Barbieri es uno de los músicos más polivalentes de la historia de España. Su actividad no se agotó en la creación, sino que abarcó las múltiples facetas que se han ido citando y en las que también marcó la historia de la música española. Quizá la más accidental fue la de crítico, que ejerció a partir de 1849 en la revista <hi rend="italic">La Ilustración</hi> y que tuvo continuidad en muchos otros periódicos y revistas. Supuso el inicio de otra de sus dedicaciones, la de escritor, ensayista y polemista, en la que fue muy valorado. El periodista Manuel Ossorio escribía en 1903: <q>Los que somos hijos de la prensa no renunciaremos fácilmente a dejar de considerarle como a uno de los nuestros</q>. Las críticas de Barbieri en <hi rend="italic">La Ilustración</hi> están dedicadas a los acontecimientos musicales más relevantes. Barbieri las firma inicialmente con F. B. y algunas veces con el nombre completo; no obstante, a lo largo de su vida como crítico usó los seudónimos de Alfajín, José Ibero Canfranc y Uno de Tantos. Esta actividad se mantuvo en el citado periódico hasta abril de 1851; posteriormente sólo aparecerán sus críticas de forma muy esporádica. Como crítico se dedicó a reflexionar sobre los acontecimientos musicales, por ejemplo la inauguración del Teatro Real o el estreno de la ópera <hi rend="italic">La conquista de Granada</hi> de su amigo Arrieta. También en la crítica se revela el hombre aguerrido y nacionalista, dotado de un gran conocimiento musical.</p>
				<p xml:id="p82">Más importante es, sin duda, su actividad musicológica e histórica, una de sus grandes aportaciones. En realidad no se puede comprender a Barbieri sin tener en cuenta esta faceta. Su dedicación a la historiografía musical es tan antigua como su dedicación a la música. Parece incuestionable que se remonta como mínimo a su estancia en Salamanca en 1845, cuando tenía 22 años. De manera general, se puede señalar que esta labor, y más aún, la preocupación por la historia musical, cuya finalidad se tratará después, está relacionada y es sincrónica con el inicio de su actividad como escritor en múltiples revistas y periódicos del momento, en 1849. Una persona tan allegada a Barbieri como Peña y Goñi señala que a su vuelta a Madrid en 1846 inició su fiebre historiográfica: <q>Entregóse con ardor al estudio, acude al conservatorio y a las escuelas</q>. En cambio Soriano Fuertes retrasa unos años sus inicios musicológicos y coloca la fecha en torno a 1853, aunque también es cierto que en una carta de 1855 ya considera a Barbieri una autoridad, por lo que hay que pensar que llevaba años dedicado a esa labor.</p>
				<p xml:id="p83">Su trabajo musicológico fue valorado por todos. Pedrell, en la monografía que le dedica en su <hi rend="italic">Diccionario</hi>, señala: <q>Allí la hormiguita que recoge con amor el dato jamás despreciable y en una pieza la pasión del bibliófilo y la manga ancha del bibliómano cazador del libro, desempolvando y revolviendo de arriba a abajo plúteos de archivos, multiplicándose para sacar copias de todo lo que no puede adquirir, con el laudable afán de encerrarlo y custodiarlo en el sancta santorum de su <pb n="212"/>biblioteca, en donde todo lo ordenaba con meticulosa complacencia y meticuloso plan, en donde se encierra los últimos años de su vida (en donde le sorprende la muerte) para calentarse al rescoldo de sus amados códices, sus misales y sus incunables manuscritos y todo aquel cúmulo de datos y apuntaciones que forman el monumento de nuestra cultura musical práctica y especulativa, litúrgica y profana, reconstruida laboriosa y pacientemente por el amor de un solo hombre</q>. El propio Pedrell confiesa a Barbieri, ya pleno de éxitos zarzuelísticos, su temor de que sacrificara su vocación musicológica. Prácticamente hasta la muerte de Barbieri, toda la obra de Pedrell pasa por la aprobación del maestro, quien contestaba de inmediato a sus problemas de organología, biografías, técnicas musicológicas, catalogación, o sobre cuestiones estéticas que atormentaban a Pedrell. Aspectos de Pedrell tan básicos como sus ideas sobre el nacionalismo, la nueva postura ante la ópera o la revisión del pasado musical, es decir, ese reformismo que se apodera de la música española al final del s. XIX, es mérito inicial de Barbieri compartido después por el maestro catalán.</p>
				<p xml:id="p84">La vocación musicológica de Barbieri y su autoridad como tal se va realizando a lo largo de la década de 1850, a pesar de que sus primeras investigaciones de relieve se publiquen a lo largo de los años setenta. En efecto, en esos años ya es citado como autoridad en las agrias polémicas que sostuvieron esos dos pilares de la musicología en España, Soriano y Eslava. La producción musicológica de Barbieri ha sido recogida por E. Casares en tres grandes volúmenes: <hi rend="italic">Biografías y documentos sobre música y músicos españoles</hi> (Legado Barbieri, vol. I), <hi rend="italic">Documentos sobre música española y epistolario</hi> (Legado Barbieri, vol. II), y <hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri. 2. Escritos</hi>.</p>
				<p xml:id="p85">Es más difícil señalar los períodos de su investigación. Los trabajos publicados, y sobre todo la lectura del Legado, indican su evolución y sus preocupaciones, pero es muy difícil concretar la cronología. Parte de una concepción historiográfica positivista, que le lleva a recoger cuanto material podía serle directa o indirectamente útil como fuente. A ello se refería Peña y Goñi comentando la aparición del <hi rend="italic">Lazarillo Vizcardi</hi>: <q>Dichas obras, adquiridas con dispendios considerables y reunidas con inmenso trabajo, sirven a Barbieri para sus estudios históricos sobre la música en España, estudios en los que se ocupa en la mayor parte de las horas que sus muchísimas ocupaciones le dejan desocupadas</q>. La correspondencia de Barbieri atesora centenares de cartas contestando a las consultas de maestros de capilla, organistas, bibliófilos, bibliotecarios, archiveros, y ello le valió la reputación internacional, concretada en la monumental obra de Van der Straeten <hi rend="italic">La Musique aux Pays-Bas</hi>, dedicada en su volumen séptimo a Barbieri, pero detectable de la misma manera en la correspondencia con Gevaert y otros; es más, Barbieri fue visto en Europa ante todo como musicólogo. Por unos años su presencia en diversas revistas, periódicos y opúsculos fue tan asidua que en algunos ámbitos se le comenzó a considerar tan musicógrafo como compositor, quizás aprovechando aquel ambiente de discusión, y por ello, de preocupación musicológica existente en España debido a las disputas entre Soriano y Eslava.</p>
				<p xml:id="p86">Cuando se habla de Barbieri como historiador es necesario comenzar señalando que, junto con Eslava y Soriano, inicia realmente la historiografía musical española de manera sistemática. Ciertas realidades románticas, como el interés por el pasado, el renacimiento cristiano y la exaltación del genio típico de la época, y sobre todo esa nueva conciencia nacionalista que lleva a buscar las esencias patrias en la propia historia, conducen a los cambios en la ciencia historiográfica. Soubies fue uno de los primeros en ver que fue a través de estos estudios eruditos como Barbieri desembocó en el nacionalismo, sobre todo si se añade que ello fue una decisión planeada. Barbieri se lanzó a esta labor musicológica buscando las esencias de la música española que diesen sentido a sus obras. Había también un argumento, quizá menos importante pero igualmente real y ligado al romanticismo nacionalista, consistente en cierto espíritu de lucha contra el extranjero, sobre todo después del viaje de Gevaert y su <hi rend="italic">Rapport</hi>, cuyas teorías no parecían satisfacer plenamente a Barbieri, como tampoco a Soriano. Las funciones de compositor e historiador en Barbieri estaban equilibradas, dado que una fundamentaba a la otra.</p>
				<p xml:id="p87">Barbieri, siguiendo las teorías en uso en el s. XIX, quiere afirmar un sistema histórico fundamentado en la necesidad del documento para cualquier aseveración, lo que le lleva a criticar frecuentemente a Eslava, Soriano, Saldoni, Fétis, Vasconcellos, Gevaert, Scudo y otros. Barbieri parte de que el documento, con toda su frialdad, posee un valor insustituible en la historia de la música, y detrás de ello subyace la defensa de una historia que identifica los valores con los hechos. Pero también es verdad que detrás de sus biografías y trabajos latía un hecho tan romántico como el cultivo del genio, que desató obras como las de Baini o Spitta: <q>La historia de la música escrita en términos de grandes hombres</q>, sin conexión con otros fenómenos políticos y económicos, ni siquiera una conexión por períodos estéticos, convirtiendo la biografía en piedra angular de expresión del sistema. Esta concepción científica de los medios, la exaltación de los métodos cuantificadores, la necesidad de aportar el máximo de datos de tipo arqueológico, la publicación de actas, documentos, partidas, etc., a partir del documento original, son claro indicio de una identificación de la historia con los hechos, que desde luego era necesaria para salir de concepciones ahistóricas y míticas; ése es el gran valor de Barbieri y ése el origen del respeto que sus escritos merecieron siempre; sin duda es el más claro representante español de esta tendencia.</p>
				<p xml:id="p88">Cabe preguntarse, por fin, qué se esconde tras esta línea historiográfica de Barbieri, cuál es la función de su historia, a qué va dirigida. El concepto histórico de Barbieri parte de que el conocimiento de la historia cumple una función que se desarrolla en una triple línea: defensa ante el extranjero, para superar cierto complejo de inferioridad histórica; su estudio como ayuda para superar una de las lacras de nuestros músicos: su incultura, y, por fin, la propia historia musical como medio para encontrar los modelos conductores de la nueva música. Pero es necesario señalar que esta postura, que en Soriano fue negativa, no lo será en Barbieri y, sobre todo, que esta actitud era una tendencia general de la historiografía europea, de la que parte el concepto de nacionalismo musical, que es tanto como decir la mayoría de edad musical de muchas naciones. La idea de la restauración de los valores patrios aparece en todas las obras de Barbieri. Cuando con alegría lanza al mundo el <hi rend="italic">Cancionero</hi>, declara en el prólogo: <q>No soy de esos patriotas exagerados y ciegos, que de todos los hechos notables y de todas las cosas buenas atribuyen la iniciativa y la invención a su patria, pero no obstante, sin desconocer las glorias que a los extranjeros corresponden, creo que nuestro país tiene también las suyas en el arte músico, el cual en el Renacimiento se hallaba al nivel de las naciones más adelantadas. De esta verdad es una prueba evidente el <hi rend="italic">Cancionero</hi> ... Véase, pues, la sinrazón de los historiadores extranjeros que tratan a España con el mayor desdén o injusticia</q>. Este <pb n="213"/>espíritu, y no otro, es el que le llevaba a prestar a todo historiador extranjero los documentos que sobre España le demandasen.</p>
				<p xml:id="p89">Pero este fin no agotaba la función de su obra histórica; unido a él estaba el proyecto de liberar con la investigación esa miseria intelectual del músico español, otra de las rémoras acusadas por Barbieri y tema de su correspondencia con Pedrell o Soriano. En una carta dirigida al primero le asegura que con la investigación se beneficiaba más que con nada al arte, pero, por desgracia, <q>no a los artistas músicos, cuya inmensa mayoría se compone de obreros de la solfa, que no quieren saber más que la parte puramente mecánica de la música</q>. Expresiones casi iguales se podían leer en las cartas que recibía de Pedrell o de Soriano: <q>Para que sirvan no sólo a los bibliófilos sino que la utilicen los músicos nuestros, tan haraganes como ignorantes</q>, o: <q>Los editores están arruinados y vamos a intentar otra vez nueva aventura, porque aventura es exponerse a editar publicaciones destinadas a obreros de la solfa, que no saben ni quieren saber más que solfa</q>.</p>
				<p xml:id="p90">Parece claro que ambas realidades servirían para conducir a la restauración musical, guiada y basada en la inspiración en el mejor pasado histórico, y por ello para fundamentar el nacionalismo. Detrás de él (y por supuesto no se pretende identificar sin más el nacionalismo de Barbieri con el de Pedrell), está esa corriente conocida en plástica y en literatura como historicismo, pero aquí no como mero hecho inspirador de realidades formales, sino como una vuelta a valores patrios que se consideren imprescindibles para recuperar una mayoría de edad musical; sin ello, toda la historiografía musical del s. XIX, tan rica, pierde su valor, su verdadera esencia.</p>
				<p xml:id="p91">Un apartado más en la biografía de Barbieri como impulsor del cambio de la situación musical española, es su entrada en la Academia de Bellas Artes y la manera en que ésta se realizó. De ningún modo se puede considerar este hecho como anecdótico, puesto que detrás de él estaba la defensa de la dignificación de la música en España. La Academia, fundada en 1752, no admitió la música hasta 1873, por feliz imposición de un filarmónico destacado, Emilio Castelar, quien promovió la creación de la sección de música en contra del dictamen de la Academia misma, y con ello el nombramiento de los primeros miembros capitaneados por Eslava, entre los que se incluía a Barbieri. Pero el compositor mantuvo una larga disputa epistolar con Madrazo, director de la Academia, y con el ministro, dado que no admitía la entrada de la música por la puerta trasera sino con la solemnidad requerida, a través de una junta solemne, extraordinaria y pública.</p>
				<p xml:id="p92">Un último aspecto fundamental en la personalidad intelectual y artística de Barbieri es su faceta de bibliófilo, por las consecuencias que ello ha tenido. En efecto, en la Biblioteca Nacional existe un importante legado conocido como Legado Barbieri, que recoge todos los frutos de su espíritu investigador y coleccionista. Barbieri inició muy joven su vocación de bibliófilo, siendo socio fundador de la Sociedad Española de Bibliófilos, fruto de cuya afición fue la importante donación de libros a la Biblioteca Nacional que constituye el Legado. El Legado Barbieri es una de las fuentes más importantes para la historia musical española y está formado por una ingente cantidad de documentos, libros, partituras, cartas y trabajos personales que Barbieri atesoró a lo largo de su vida con un espíritu coleccionista que lo convierte en uno de los más importantes bibliófilos del s. XIX español. El Legado, conocido con el nombre de Papeles Barbieri y situado en diversas secciones de la Biblioteca Nacional (raros, música, bellas artes, manuscritos y depósito general), está compuesto por estos estratos: el epistolario, de una riqueza sin igual, las biografías, y la música en los teatros de Madrid o papeles de teatro, con abundantísima documentación sobre los teatros del Coliseo, Buen Retiro, Caños del Peral y teatros municipales de la Cruz y Príncipe; el resto está constituido por tonadillas escénicas, libretos de zarzuelas y otras piezas teatrales, música religiosa, en que se recoge abundante documentación sobre la música en las capillas reales, y por fin un apartado de varios, con documentos de folclore, danza, música medieval, música instrumental y bibliografía. El Legado Barbieri es fruto de una concepción enciclopédica de la historia de la música y de más de cincuenta años de búsqueda, impelido por su curiosidad en el terreno histórico y, por supuesto, con la intención de escribir una historia de la música española veraz que salvase las deficiencias de las obras de Soriano y Eslava.</p>
				<figure xml:id="f10">
					<html:img src="images/meh00006-f10.png"/>
				<p xml:id="p93"><hi rend="italic">Francisco Asenjo Barbieri al final de su vida (Xilografía: A. Carretero;</hi> La Ilustración Española y American<hi rend="italic">a, 1892; Ar. E. Casares)</hi></p>
				</figure>
			</div>
			<div type="works" xml:id="d18">
				<head>ESCRITOS MUSICALES:</head>
			<div type="section" n="1" xml:id="d19">
				<list n="1">
					<item><bibl xml:id="b1">Recopilaciones: <title>Biografías y documentos sobre música y músicos españoles</title> (Legado Barbieri), vol. I, ed. <editor>E. Casares</editor>, Madrid, Fundación Banco Exterior, <date>1986</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b2"><title>Documentos sobre música española y epistolario</title> (Legado Barbieri), vol. II, ed. <editor>E. Casares</editor>, Madrid, Fundación Banco Exterior, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b3"><editor>E. Casares Rodicio</editor> (ed.): <title>Francisco Asenjo Barbieri. 2. Escritos</title>, Madrid, ICCMU, <date>1994</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" n="2" xml:id="d20">
				<list n="2">
					<item><bibl xml:id="b4">Libros, opúsculos y ensayos: <title rend="quoted">La zarzuela. Consideraciones sobre la zarzuela</title>, <title>ZAR</title>, I, 1 y 2, <date>1856</date>, 2-3 y ss</bibl></item><item><bibl xml:id="b5"><title rend="quoted">Barbieri y la zarzuela</title>, <title>El Constitucional</title>, XI-1860</bibl></item><item><bibl xml:id="b6"><title rend="quoted">Lope de Vega músico, y algunos músicos españoles de su tiempo</title>, <title>GMB</title>, 27-XII-1863 y ss</bibl></item><item><bibl xml:id="b7"><title>Contestación al maestro Rafael Hernando por Francisco Asenjo Barbieri</title>, DU, <date>1864</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b8"><title rend="quoted">La zarzuela</title>, <title>El Reino</title>, 3, 5, 6, 7, 8, 10, 11-IX-1866</bibl></item><item><bibl xml:id="b9"><title rend="quoted">Un poco más sobre la zarzuela</title>, <title>El Reino</title>, 24, 26-IX-1866</bibl></item><item><bibl xml:id="b10"><title rend="quoted">La música clásica</title>, <title>La Época</title>, 27-VII-1867</bibl></item><item><bibl xml:id="b11"><title rend="quoted">Los músicos militares</title>, <title>La Reforma</title>, IV, 960, 4-XII-1868</bibl></item><item><bibl xml:id="b12"><title>La música y la mujer</title>, Madrid, M. Rivadeneira, <date>1869</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b13"><title rend="quoted">Estudio bibliográfico musical</title>, <title>Revista de España</title>, XIX, 75, IV-1871, 351-60</bibl></item><item><bibl xml:id="b14"><title rend="quoted">Pregunta: valdosa o baldosa</title>, <title>RABM</title>, I, 7, 31-V-1871, 110-1</bibl></item><item><bibl xml:id="b15"><title rend="quoted">Valdosa o baldosa</title>, <title>RABM</title>, I, 9, 30-VII-1871, 141-3</bibl></item><item><bibl xml:id="b16"><title rend="quoted">Baldosa</title>, <title>RABM</title>, I, 13, 31-VIII-1871, 206</bibl></item><item><bibl xml:id="b17"><title rend="quoted">D. Lazarillo Vizcardi. Sus investigaciones músicas con ocasión del concurso a un magisterio vacante, recogidas y ordenadas por D. Antonio Eximeno</title>, en Antonio Eximeno: <title>D. Lazarillo Vizcardi</title>, ed. <editor>Barbieri, Madrid</editor>, Sociedad de Bibliófilos Españoles, <date>1872</date>, 2 vols.</bibl></item><item><bibl xml:id="b18"><title>Sinfonía para orquesta y banda militar compuesta sobre motivos de zarzuelas. Reseña histórica</title>, DU, <date>1873</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b19"><title rend="quoted">La Momería</title>, <title>La Ilustración Universal</title>, I, 1 y 2, 12 y 20-I-1874</bibl></item><item><bibl xml:id="b20"><title>Discurso leído en la Academia de Bellas Artes de San Fernando en la sesión pública y extraordinaria del día 10 de <pb n="214"/>mayo de 1874, para solemnizar la agregación de la sección de música: <q>La unión de las bellas artes</q></title>, Madrid, Imp. Manuel Tello, <date>1874</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b21"><title rend="quoted">Cartas musicales. Primera: Sobre la música de Wagner</title>, <title>Revista Europea</title>, I, 25 y 26, 16-VIII-1874</bibl></item><item><bibl xml:id="b22"><title rend="quoted">Cartas musicales. Segunda: A D. Antonio Peña y Goñi</title>, <title>Revista Europea</title>, 23-VIII-1874</bibl></item><item><bibl xml:id="b23"><title rend="quoted">Bibliotecas especiales de música</title>, <title>RABM</title>, VII, 3, II-1877, 34-8</bibl></item><item><bibl xml:id="b24"><title>El Teatro Real y el Teatro de la Zarzuela</title>, DU, <date>1877</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b25"><title rend="quoted">Danzas y bailes en España en los siglos XVI y XVII</title>, <title>La Ilustración Española y Americana</title>, XXI, 22 y 30-XI-1877</bibl></item><item><bibl xml:id="b26"><title rend="quoted">Carta a un joven compositor de música</title>, <title>Los Lunes del Imparcial</title>, 18-II-1878</bibl></item><item><bibl xml:id="b27"><title rend="quoted">Más sobre las danzas y bailes en España en los siglos XVI y XVII</title>, <title>La Ilustración Española y Americana</title>, XXII, 13 y 14, 8 y 15-IV-1878</bibl></item><item><bibl xml:id="b28"><title rend="quoted">Prólogo histórico</title> a la obra de Luis Carmena y Millán, <title>Crónica de la ópera italiana en Madrid desde el año 1738 hasta nuestras días</title>, Imp. M. Minuesa de los Ríos, <date>1878</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b29"><title>Las castañuelas: estudio jocoso dedicado a todos los boleros y danzantes por Uno de Tantos</title>, Madrid, Aribau, 1878 (2ª ed., <editor>DU</editor>, <date>1879</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b30">repr. en Salcedo: <title>Francisco Asenjo Barbieri</title> y facs., Valencia, Turner y Albatros, <date>1981</date>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b31"><title rend="quoted">Los bailes de antaño: para concluir la cuestión</title>, <title>La Ilustración Española y Americana</title>, XXII, 22-XII-1878</bibl></item><item><bibl xml:id="b32">[Carta sobre el Teatro Real], <title>El Liberal</title>, I, 152, 29-X-1879</bibl></item><item><bibl xml:id="b33">[Carta sobre el Teatro Real], <title>El Liberal</title>, I, 158, 4-XI-1879</bibl></item><item><bibl xml:id="b34"><title rend="quoted">Cuestionario musical-Duan</title>, <title>COM</title>, I, 25, 22-VI-1881</bibl></item><item><bibl xml:id="b35"><title rend="quoted">Al Sr. Valera Silvari</title>, <title>COM</title>, I, 27, 29, 31 y 33, 6 y 20-VII, 3 y 17-VIII-1881</bibl></item><item><bibl xml:id="b36"><title rend="quoted">Al Sr. Valera Silvari. Finiquito</title>, <title>COM</title>, I, 35, 31-VIII-1881</bibl></item><item><bibl xml:id="b37"><title rend="quoted">Arte lírico español</title>, <title>Boletín de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando</title>, I, 7, XI-1881</bibl></item><item><bibl xml:id="b38"><title rend="quoted">La verdad en su lugar</title>, <title>COM</title>, 58, 8-II-1882, 3</bibl></item><item><bibl xml:id="b39"><title rend="quoted">El poeta Gaspar Aguilar fue también músico</title>, <title>Revista de Valencia</title>, II, 1-VI-1882, 302-6</bibl></item><item><bibl xml:id="b40"><title rend="quoted">La música popular</title>, <title>La Ilustración Artística</title>, I, 41 y 44, 15 y 29-X-1882, 331, 346-50</bibl></item><item><bibl xml:id="b41"><title>El canto de Ultreja. Informe dado por la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando a la Real Academia de la Historia</title>, Madrid, M. Tello, <date>1883</date> (repr. en el <title>Boletín de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando</title>, V-1883)</bibl></item><item><bibl xml:id="b42"><title>Sobre el canto de Ultreja</title>, <title>réplica al escrito del Sr. Flórez Laguna</title>, Madrid, <date>1883</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b43"><title rend="quoted">Curiosidad histórica</title>, <title>COM</title>, VI, 216, 19-II-1885</bibl></item><item><bibl xml:id="b44"><title rend="quoted">Las músicas militares</title>, <title>La Ilustración Nacional</title>, VI, 15 y 16, 30-V y 10-VI-1885 (el mismo artículo aparece como <title rend="quoted">Los músicos militares. Conferencia leída en el Centro Militar por el ilustre compositor Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>COM</title>, V, 233 y 245, 4 y 18-VI-1885)</bibl></item><item><bibl xml:id="b45"><title rend="quoted">La música y los teatros de Madrid en tiempo del rey intruso José Napoleón, desde el 22 de enero de 1809 hasta el 12 de agosto de 1812</title>, <title>COM</title>, V, 250, 15-X-1885</bibl></item><item><bibl xml:id="b46"><title rend="quoted">Don Félix Máximo López</title>, <title>Boletín de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando</title>, V, 47, IX-1885, 195-208 (repr. <title>COM</title>, VI, 269, 25-II-1886 y 270, 4-IV-1886)</bibl></item><item><bibl xml:id="b47"><author>[Julián de Chía]</author>: <title>La música en Gerona</title>, Girona, P. Torres, <date>1886</date>, apéndice de Barbieri, 97-122</bibl></item><item><bibl xml:id="b48"><title rend="quoted">Dictamen para la publicación de las obras del maestro Juan Bautista Comes</title>, <title>Boletín de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando</title>, VII, 66, VII-1887, 185-8</bibl></item><item><bibl xml:id="b49"><title rend="quoted">El canto de la Sibila</title>, <title>IMHA</title>, I, 7, 30-IV-1888</bibl></item><item><bibl xml:id="b50"><title rend="quoted">D. Cosme José de Benito</title>, <title>IMHA</title>, I, 18, 15-X-1888</bibl></item><item><bibl xml:id="b51"><title>Discurso leído en la sesión séptima del Congreso Católico Nacional el día 2 de mayo de 1889. La música religiosa</title>, Madrid, DU, <date>1889</date> (también en <title>IMHA</title>, II, 34 y 35, 4 y 21-VI-1889)</bibl></item><item><bibl xml:id="b52"><title>Cancionero musical de los siglos XV y XVI transcrito y comentado por Francisco Asenjo Barbieri</title>, Madrid, Real Academia de Bellas Artes de San Fernando, <date>1890</date> (2ª ed. <editor>Buenos Aires</editor>, Schapire, <date>1945</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b53">reed. por Emilio Casares Rodicio, Málaga, Centro Cultural de la Generación del 27, <date>1987</date>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b54"><title>Discursos leídos ante la Real Academia Española en la recepción pública del Excmo. Sr. D. Francisco Asenjo Barbieri el día 13 de marzo de 1892. La música en lengua castellana</title>, DU, <date>1892</date> (repr. en <title>La España Moderna</title>, <date>1892</date>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b55"><title rend="quoted">Contestación del Excmo. Sr. D. Francisco Barbieri al <hi rend="italic">Discurso leído ante la Academia de Bellas Artes de San Fernando en la recepción pública de Antonio Peña y Goñi, el día 10 de abril de 1892</hi></title>, Madrid, Manuel Ginés Hernández, <date>1892</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b56"><title>Teatro completo de Juan del Encina. Adiciones al proemio (escrito por don Manuel Cañete) y glosario</title>, ed. <editor>de la Real Academia Española</editor>, <date>1893</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b57"><title rend="quoted">Una sinfonía de Barbieri</title>, <title>La Época</title>, 23-II-1894</bibl></item><item><bibl xml:id="b58"><title rend="quoted">El estreno de <hi rend="italic">Jugar con fuego</hi>, contado por Barbieri</title>, <title>Revista de la Biblioteca, Archivo y Museo</title>, VI, 21, I-1929</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			<div type="works" xml:id="d21">
				<head>OBRAS</head>
			<div type="section" xml:id="d22">
				<head>Música escénica:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b59"><title>Felipa</title>, Zarz, 1 act, l, F. A. Barbieri, <hi rend="italic">ca</hi>. <date>1842</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b60"><title>Il Buontempone</title>, Óp, 3 act, <date>1847</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b61"><title>Gloria y peluca</title>, Zarz, 1 act, l, J. Villa del Valle, est, 9-III-1850, Te. Variedades, <title>E:Msa</title> (CC)</bibl></item><item><bibl xml:id="b62"><title>Tramoya</title>, Zarz, l act, l, J. Olona, est, 27-VI-1850, Te. Basilios, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title> (CC)</bibl></item><item><bibl xml:id="b63"><title>Escenas en Chamberí</title>, Zarz, l act, col. Oudrid/Gaztambide/Hernando, l, J. Olona, est, 19-XI-1850, Te. Variedades</bibl></item><item><bibl xml:id="b64"><title>La picaresca</title>, Zarz, 2 act, col. J. Gaztambide, l, C. Doncel y Asquerino, est, 29-III-1851, Te. Circo, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b65"><title>Jugar con fuego</title>, Zarz, 3 act, l, V. de la Vega, est, 6-X-1851, Te. Circo, <title>E:Mn</title> (ed. a cargo <editor>de E. Cortizo</editor>, ICCMU, <date>1992</date>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b66"><title>Por seguir a una mujer</title>, viaje, 4 act, col. l, L. Olona, est, 24-XII-1851, Te. Circo, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b67"><title>La hechicera</title>, Zarz, 3 act, l, T. Rodríguez Rubí, est, 24-IV-1852, Te. Circo, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b68"><title>El Manzanares</title>, Ent lír, 1 act, l, M. Pina Bohigas, est, 19-VI-1852, Te. Circo, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b69"><title>Gracias a Dios que está puesta la mesa</title>, Ent, 1 act, l, L. Olona, est, 24-XII-1852, Te. Circo, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b70"><title>La espada de Bernardo</title>, Zarz, 3 act, l, García Gutiérrez, est, 14-I-1853, Te. Circo, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b71"><title>El marqués de Caravaca</title>, Zarz, 2 act, l, V. de la Vega, est, 8-IV-1853, Te. Circo, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b72"><title>Don Simplicio Bobadilla</title>, Zarz, 3 act, col. Hernando/Inzenga/Gaztambide, l, M. Tamayo y Baus, est, 7-V-1853, Te. Circo, <title>E:Msa</title> (Calcografía Carrafa)</bibl></item><item><bibl xml:id="b73"><title>Galanteos en Venecia</title>, Zarz, 3 act, l, L. Olona, est, 24-XII-1853, Te. Circo, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b74"><title>Un día de reinado</title>, Zarz, 3 act, col. Gaztambide/Inzenga/Oudrid, l, L. Olona, est, 11-II-1854</bibl></item><item><bibl xml:id="b75">Te. Circo, <title>Aventura de un cantante</title>, Ent, 1 act, l, L. M. Gutiérrez de Alba, est, 16-IV-1854, Te. Circo</bibl></item><item><bibl xml:id="b76"><title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b77"><title>Los diamantes de la corona</title>, Zarz, 3 act, l, F. Camprodón, est, 15-IX-1854, Te. Circo, <title>E:Mn</title> (CM/CD/UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b78"><title>Mis dos mujeres</title>, Zarz, 3 act, l, L. Olona, est, 26-III-1855, Te. Circo, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b79"><title>Los dos ciegos</title>, Ent, 1 act, l, L. Olona, est, 26-III-1855, Te. Circo, <title>E:Msa</title> (CD/UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b80"><title>El vizconde</title>, Zarz, 1 act, l, F. Camprodón, est, 1-XII-1855, Te. Circo, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b81"><title>El sargento Federico</title>, Zarz, 4 act, col. J. Gaztambide, l, L. Olona, est, 22-XII-1855, Te. Circo, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b82"><title>Entre dos aguas</title>, Zarz, 3 act, col. J. Gaztambide, l, L. Hurtado, est, 4-IV-1856, Te. Circo, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b83"><title>Gato por liebre</title>, Ent, 1 act, l, A. Hurtado, est, 21-VI-1856, Te. Circo, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b84"><title>La Zarzuela</title>, alegoría, col. Arrieta/Rossini/Gaztambide, l, L. Olona, est, 10-X-1856, Te. Zarzuela</bibl></item><item><bibl xml:id="b85"><title>El diablo en el poder</title>, Zarz, 3 act, l, F. Camprodón, est, 11-XII-1856, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b86"><title>El relámpago</title>, Zarz, 3 act, l, F. Camprodón, est, 15-X-1857, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CM/AR)</bibl></item><item><bibl xml:id="b87"><title>Por conquista</title>, Zarz, 1 act, l, J. Herguero/F. Camprodón, est, 5-II-1858, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b88"><title>Amar sin conocer</title>, Zarz, 3 act, col. J. Gaztambide, l, L. Olona, est, 24-IV-1858, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b89"><title>Un caballero particular</title>, Jug, 1 act, l, C. Frontaura, 28-VI-l858, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b90"><title>El robo de las sabinas</title>, Zarz, 2 act, l, A. García Gutiérrez, est, 17-II-1859, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (FE)</bibl></item><item><bibl xml:id="b91"><title>El niño</title>, Ent, 1 act, l, M. Pina, est, 15-VI-1859, Te. Zarzuela (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b92"><title>Compromisos del no ver</title>, Zarz, 1 act, l, M. Pina, est, 14-X-1859, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b93"><title>Entre mi mujer y el negro</title>, Zarz, 2 act, l, L. Olona, est, 14-X-1859, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CD)</bibl></item><item><bibl xml:id="b94"><title>Don Quijote de la Mancha</title>, Com, l, V. de la Vega, est, 23-IV-1861, Te. Príncipe, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b95"><title>Un tesoro escondido</title>, Zarz, 3 act, l, V. de la Vega, est, 12-XI-1861, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b96"><title>Los herederos</title>, Zarz, 1 act, l, A. Ferrer del Río, est, 5-VI-1862, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b97"><title>El secreto de una dama</title>, Zarz, 3 act, l, L. Rivera, est, 20-XII-1862, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b98"><title>Dos pichones del Turia</title>, Zarz, 1 act, l, R. M. Liern, est, 28-XI-1863, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b99"><title>Pan y toros</title>, Zarz, 3 act, l, J. Picón, est, 22-XII-1864, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title>, (CS/RMA/AR/UME/ed. a cargo <editor>de E. Casares</editor>, ICCMU)</bibl></item><item><bibl xml:id="b100"><title>Gibraltar en 1890</title>, Zarz, 1 act, l, J. Picón, est, 22-I-1865, Te. Zarzuela, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b101"><title>El rábano por las hojas</title>, tonadilla, l, R. Puente y Brañas, est, 22-I-1866, Te. Zarzuela, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b102"><title>Revista de un muerto</title>, Apr, 1 act, col. J. Rogel, l, J. M. Gutiérrez de Alba, est, 3-II-1866, Te. Circo</bibl></item><item><bibl xml:id="b103"><title>De tejas arriba</title>, Bu, 1 act, l, M. Pastorfido, est, 22-XII-1866, Te. Variedades, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b104"><title>El pavo de Navidad</title>, asado de circunstancias, 1 act, l, R. Puente y Brañas, est, 24-XII-1866, Te. Variedades, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b105"><title>El pan de la boda</title>, Zarz, 2 act, l, F. Camprodón, est, 24-X-1868, Te. Circo, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b106"><title>El matrimonio interrumpido (El soprano)</title>, Zarz, 1 act, l, M. Pastorfido, est, 23-II-1869, Te. Zarzuela, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b107"><title>La Maya</title>, Com, l, A. Hurtado, est 12-X-1869, Te. Príncipe</bibl></item><item><bibl xml:id="b108"><title>Robinson</title>, Zarz, 3 act, l, M. R. García Santisteban, est, 18-III-1870, Te. Circo, <title>E:Msa</title> (SMA/AR)</bibl></item><item><bibl xml:id="b109"><title>Los holgazanes</title>, Zarz, 3 act, l, J. Picón, est, 25-III-1871, Te. Zarzuela, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b110"><title>Don Pacífico</title>, <title>o El dómine irresoluto</title>, Zarz, 1 act, l, A. M. Segovia, est, 14-X-1871, Te. Zarzuela, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b111"><title>El hombre es débil</title>, Zarz, 1 act, l, M. Pina Domínguez, est, 14-X-1871, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (VR)</bibl></item><item><bibl xml:id="b112"><title>El tributo de las cien doncellas</title>, Opt, 3 act, l, R. García Santisteban, est, 7-XI-1872, Te. Zarzuela, <title>E:Mn</title>, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b113"><title>Sueños de oro</title>, Zarz, 3 act, l, L. Mariano de Larra, est, 21-XII-1872, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title>, <title>E:Mn</title> (AR/DB/CD)</bibl></item><item><bibl xml:id="b114"><title>El proceso del can can</title>, Rv, 3 act, l, R. M. Liern, est, 10-VII-1873, Te. Retiro (AR)</bibl></item><item><bibl xml:id="b115"><title>Los comediantes de antaño</title>, Zarz, 3 act, l, Pina, est, 13-II-1874, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title> (DB)</bibl></item><item><bibl xml:id="b116"><title>La despedida</title>, monólogo, B, Orq, est, 31-III-1874, Te. Real</bibl></item><item><bibl xml:id="b117"><title>El domador de fieras</title>, Sai, 1 act, l, R. Carrión/Campo Arana, est, 14-IV-1874, Te. Zarzuela, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b118"><title>El testamento azul</title>, Zarz, 3 act, col. Oudrid/Aceves, l, R. M. Liern, est, 20-VII-1874, Te. Retiro</bibl></item><item><bibl xml:id="b119"><title>El barberillo de Lavapiés</title>, Zarz, 3 act, l, L. M. de Larra, est, 19-XII-1874, Te. Zarzuela, <title>E:Mc</title>, <title>E:Msa</title> (VH/AR/CD/UME/ed. para Orq. a cargo <editor>de M. E. Cortizo</editor> y <editor>R. Sobrino</editor>, ICCMU, 1994)</bibl></item><item><bibl xml:id="b120"><title>La vuelta al mundo</title>, Zarz, 4 act, col. J. Rogel, l, L. M. de Larra/P. Alfonso, est, 18-VIII-1875, <title>E:Msa</title> (VH)</bibl></item><item><bibl xml:id="b121"><title>Chorizos y polacos</title>, Zarz, 3 act, l, L. M. de Larra/P. Alfonso, est, 24-V-1876, <title>E:Msa</title> (VR/Alonso Gullón)</bibl></item><item><bibl xml:id="b122"><title>Juan de Urbina</title>, Zarz, 3 act, l, L. M. de Larra, est, 6-X-1876, Te. Zarzuela (AV)</bibl></item><item><bibl xml:id="b123"><title>La confitera</title>, Zarz, 1 act, l, M. Pina, Bohigas, est, 22-X-1876, Te. Comedia, <title>E:Msa</title> (AV)</bibl></item><item><bibl xml:id="b124"><title>Artistas para La Habana</title>, Com, 1 act, l, R. M. Liern, est, 10-IV-1877, Te. Comedia, <title>E:Msa</title> (AR)</bibl></item><item><bibl xml:id="b125"><title>Los carboneros</title>, 1 act, l, M. Pina, est, XII-1877, Te. Comedia, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b126"><title>El loro y la lechuza</title>, tonadilla, 1 act, l, M. Fernández, est, 23-XII-1877, Te. Español, <title>E:GRMf</title>, <title>E:Mm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b127"><title>El triste Chactas</title>, Zarz, 1 act, l, P. M. Barrera, est, 9-III-1878, Te. Eslava</bibl></item><item><bibl xml:id="b128"><title>El diablo cojuelo</title>, Rv, 3 act, l, R. Carrión y Pina/P. Alfonso, est, 18-VI-1878, <title>E:Msa</title> (AV)</bibl></item><item><bibl xml:id="b129"><title>Los chichones</title>, Zarz, 1 act, l, M. Pina, est, 23-XII-1879, Te. Comedia, <title>E:Msa</title> (BZ)</bibl></item><item><bibl xml:id="b130"><title>¡Ojo a la niñera!</title>, Ent, 1 act, l, R. García Santisteban, est, 24-XII-1879, Te. Comedia</bibl></item><item><bibl xml:id="b131"><title>¡A Sevilla por todo!</title>, Zarz, 2 act, l, J. Burgos, est, 22-XII-1880, Te. Alhambra</bibl></item><item><bibl xml:id="b132"><title>¡Anda valiente!</title>, Zarz, 1 act, l, M. Pina, est, 31-XII-1880, Te. Comedia, <title>E:Msa</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b133"><title>La filoxera</title>, 1 act, l, M. Pina, est, 23-XII-1882, Te. Lara</bibl></item><item><bibl xml:id="b134"><title>De Getafe al Paraíso o La familia del tío Maroma</title>, Sai, 2 act, l, R. de la Vega, est, 5-I-1883, Te. Variedades, <title>E:Msa</title> (BZ)</bibl></item><item><bibl xml:id="b135"><title>Hoy sale, hoy</title>, Sai, 1 act, col. F. Chueca, l, T. Luceño/Burgos, est, 16-VI-1884, Te. Variedades</bibl></item><item><bibl xml:id="b136"><title>Los fusileros</title>, Zarz, 3 act, l, M. Pina Domínguez, est, 19-XII-1884, Te. Zarzuela (BZ)</bibl></item><item><bibl xml:id="b137"><title>Novillos en Polvoranca o Las hijas de Paco Ternero</title>, Sai, 2 act, l, R. de la Vega, est, 9-I-1885, Te. Variedades, <title>E:Msa</title> (BZ)</bibl></item><item><bibl xml:id="b138"><title>El señor Luis el Tumbón</title>, 1 act, l, R. de la Vega, est, <date>1890</date>, Te. Apolo, <title>E:Msa</title> (BZ/CD/UME)</bibl>.<pb n="215"/></item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d23">
				<head>Música sinfónica:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b139"><title>Barcarola</title>, <hi rend="italic">ca</hi>. <date>1842</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b140"><title>Tanda de valses</title>, <hi rend="italic">ca</hi>. <date>1842</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b141"><title>Introducción y gran vals</title>, <date>1845</date>, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b142"><title>Fantasía con variaciones para cornetín de pistón</title>, <date>1848</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b143"><title>Sinfonía</title>, est, 1-XII-1848, Te. Príncipe, <title>E:Mm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b144"><title>Tarantela</title>, <date>1848</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b145"><title>Tanda de rigodones con motivos de Jugar con fuego</title>, <date>1851</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b146"><title>Carolina</title>, Pk, 1848-52, <title>E:Mm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b147"><title>El soldado español</title>, Rig, 1848-52, <title>E:Mm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b148"><title>La buena noche</title>, Rig, 1848-52, <title>E:Mm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b149"><title>Pesquisa</title>, Val, 1848-52, <title>E:Mm</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b150"><title>Sinfonía para orquesta y banda militar sobre motivos de zarzuelas</title>, <date>1856</date> (DU)</bibl></item><item><bibl xml:id="b151"><title>Obertura, <q>Sobre algunos motivos de mis obras</q></title>, Orq, est, 24-I-1862, Te. Zarzuela</bibl></item><item><bibl xml:id="b152"><title>Sinfonía</title>, est, <date>1863</date>, Granada</bibl></item><item><bibl xml:id="b153"><title>Marcha triunfal</title>, Orq, <date>1866</date> (CA)</bibl></item><item><bibl xml:id="b154"><title>Los Campos Elíseos</title>, tanda de valses, <date>1867</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b155"><title>Mis dos mujeres</title>, Ober, Orq, est, <date>1881</date>, Te. Zarzuela</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d24">
				<head>Banda:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b156"><title>Pasodoble en Fa</title>, <hi rend="italic">ca</hi>. <date>1841</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b157"><title>Marcha triunfal</title>, 21-IV-1866 (CS)</bibl></item><item><bibl xml:id="b158"><title>Marcha fúnebre</title>, <date>1884</date></bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d25">
				<head>Música religiosa:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b159"><title>Versa est in luctum</title>, Mot, 4V, <date>1867</date> (Calcografía de Carrafa)</bibl></item><item><bibl xml:id="b160"><title>Libera me Domine</title>, <date>1873</date>, <title>E:Mn</title> (MSA)</bibl></item><item><bibl xml:id="b161"><title>Oh Santísima</title>, Mot, <date>1877</date> (CD/RM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b162"><title>Salve valenciana</title>, <date>1880</date> (Ar. Museo del Teatro, Almagro)</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d26">
				<head>Voz y acompañamiento:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b163"><title>Tirana <q>Cinco sentidos tenemos</q></title>, V, p, <hi rend="italic">ca</hi>. <date>1850</date> (Calcografía Mascardó)</bibl></item><item><bibl xml:id="b164"><title>Tormento que del alma</title>, V, p (<title>La Ilustración</title>, 25-X-1851)</bibl></item><item><bibl xml:id="b165"><title>El pescao frito</title>, V, p o gui, <date>1852</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b166"><title>Seguidilla de don Eduardo G. Pedroso improvisada en música para el álbum de la señorita doña Cristina de Aguado</title>, V, p (<title>La Ilustración</title>, 7-V-1855)</bibl></item><item><bibl xml:id="b167"><title>Canción española <q>Cada vez que miro</q></title>, V, p (<title>La Ilustración</title>, 7-VII-1856)</bibl></item><item><bibl xml:id="b168"><title>El niño zolocho</title>, <date>1859</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b169"><title>Himno del Pacífico</title>, Co, p, <date>1866</date> (CS)</bibl></item><item><bibl xml:id="b170"><title>Canción española</title>, V, Orq, <date>1871</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b171"><title>Ovillejo de Miguel de Cervantes</title> (<title>La Ilustración Universal</title>, I-1874)</bibl></item><item><bibl xml:id="b172"><title>Para el Día de Moda</title>, V, p (<title>Día de Moda</title>, 1-III-1880)</bibl></item><item><bibl xml:id="b173"><title>Seguidillas con eco</title>, V, Orq, <date>1881</date> (BZ)</bibl></item><item><bibl xml:id="b174"><title>Lo que está de Dios</title>, V, p, <date>1883</date> (BZ)</bibl></item><item><bibl xml:id="b175"><title>¡Ay que me da!</title>, V, p</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="section" xml:id="d27">
				<head>Otras:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b176"><title>Himno a la música</title>, 5V, Orq, <date>1845</date>, <title>E:Mn</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b177"><title>La jácara</title>, bailete, Orq, Co, <date>1851</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b178"><title>La cascada</title>, Pk, p, <date>1852</date> (PM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b179"><title>La rabiosa</title>, Pk, p, <date>1852</date> (CM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b180"><title>Azares de un pollo que muere polkando</title>, p (<title>La Ilustración</title>, 6-XI-1854)</bibl></item><item><bibl xml:id="b181"><title>Zapateado</title>, p, <date>1857</date> (<title>Álbum de la zarzuela</title>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b182"><title>Recuerdos tradicionales de Nuestra Señora de la Novena</title>, 18-IV-1870</bibl></item><item><bibl xml:id="b183"><title>Polka infantil</title>, <date>1871</date> (VR)</bibl></item><item><bibl xml:id="b184"><title>Los pájaros</title>, Pk, p, <date>1876</date> (PM)</bibl></item><item><bibl xml:id="b185"><title>La casa del labrador. Recuerdos de Aranjuez</title>, Pk, <date>1876</date> (AR/UME)</bibl></item><item><bibl xml:id="b186"><title>Visca la pau</title>, Cant, Co, Orq, <date>1876</date>, est, III-1884, Te. Zarzuela</bibl></item><item><bibl xml:id="b187"><title>Solo para trompa de mano</title>, tp, p (AR)</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			</div>
			</div>
			<div type="ography" xml:id="d28">
				<head>BIBLIOGRAFÍA:</head>
				<list>
					<item><bibl xml:id="b188"><author>A. Fernández de los Ríos</author>: <title rend="quoted">Don Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>La Ilustración. Periódico Universal</title>, 8-XI-1851, 358-9</bibl></item><item><bibl xml:id="b189"><author>E. Velaz de Medrano</author>: <title rend="quoted">Don Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>ZAR</title>, 67, 11-V-1857, 531-3 (también en <title>Revista Musical Española</title>, 16, 15-VI-1857)</bibl></item><item><bibl xml:id="b190"><title>Álbum de la zarzuela</title>, Imp. de D. Antonio Aoiz, <date>1857</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b191"><title rend="quoted">Don Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>El Museo Universal</title>, 21-IV-1867</bibl></item><item><bibl xml:id="b192"><author>A. Peña y Goñi</author>: <title>Barbieri</title>, Madrid, DU, <date>1875</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b193">—: <title rend="quoted">El piano de Barbieri</title>, <title>Impresiones Musicales</title>, Madrid, Imp. Minuesa, <date>1878</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b194"><author>R. Gil Osorio y Sánchez</author>: <title rend="quoted">Mosaicos: Barbieri</title>, <title>COM</title>, I, 9, 2-III-1881</bibl></item><item><bibl xml:id="b195"><author>A. Peña y Goñi</author>: <title>La ópera española y la música dramática en España en el siglo XIX: apuntes históricos</title>, Madrid, Imp. El Liberal, <date>1881</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b196"><author>F. Pedrell</author>: <title rend="quoted">El cancionero musical de los siglos XV y XVI, transcrito y comentado por don Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>IMHA</title>, II, 57 y 58, 30-V y 15-VI-1890</bibl></item><item><bibl xml:id="b197"><author>A. Peña y Goñi</author>: <title>Discursos leídos ante la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando</title>, Madrid, Imp. de Manuel Ginés Hernández, <date>1892</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b198"><author>A. Peña y Goñi</author>: <title rend="quoted">La música de Barbieri</title>, <title>La Época</title>, 21-II-1894</bibl></item><item><bibl xml:id="b199"><title rend="quoted">Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>Boletín Musical</title>, III, Valencia, 28, 28-II-1894</bibl></item><item><bibl xml:id="b200"><author>J. M. Esperanza y Solá</author>: <title rend="quoted">Barbieri</title>, <title>La Ilustración Española y Americana</title>, 28-II-1894 (repr. en J. R. Mélida: <title>Treinta años de crítica musical. Colección póstuma de los trabajos del Excmo. Sr. D. José María Esperanza y Solá con un bosquejo biografico por el Ilmo. Sr....</title>, Madrid, Est. Vda. de Tello, <date>1906</date>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b201"><author>Kasabal</author>: <title rend="quoted">Barbieri. Anécdotas y recuerdos</title>, <title>La Correspondencia de España</title>, 20-II-1894</bibl></item><item><bibl xml:id="b202"><author>F. Pedrell</author>: <title rend="quoted">Barbieri</title>, <title>IMHA</title>, VII, 147, 28-II-1894</bibl></item><item><bibl xml:id="b203">—: <title rend="quoted">Semblanza de Barbieri</title>, <title>IMHA</title>, VII, 149, 30-III-1894</bibl></item><item><bibl xml:id="b204"><author>M. Ossorio</author>: <title>Ensayo de un catálogo de periodistas españoles del siglo XIX,</title> Madrid, J. Palacios, <date>1903</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b205"><author>L. Carmena y Millán</author>: <title>Cosas del pasado: música, literatura y tauromaquia</title>, Madrid, Librería F. Fe, <date>1904</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b206"><author>M. Zurita</author>: <title>Historia del género chico</title>, Madrid, Prensa Popular, <date>1920</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b207"><author>A. Salazar</author>: <title rend="quoted">El primer centenario de Barbieri. Nacionalismo y casticismo en nuestra música actual</title>, <title>El Sol</title>, 4-VIII-1923</bibl></item><item><bibl xml:id="b208">—: <title>La música contemporánea en España</title>, Madrid, La Nave, <date>1930</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b209"><author>E. Cotarelo y Mori</author>: <title>Ensayo histórico sobre la zarzuela, o sea El drama lírico español desde su origen a fines del siglo XIX</title>, Madrid, Tipografía de Archivos, <date>1934</date> (la obra continúa en el <title>Boletín de la Real Academia Española</title>)</bibl></item><item><bibl xml:id="b210"><author>G. Chase</author>: <title rend="quoted">Barbieri and the Spanish Zarzuela</title>, <title>Music and Letters</title>, XX, <date>1939</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b211"><author>A. Martínez Olmedilla</author>: <title>El maestro Barbieri y su tiempo</title>, Madrid, Eds. Españolas, <date>1941</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b212"><author>M. Muñoz</author>: <title>Historia de la zarzuela y el género chico</title>, Madrid, Ed. Tesoro, <date>1946</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b213"><author>J. Deleito y Piñuela</author>: <title rend="quoted">Origen y apogeo del género chico</title>, Madrid, <title>Revista de Occidente</title>, <date>1949</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b214"><author>J. Subirá</author>: <title>El Teatro del Real Palacio (1849-1851), con un bosquejo preliminar sobre la música palatina desde Felipe V hasta Isabel II</title>, Madrid, CSIC, <date>1950</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b215">—: <title rend="quoted">La sección de música de nuestra Academia. Historia interna de su creación</title>, <title>Anales de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando</title>, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b216"><author>Chispero</author>: <title>Teatro Apolo. Historia, anecdotario y estampas madrileñas de sus tiempos (1873-1929)</title>, Madrid, Prensa Castellana, <date>1953</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b217"><author>J. Subirá</author>: <title>Sinfonismos madrileños del siglo XIX</title>, Madrid, Instituto de Estudios Madrileños, <date>1954</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b218"><author>H. Seris</author>: <title>Nuevo ensayo de una biblioteca española de libros raros y curiosos</title>, Nueva York, <date>1964</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b219"><author>A. Sagardía</author>: <title>Dos compositores madrileños del siglo XIX, Rafael Hernando y Francisco Asenjo Barbieri</title>, Madrid, Instituto de Estudios Madrileños, <date>1975</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b220"><author>M. C. Montano</author>: <title rend="quoted">The Areu Collection of 19th-Century Zarzuelas</title>, tesis doctoral, U. Nuevo México, <date>1976</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b221"><author>J. Subirá</author>: <title>La música en la Academia</title>, Madrid, Real Academia de Bellas Artes de San Fernando, <date>1980</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b222"><author>M. C. Gómez-Elegido</author>: <title rend="quoted">La correspondencia entre Felipe Pedrell y Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>REM</title>, IV, <date>1984</date>, 177-242</bibl></item><item><bibl xml:id="b223"><author>F. Bonastre</author>: <title rend="quoted">Documents epistolars de Barbieri adreçats a Felip Pedrell</title>, <title>REM</title>, V, <date>1985</date>, 131-77</bibl></item><item><bibl xml:id="b224"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title rend="quoted">Francisco Asenjo Barbieri</title>, <title>BME</title></bibl></item><item><bibl xml:id="b225"><author>R. Barce</author>: <title rend="quoted">La ópera y la zarzuela en el siglo XIX</title>, <title>ACS</title>, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b226"><author>J. E. Henken</author>: <title rend="quoted">Francisco Asenjo Barbieri and the Nineteenth-Century Revival in Spanish National Music</title>, tesis doctoral, U. California, Los Ángeles, <date>1987</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b227"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title rend="quoted">Las relaciones musicales entre los Países Bajos y España vistas a través de los investigadores del siglo XIX</title>, <title>Actes du Colloque Musicologique International</title>, Bruselas, Lovaina, Ed. Peeters, <date>1988</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b228"><author>A. Roales-Nieto</author>: <title rend="quoted">Francisco Asenjo Barbieri y Granada</title>, <title>RMS</title>, XIV, 1-2, <date>1991</date>, 93-104</bibl></item><item><bibl xml:id="b229"><author>C. Bordas</author>: <title rend="quoted">La colección de instrumentos de Barbieri: una aportación a la historia de la organología española</title>, <title>RMS</title>, XIV, 1-2, <date>1991</date>, 105-11</bibl></item><item><bibl xml:id="b230"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title>Robinson y el arte de los Bufos,</title> Madrid, Teatro de Madrid, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b231"><title>Jugar con fuego</title>, ed. crítica <editor>de E. Cortizo</editor>, Madrid, ICCMU, <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b232"><author>R. Sobrino</author>: <title rend="quoted">El sinfonismo español en el siglo XIX: la Sociedad de Conciertos de Madrid</title>, tesis doctoral, U. Oviedo <date>1992</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b233"><author>E. Cortizo</author>: <title rend="quoted">La restauración de la zarzuela en el Madrid del XIX</title>, tesis doctoral, U. Complutense de Madrid, <date>1993</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b234"><title>El barberillo de Lavapiés</title>, ed. crítica <editor>de R. Sobrino</editor>, Madrid, ICCMU, <date>1994</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b235"><editor>R. Barce</editor> (ed.): <title>Actualidad y futuro de la zarzuela</title>, Madrid, Ed. Alpuerto, <date>1994</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b236"><author>E. Casares Rodicio</author>: <title rend="quoted">Barbieri cien años después</title>, en VVAA: <title>Homenaje a Emilio Arrieta y Correa (1821-1894), Francisco Asenjo Barbieri (1823-1894)</title>, Madrid, SGAE, <date>1994</date>, 57-83</bibl></item><item><bibl xml:id="b237">—: <title>Francisco Asenjo Barbieri</title>, 2 vols.: <title>1. El hombre y el artista. 2. Escritos</title>, Madrid, ICCMU, <date>1994</date></bibl></item><item><bibl xml:id="b238"><author>F. Pedrell</author>: <title rend="quoted">Opiniones del maestro Barbieri sobre la cuestión de la ópera española</title>, <title>Jornadas de Arte</title>, Librería P. Ollendorff, París, sf</bibl></item><item><bibl xml:id="b239"><author>A. S. Salcedo</author>: <title>Francisco Asenjo Barbieri. Su vida y sus obras</title>, Madrid, Biblioteca Músicos Españoles, sf</bibl>.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="authors" xml:id="d30">
				<docAuthor><persName><forename>EMILIO</forename> <forename>CASARES</forename> <surname>RODICIO</surname></persName></docAuthor>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>