<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://rilm.info/ft/tei_mgg.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"  xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/mgg/tei_rilm.xsd">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Militärmusik</title>
        <respStmt>
          <resp>Encoded by</resp>
          <orgName>Aptara, Inc.</orgName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Bärenreiter-Verlag Karl Vötterle GmbH &amp; Co. KG</publisher>
        <pubPlace>Kassel</pubPlace>
        <publisher>J. B. Metzlersche Verlagsbuchhandlung &amp; C.E. Poeschel Verlag GmbH</publisher>
        <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
        <distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Die Musik in Geschichte und Gegenwart: Allgemeine Enzyklopädie der Musik</title>
            <edition n="2">Zweite neubearbeitete Ausgabe</edition>
            <editor>
              <forename>Ludwig</forename>
              <surname>Finscher</surname>
            </editor>
            <imprint>
              <publisher>Bärenreiter</publisher>
              <pubPlace>Kassel</pubPlace>
              <publisher>Metzler</publisher>
              <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
              <date>1997</date>
            </imprint>
            <biblScope unit="part">Sachteil</biblScope>
            <biblScope unit="vol">6</biblScope>
            <biblScope unit="col" from="269">269</biblScope>
            <biblScope unit="col" to="292">292</biblScope>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <quotation marks="none">
          <p>No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
        </quotation>
        <hyphenation eol="some">
          <p>End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
        </hyphenation>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
        <application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2015-01-21">
          <label>oXygen XML Editor</label>
        </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="de">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2015-01-21" status="created"/>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="mgg15717" type="topic" xml:lang="de-DE-1901">
    <body>
      <div type="heading" xml:id="d1">
        <p rend="bold" xml:id="p1">Militärmusik</p>
        <div type="contents" xml:id="d2">
          <head>inhalt:</head>
           <list>
	            <item n="I"><ref target="#d3">Einleitung</ref>.</item>
	            <item n="II"><ref target="#d5">Altertum</ref>.</item>
	            <item n="III"><ref target="#d6">Feldmusik im Mittelalter</ref>.</item>
	            <item n="IV"><ref target="#d7">Kriegsmusik des 16. bis 18. Jahrhunderts</ref>.</item>
	            <item n="V"><ref target="#d8">19. Jahrhundert</ref>.</item>
	            <item n="VI"><ref target="#d9">20. Jahrhundert</ref>.
		           <list>
			           <item n="1"><ref target="#d10">Deutschland</ref>.</item>
			            <item n="2"><ref target="#d12">England</ref>.</item>
			            <item n="3"><ref target="#d13">Frankreich</ref>.</item>
			            <item n="4"><ref target="#d14">Spanien</ref>.</item>
			            <item n="5"><ref target="#d15">Italien</ref>.</item>
			            <item n="6"><ref target="#d16">Rußland</ref>.</item>
			            <item n="7"><ref target="#d17">USA</ref>.</item>
			            <item n="8"><ref target="#d18">Japan</ref>.</item>
		           </list>
	           </item>
            </list>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="d3" n="I">
        <head n="I">Einleitung</head>
        <p xml:id="p2">Im engeren Sinne bezeichnet der Begriff <hi rend="italic">Militärmusik</hi> sowohl die beim Militär unterhaltenen Musikformationen als auch deren funktional für das Militär verwendete Musik (historisch gesehen zunächst vor allem Signale zur Übermittlung von Befehlen, seit ca. 1660 auch Märsche). Ältere geschichtliche Begriffe sind etwa <hi rend="italic">Feld</hi>-, <hi rend="italic">Kriegs</hi>- oder <hi rend="italic">Regimentsmusik</hi>. Ausdrücke wie <hi rend="italic">Kavallerie-</hi> oder <hi rend="italic">Infanteriemusik</hi> nehmen Bezug auf einzelne – bestimmte Besetzungscharakteristika einschließende – Waffengattungen. Im späten 18. Jh. führten die neu in die Militärmusik einbezogenen <q rend="single">türkischen</q> Schlaginstrumente zum Ausdruck <hi rend="italic">Türkische Musik</hi>, im 19. Jh. auch <ref target="mgg15525">Janitscharenmusik</ref> genannt. Da zu Beginn des 19. Jh. auch die <ref target="mgg15462">Harmoniemusik</ref> in der Militärmusik aufging, wurden ab etwa 1840 die Termini <hi rend="italic">Türkische Musik, Harmoniemusik, Infanteriemusik</hi> und <hi rend="italic">Militärmusik</hi> weitgehend synonym verwendet (s. A. Hofer, <hi rend="italic">Wandlungen</hi>…, 1997 [Dr.i.Vorb.]), womit aber in erster Linie militärmusikalische Besetzungen, nicht jedoch militärmusikalische Gattungen gemeint sind.</p>
        <p xml:id="p3">Eine eindeutige Begriffsbestimmung des Ausdrucks <hi rend="italic">Militärmusik</hi> ist nicht möglich, denn die auf ihn rekurrierenden Spielformationen, Besetzungen, Gattungen und Funktionen genügen dem Terminus zumeist nur partiell (ganz abgesehen von uneinheitlichem Sprachgebrauch): <q rend="single">Militärmusik</q> kann sich auf die Besetzung, die Formation oder das Repertoire beziehen, nur in einem engen Rahmen jedoch auf alle Parameter gleichzeitig (z. B. beim Spielen eines Militärmarsches durch eine vor einer Soldatentruppe marschierenden Militärkapelle). Begreift man als Militärmusik jegliche von einer Militärkapelle gespielte Musik, so fielen darunter auch nicht-militärmusikalische Gattungen, z. B. die von einem Militärmusikkorps dargebotene Bearbeitung eines kunstmusikalischen Werkes. Umgekehrt ist unklar, ob ein von seiner ursprünglichen Besetzung und Funktion losgelöster – z. B. von einem Symphonieorchester gespielter – Militärmarsch noch <q rend="single">Militärmusik</q> ist. Selbst die bläserspezifische Besetzung ist etwa mit den Soldatenliedern, die auch die Vokalmusik als Teil der Militärmusik erscheinen lassen, nicht ohne Ausnahme. Hinzu kommt die seit dem 19. Jh. auch übliche Streicherbesetzung von Militärkapellen, deren Repertoire keine <q rend="single">Militärmusik</q> sein mag, deren Besetzung aber aufgrund der Ausführenden gleichwohl gelegentlich als <q rend="single">Militärmusik</q> apostrophiert wird (auch wenn es z. B. 1890 in einer Konzert-Anzeige heißt, eine Militärkapelle werde <q rend="italic">abwechselnd Streich- und Militärmusik machen</q> [nach <ref target="#b140">Chr.-H. Mahling 1976</ref>, S. 112]).</p>
        <p xml:id="p4"><cb n="270"/>Die Grenzen zwischen Militärmusik und Blasmusik sind fließend. <hi rend="italic">Militärmusikbesetzung</hi> war keine unübliche Verlagsangabe für Notenausgaben <q rend="single">ziviler</q> Werke, denn seit dem 19. Jh. waren die Militärkapellen Vorbild für zivile Blasorchester (auch hinsichtlich des Repertoires oder der Uniformierung). Dem Umstand, daß die Militärkapellen unter künstlerischen Gesichtspunkten den zivilen Blasorchestern lange Zeit überlegen waren und zum Teil – besonders in internationaler Hinsicht – immer noch sind, ist es zuzuschreiben, daß bläserspezifische Kunstwerke entstanden, die eigentlich artifizielle <q rend="single">Blasmusik</q> bedeuten, durch die Bestimmung für eine Militärkapelle aber mit der <q rend="single">Militärmusik</q> verbunden sind (z. B. G. Holsts Suiten <q rend="italic">for Military Band</q> op. 28, 1909-1911). Vor diesem Hintergrund mögen manche in VI.2.-6. genannten Werke unter dem Oberbegriff <q rend="single">Militärmusik</q> ihre Berechtigung haben, auch wenn sie als <q rend="single">zivile</q> Stücke weder funktional und gattungsspezifisch noch stilistisch <q rend="single">Militärmusik</q> bedeuten.</p>
        <p xml:id="p5">Zu unterscheiden von der Militärmusik als (funktionale) Musiksparte ist <q rend="single">militärische Musik</q> als Stil. Wo sich beides deckt, mag es sich um Militärmusik par excellence handeln. Diese Deckung ging – historisch gesehen vor allem seit dem 19. Jh. durch die Entstehung der <q rend="single">Militärkonzerte</q>, also durch Öffnung der Militärmusik nach <q rend="single">außen</q> – immer mehr verloren. Im Extremfall ist Militärmusik stilistisch gesehen gänzlich <q rend="single">unmilitärisch</q> und <q rend="single">zivile Musik</q> ausgesprochen militärmusikalisch geprägt. Der ursprünglich funktional bedingte militärmusikalische Stil der Militärmusik hat sich – ganz im Gegensatz zu ihren auf <q rend="single">Öffentlichkeit</q> hin gerichteten Funktionen – kaum verändert, aber er beeinflußte von Anfang an und bis heute Kompositionen außerhalb des militärischen Bereichs. Bei allen ideologischen Kontroversen, die sich seit dem 19. Jh. an der Militärmusik entzündeten, liegt ihr größter Verdienst zweifellos darin, daß sie durch die von ihr geschaffenen Gattungen und Stilmerkmale die Kunstmusik bereicherte, indem sie Material und Anregung lieferte zur artifiziellen Gestaltung – von der Übernahme militärmusikalischer Gattungen (Signal, Marsch) und der Verwendung militärmusikalischer Floskeln und Stilelemente über die <q rend="single">Zitierung</q> bis hin zur Verfremdung (besonders im 20. Jh., s. auch <ref target="mgg15688">Marsch</ref>). Eine systematische Aufarbeitung der äußerst vielfältigen Beziehungen zwischen Militär- und Kunstmusik steht aber noch aus.</p>
        <div type="authors" xml:id="d4">
          <docAuthor><persName><forename>achim</forename> <surname>hofer</surname></persName></docAuthor>
        </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="d5" n="II">
        <head n="II">Altertum</head>
        <p xml:id="p6">Älteste schriftliche Quellen aus vorchristlicher Zeit erwähnen den Gebrauch von Signalinstrumenten zum Aufbruch des Heeres (bes. bei den Hebräern durch Trompeten, <hi rend="italic"> ḥăṣōrōt</hi> <ref target="mgg15160">Biblische Musikinstrumente</ref>). Dabei wird bereits unterschieden zwischen Signalgebung mit einem und mit mehreren Instrumenten (4. Buch Mose, 10,1-4). Blasinstrumente wurden zu kultischen Zwecken, aber teilweise auch schon im Zusammenhang mit dem Kriegsgeschehen verwendet (Anrufung der Götter o.ä.).</p>
        <p xml:id="p7">Vorbeidefilierende Soldaten, vor oder hinter denen (wie heute noch in Äthiopien) Trompeter und Trommler marschieren, finden sich in Ägypten zuerst im Tempel zu Deir el-Bahari aus der Zeit der Königin Hatschepsut (1490-1468 v. Chr.), in der Thebanischen Nekropole Nr. 74 und 90 aus der Regierungszeit Thutmosis’ IV. (1425-1409 v. Chr.) und im Tempel zu Luxor aus der Zeit des Tutanchamun dargestellt (zur Rolle der Trompete in Altägypten <ref target="mgg15051">Ägypten</ref> A.III.4. und Abb. 26). Terrakottastatuetten aus der alexandrinischen Zeit (332 v. Chr.) zeigen <hi rend="italic">bucina-, cornu</hi> und <hi rend="italic">tuba-</hi>Bläser, die offenbar militärische Funktionen ausübten. Bronzefiguren berittener Trompetenspieler aus der Spätzeit (1058-332 v. Chr.) und das Vorkommen der Trompete in mittelalterlichen Mameluckenwappen zeugen von einer geradlinigen Kontinuität in der Entwicklung der vorderorientalischen, altägyptischen, altjüdischen, griechischen und römischen <cb n="271"/>Trompeten-, Hörner- und Trommelspielkunst, die in erster Linie der kultischen, heraldischen und militärischen Signalisation diente (auch die vorgeschichtlichen Hörner, die europäischen Grifflochhörner und die nordischen Luren sind demnach in die Klasse der Signalinstrumente einzureihen). Die Zeugnisse über darüber hinaus gehende Militärmusik sind dagegen spärlich: Der im Tempel zu Luxor dargestellte Festzug der heiligen Barke, die von Militärmusikern begleitet wird, zeigt neben Trompetern und Trommlern eine Reihe von Lautenspielern, Sängern und Handklatschern, besonders aber lybische Soldaten mit gekrümmten Klappern, die hier wohl zur Begleitung einer festlichen Marschmusik benutzt werden.</p>
        <p xml:id="p8">Bei den Griechen wurde die eigentliche Kriegs- oder Militärmusik von dem anfeuernden, grellen und schrillen Klang der Aulosbläser besorgt. Kriegslärm zur Ermutigung der eigenen und zur Abschreckung feindlicher Kämpfer wurde – ähnlich dem <hi rend="italic">barritus</hi> der Germanen – schon früh in unterschiedlichen Ländern als psychologisches Kampfmittel erkannt und angewendet (zu den Signale gebenden Instrumenten und der Militärmusik bei den Arabern, Indern, in Altchina und -japan und Äthiopien s. auch <ref target="mgg15483">Hörner</ref>, <ref target="mgg16168">Trompete</ref>, <ref target="mgg16167">Trommel</ref>, <ref target="mgg15253">China</ref> [besonders V.3.]). Bei den indianischen Volksstämmen steht die Musik zur Eröffnung eines Feldzuges dagegen immer eindeutig im Zusammenhang mit kultischen Riten (<ref target="mgg15496">Indianer</ref>).</p>
        <p xml:id="p9">Das römische Heer hatte bereits ein gut organisiertes Signalwesen. Vegetius (Ende des 4. Jh. n. Chr.) nennt die Signalbläser insgesamt <hi rend="italic">aeneatores</hi> (s. <ref target="#b38">H. Eichborn 1892</ref>, S. 95); sie hatten aufgrund ihrer Tätigkeit eine bevorzugte Stellung und standen im Offiziersrang. Nach Texten von Dio Cassius (3. Jh. n. Chr.) gab es 43 verschiedene Signale im römischen Heer, die auf vier Instrumenten geblasen wurden: Die langgestreckte, trompetenähnliche römische <hi rend="italic">tuba</hi> war im Mittelmeerraum schon vor den Römern bei Assyrern, Ägyptern, Griechen und Etruskern bekannt. Jede römische Legion hatte 39 tuba-Bläser. Sie standen unter dem Befehl eines <hi rend="italic">optio</hi> oder <hi rend="italic">princeps</hi> und waren im Gefecht auf die zehn Kohorten (je 300-600 Mann) einer Legion verteilt. Mit den 17 auf dem <hi rend="italic">cornu</hi> hervorzubringenden Naturtönen ließen sich nicht nur Signale, sondern auch schon kleine Melodien blasen. Die Hornbläser sind auf bildlichen Darstellungen von Triumphzügen u.ä. Gelegenheiten immer zusammen mit Feldzeichen (Fähnlein) abgebildet; gewöhnlich hatten alle Soldaten, die zu einem Feldzeichen gehörten, sich um dieses zu scharen. Von den Hornbläsern gab es nach Angaben von Inschriften 36 pro Legion; sie hatten eine bevorzugte Stellung im Heer. Aufgrund bildlicher Darstellungen läßt sich vermuten, daß Signale mit der tuba geblasen für ein Gefecht galten, Signale vom cornu dagegen Befehle beim Marschieren verkündeten. Name und Form der <hi rend="italic">bucina</hi> erinnern an die Posaune. Da die Bläser dieses Instrumentes auf Abbildungen stets mit berittenen Kämpfern zu sehen sind, könnte es das Signalinstrument der Kavallerie gewesen sein. Auch für die Signalgebung im Lager (Tagwache, Wachablösung u. a.) scheint es benutzt worden zu sein. Wie bei der römischen tuba können auf dem <hi rend="italic">lituus</hi> sechs Töne hervorgebracht werden; es fehlt jedoch an schriftlichen Überlieferungen oder bildlichen Darstellungen, aus denen eine Verwendung im militärischen Bereich hervorgeht.</p>
        <p xml:id="p10">Trotz der zweifellos großen Bedeutung der Signalgebung im römischen Heer und des daraus resultierenden hohen Ansehens der Bläser (z. B. häufige Darstellungen zusammen mit Heerführern und dem Fähnlein sowie Tragen von kurzen Schwertern), galten diese nicht als Künstler, sondern als Soldaten, die einen besonderen Dienst leisteten. Schon im römischen Heer gab es neben der Signalgebung ein Auftreten aller Bläser zu Repräsentationszwecken. Auch kannte man ein Zusammenspiel aller Bläser zum Abschluß eines Tages im Lager auf dem Platz vor der Feldherrnunterkunft, dem <hi rend="italic">praetorium</hi>. Dieses sogenannte <hi rend="italic">classicum</hi>, eine mögliche Vorform des heutigen militärmusikalischen Abendzeremoniells, galt als Zeichen höchster militärischer Ehre und kam daher nur dem Führer einer Legion oder <cb n="272"/>des ganzen Heeres zu. In seiner Kriegsberichterstattung erwähnt Caesar mehrfach auch Signalinstrumente bei den Galliern, ohne daß er weitere Einzelheiten hinzufügt.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="d6" n="III">
        <head n="III">Feldmusik im Mittelalter</head>
        <p xml:id="p11">Bis in die Zeit der Kreuzzüge hinein gibt es im Mittelalter in Europa nur wenige schriftliche Überlieferungen, aus denen eine Verwendung von Musikinstrumenten beim Kriegsgeschehen ersichtlich ist. Im Rahmen des arabischen Einflusses auf die mittelalterliche Musik waren es zuallererst die sarazenischen Militärkapellen, die aus taktischen Gründen unablässig während einer Schlacht spielten und so zur Übernahme einiger Musikinstrumente (<hi rend="italic">nafīr, tabl</hi> und <hi rend="italic">naqqāra</hi>, <ref target="mgg15088">Arabische Musik</ref>) wie zum Einsatz von lärmenden, instrumentale Signale gebenden Militärkapellen angeregt haben sollen. Ein zeitgenössischer Bericht über den Dritten Kreuzzug (1189-1192) nennt Trompetensignale, die einem europäischen Heer als Zeichen zum Angriff gedient haben. Aller Wahrscheinlichkeit nach kamen die ersten (westlichen) Trompetensignale aus Italien, von wo sie sich durch Söldnertruppen in ganz Europa ausbreiteten.</p>
        <p xml:id="p12">Frühe Quellen sind dagegen bildliche Darstellungen, vor allem Miniaturen, die sich auf die verwendeten Instrumente beziehen (s. bei <ref target="#b51">E. Buhle 1903</ref>). Danach ist anzunehmen, daß sich das frühmittelalterliche Instrumentarium aus trompetenartigen Instrumenten, Pfeifen und Trommeln zusammengesetzt hat, dabei befindet sich auch das schon im römischen Heer bekannte Horn, nunmehr aber als <hi rend="italic">Stierhorn</hi>, <hi rend="italic">Heerhorn</hi> (auch: <hi rend="italic">herhorn</hi> oder <hi rend="italic">wichorn</hi>) oder <hi rend="italic">Schlachthorn</hi> bezeichnet. Das einfache Stierhorn war Vorbild für das aus Metall nachgebildete Kriegshorn. Es konnte nur wenige tiefe Töne hervorbringen, die aber einen dröhnenden Klang hatten und über eine beachtliche Strecke zu hören waren. Es wird angenommen, daß das Heerhorn orientalischer Herkunft ist und bereits im 10. / 11. Jh. vom Abendland übernommen wurde. Den Kreuzrittern galt es neben dem Schwert als ritterliches Attribut. Ein dem Heerhorn äußerlich sehr ähnliches Blasinstrument war der <hi rend="italic">Oliphant</hi>, auch unter der Bezeichnung <hi rend="italic">Hifthorn</hi> bekannt, der – aus kostbarem Tierhorn oder Elfenbein angefertigt und mit reichen Verzierungen versehen – auf bildlichen Darstellungen meist als Jagdhorn zu sehen ist. Ferner war die <hi rend="italic">Trumba</hi> (auch: keltische Trompete genannt) vom 11.-13. Jh. in Gebrauch, die jedoch schon bald in Deutschland und Frankreich durch die <hi rend="italic">Busine</hi> (franz. <hi rend="italic">buisine</hi>) als Feldsignalinstrument abgelöst wurde (im 13. Jh. als Urform der Fanfarentrompete). Für viele Jahrhunderte war die Busine ein gutes Signalinstrument, das militärisch unentbehrlich wurde und deren Spieler zu beachtlichen Rechten und Vorteilen kamen. Die Zuordnung der Signalbläser zum Rittertum, den Hauptträgern des Kriegsgeschehens bis um 1500, erfolgte in dieser Zeit. Der Signalbläser diente seinem Herrn nicht nur im Kriege, er war auch in Friedenszeiten mit seiner Kunst für dessen Bedürfnis nach Repräsentation nützlich. Die Natur- oder – nach heutigem Sprachgebrauch – Fanfarentrompete ist bereits seit dem Anfang des 16. Jh. überliefert. Als im 13. Jh. damit begonnen wurde, das Blasinstrument in verschiedenen Größen zu bauen, entwickelten sich auch die jeweiligen sprachlichen Bezeichnungen. Friedrich II. (1194-1250) gab 1240 in Arezzo den Auftrag, <q rend="italic">vier tubae und eine tubecta</q> (s. J. H. van der Meer, <hi rend="italic">Musikinstrumente</hi>, Mn. 1983, S. 40) aus Silber herzustellen; gemeint waren die römische tuba und deren verkleinerte Form. Dante Alighieri (1265-1321) verwendet für das gleiche Instrument die Bezeichnung <hi rend="italic">trombetta</hi>, was über <hi rend="italic">trombette</hi> (französisch) zum deutschen Namen Trompete führte. Die größere Form des Instruments erhielt den lateinischen Namen <hi rend="italic">bucina</hi>, der wiederum über die französische Bezeichnung <hi rend="italic">buisine</hi> zur deutschen <hi rend="italic">Busine, Busune</hi> und schließlich zu <hi rend="italic">Posaune</hi> führte.</p>
        <p xml:id="p13">Zu den Trompeten kamen sehr bald schon als ideale Partnerinstrumente die Pauken hinzu, die zur Steigerung repräsentativer Darstellung dienten, auf die mittelalterliche Ritter mit ihrem zahlreichen <cb n="273"/>Gefolge großen Wert legten. Außer den genannten Signalinstrumenten finden sich in dem berühmten Holzschnitt <hi rend="italic">Triumphzug</hi> von Hans Burgkmair d. Ä. (1473-1531) für Kaiser Maximilian I. <hi rend="italic">Schallmeien</hi>, die zu dieser Zeit bereits zur Instrumentenfamilie ausgebaut waren. Während das Baßinstrument als <hi rend="italic">Bomharte</hi> oder <hi rend="italic">Pommer</hi> bezeichnet wurde, nannte man das Diskantinstrument einfach <hi rend="italic">Schallmei</hi>. Diese Instrumente spielten in der deutschen Militärmusik beim Entstehen der ersten mehrstimmigen Bläserensembles um 1600 eine wichtige Rolle, bis sie durch die aus Frankreich stammende <hi rend="italic">hautbois</hi> (Oboe) um 1700 abgelöst wurden und endgültig verschwanden. Die In­strumentenkombination Trommel und kleine Flöte (Pfeife) wird zwar schon im 13. Jh. erwähnt, eine eindeutige Verwendung im militärischen Bereich wird jedoch zunächst nicht genannt. Erst 1449 ist aus einer Nürnberger Kriegsordnung zu erfahren: <q rend="italic">… sind zu den Pfeifern etlich mit pauken bestellt; dieselben pfiffen und pauckten dem fußvolck auf</q> (zitiert nach <ref target="#b66">C. Sachs 1920</ref><hi rend="bold">,</hi> S. 93). Untertanen und angeworbene Söldner unterstützten in dieser Zeit als Fußtruppen die zu Pferde kämpfenden Ritter in der Schlacht; seit dieser Zeit wurden die Fußtruppen traditionsgemäß mit Trommeln und Pfeifen ausgestattet, während die Reiterei über Feldtrompeten und Pauken verfügte. Die militärische Kombination von Pfeife und Trommel wurde seit dem 16. Jh. als (<hi rend="italic">Feld</hi>-) <hi rend="italic">Spiel</hi> bezeichnet (heute noch im Begriff <hi rend="italic">Spielmannszug</hi>); ab dem 19. Jh. wurde das <hi rend="italic">kleine Spiel</hi> vom <hi rend="italic">großen Spiel</hi> (Musikkorps) unterschieden.</p>
        <p xml:id="p14">Für das gesamte Mittelalter, besonders aber für die höfische Musizierpraxis des 15. Jh., muß angenommen werden, daß zwischen der eigentlichen militärischen Feld- und Kriegsmusik und der höfischen Musik fließende Übergänge bestanden haben.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="d7" n="IV">
        <head n="IV">Kriegsmusik des 16. bis 18. Jahrhunderts</head>
        <p xml:id="p15">Im Laufe des 16. Jh. erforderte eine neue Kriegstechnik zunehmend die Aufstellung von Landsknechtsheeren. In den ersten dieser Heere von Kaiser Maximilian I., aufgestellt um 1500, gab es Trommler und Pfeifer (gebräuchliche Bezeichnungen für die kleine Querflöte waren im 15. / 16. Jh. <hi rend="italic">Schwegel, Zwerchpfeiff, Schweitzerpfeiff, Feldpfeiff, Querpfeife und Soldaten- oder Militärpfeife;</hi> s. auch bei S. Virdung, <hi rend="italic">Musica getutscht…</hi>, Basel 1511), den höheren Rängen waren aber auch Naturtrompeten, Kesselpauken, chorisch besetzte Pommern (franz. <hi rend="italic">bombardons</hi>), Rauschpfeifen (in Frankreich im 17. Jh. als <hi rend="italic">hautbois du Poitou</hi> bekannt) zugeordnet. Über die Funktion der Trommler gibt Leonhart Fronsperger (<hi rend="italic">Kriegßbuch</hi> / <hi rend="italic">ersther Theil</hi> […], Ffm. 1596, fol. 87r) Auskunft: <q rend="italic">Die Trommenschlager sollen Befelch und Gebott deß Obersten und ihrs Hauptmanns allweg außzurichten beflissen seyn</q>. Daneben diente das <q rend="italic">Spil</q> aber hauptsächlich zur Ermunterung der Fußsoldaten auf langen Märschen sowie zu ihrer Unterhaltung beim Aufenthalt im Lager. Trommel und Pfeife waren immer Instrumente des Fußvolkes, Trompeten und Pauken die der Reiterei. Spielstücke für Trommel und Querpfeife sind aus dieser Anfangszeit nicht überliefert; dem Namen nach bekannt ist nur das <hi rend="italic">lermen</hi>, das <hi rend="italic">um(b)schlagen</hi> und das <hi rend="italic">feldgeschray</hi> (s. dazu <ref target="#b145">M. Staehelin 1976</ref> und Hofer 1988, S. 47-57). Die Anforderungen an die Trommler waren ebenso wie die gewährten Privilegien denen der Trompeter ähnlich, doch wurden die Trompeter von Rittern und Fürsten als Einzelne wie als Zunft anerkannt und durften auch in deren Hofhaltung wichtige, meist repräsen­tative Aufgaben wahrnehmen; den Hautboisten gewährte man diese Rechte nur halbherzig.</p>
        <p xml:id="p16">Machiavelli (<hi rend="italic">Libro della arte della guerra</hi>, 1521) und Zarlino (<hi rend="italic">Le institutioni harmoniche</hi> 1, 1558) beschreiben in ihren Werken den in Italien üblichen Einsatz von Trompeten, Pauken und Flöten im 16. Jh., ebenso den Gebrauch von Militärmusik als wertvolles Hilfsmittel zum Marschieren. Eine französische Quelle, Thoinot Arbeaus <hi rend="italic">Orchésographie</hi> (<ref target="#b4">Langres 1588</ref>), belegt ebenso wie Fronsperger den Einsatz von Trompeten und Kesselpauken bei der deutschen Kavallerie. Trompeten <cb n="274"/>bei der Kavallerie und Trommeln bei der Infanterie sind ebenfalls für die britische Armee belegt (obwohl auch das Fußvolk die Trompete und eigene Spielleute mit Trommeln und Dudelsäcken unterhielt; im 16. Jh. waren die Instrumente in England ebenso wie im restlichen Europa nur tendenziell den verschiedenen Armeegruppen zugeordnet). Die ersten schriftlichen bis heute überlieferten Militärsignale erscheinen in Cl. Janequins Chanson <hi rend="italic">La Bataille</hi> (P. 1528, zwei Trompetensignale <hi rend="italic">Le boute-selle</hi> und <hi rend="italic">A l’Étendart</hi>) und in der englischen Manuskript-Sammlung <hi rend="italic">My Ladye Nevells booke</hi> (Privatbesitz, 1591, in <hi rend="italic">Batell</hi> von W. Byrd) mit Imitationen von wahrscheinlich in der Zeit gebräuchlichen englischen Trompetensignalen. Um 1600 erschienen erstmalig notierte Trompetensignale in Lehrbüchern, u. a. in der ersten bekannten Trompeten-Schule von C. Bendinelli (<hi rend="italic">Tutta l’arte della trombetta</hi>, 1614; Repr. Kassel 1975, hrsg. von Edward Tarr) und in der <hi rend="italic">Harmonie universelle</hi> von M. Mersenne (P. 1636 / 37). Von Hendrich Lübeckh (aufgeschrieben zwischen 1596 und 1609) und Magnus Thomsen (um 1598), die beide als Trompeter am Königlichen Hof in Dänemark tätig waren, stammen zwei umfangreiche Bücher mit Signalen und Spielstücken (s. Transkription der Tabulaturen von <ref target="#b80">G. Schünemann 1936</ref>). Die beiden Notenbücher enthalten mehrere hundert Sonaten, ferner Toccaten, Aufzüge und Signale mit z.T. mehreren Posten (Abschnitten).</p>
        <p xml:id="p17">Auf die Kunst der Signalbläser konnte im Zuge der Aufstellung von Landsknechtsheeren wegen der zahlenmäßigen Vergrößerung der Kämpfer kein Feldherr mehr verzichten. Zudem grenzten sich die Trompeter und Pauker als Musiker der Kavallerie gegenüber den ebenfalls an Bedeutung gewinnenden Spielleuten deutlich ab, indem sie eine Berufsvereinigung gründeten. Kaiser Karl V. (1500-1558) erkannte diesen Zusammenschluß 1548 als Reichszunft an und erneuerte nach Zustimmung durch den Reichstag die ehemals geltende direkte Unterstellung der Trompeter und Pauker unter ihre fürstlichen Dienstherren, was insbesondere die Gerichtsbarkeit einschloß. Die Mitglieder der Trompeter- und Paukerzunft wurden fortan auch als <hi rend="italic">Caroliner</hi> bezeichnet. Der Gilde gehörte nur derjenige an, der nach den vorgeschriebenen strengen Regeln diesen Beruf erlernt hatte und sich danach standesgemäß anstellen ließ. Bei den strengen Zunftprüfungen mußte der Neuaufzunehmende alle gebräuchlichen Spielstücke und Signale der Zunft auswendig beherrschen. Es galt nämlich die strikte Weisung, daß zumindest die Signale geheim bleiben, nur mündlich überliefert und von den Zunftmitgliedern keine Noten davon angefertigt werden durften (mit ein Grund für die Spärlichkeit der Aufzeichnungen von deutschen Signalen vor 1800). Die fünf wichtigsten Feldstücke, die – von <ref target="#b14">J. E. Altenburg 1795</ref> mitgeteilt – jeder Schüler hier zu erlernen hatte, waren <hi rend="italic">Boute-selle</hi> (Satteln), <hi rend="italic">A Cheval</hi> (Aufsitzen) <hi rend="italic">Le Marche</hi> (oder <hi rend="italic">Cavalquet</hi>) (Abmarsch), <hi rend="italic">La Retraite</hi> (Rückkehr) und <hi rend="italic">Á l’Étendart</hi> (Sammeln) (dazu noch <hi rend="italic">Alarm, Apell, Ban, Charge, Fanfare</hi> und <hi rend="italic">Guet</hi> [Wachablösung] ; zum Problem der Militär-Signale und ihrer Quellen und Ausgaben s. <ref target="#b208">A. Hofer 1992</ref>, 108-120).</p>
        <p xml:id="p18">Während es noch zu Beginn des 17. Jh. um die Zunft der Trompeter und Pauker schlecht bestellt war (Klagen über schlechte Einnahmen und <q rend="single">schwarze Schafe</q> innerhalb der Gemeinschaft), scheint sich mit Beginn des 30jährigen Krieges 1618 diese Situation wieder geändert zu haben. Schon wenige Jahre später setzte sich Ferdinand II. (1578-1637) zugunsten der Zunft ein und erteilte ihr 1623 auf dem Reichstag zu Regensburg ein <hi rend="italic">Reichsprivilegium</hi> (1630 wurde dieses noch einmal erläutert und verbessert). Für die weitere Entwicklung der Militärmusik trat zu dieser Zeit trotz der kriegsbedingten Wirren eine entscheidende Neuerung ein: Zum erstenmal wurde 1620 (s. C. Hentzschel, S. 19) erwähnt, daß im Kriegswesen <q rend="italic">Trommeten</q> zusammen mit <q rend="italic">Schallmeyen unn Pfeiffen</q> gebräuchlich sind. Friedrich Wilhelm von Brandenburg (1620-1688), der <q rend="single">Große Kurfürst</q> (seit 1640), fügte einer 200 Mann starken Dragonerkompanie 1646 neben vier <cb n="275"/>Tambouren auch vier Schalmeien hinzu: zwei Diskant-, ein Alt- und ein Baßinstrument; die mehrstimmige, zunehmend ästhetisch orientierte, wenn auch weiterhin funktional ausgerichtetet Militärmusik nahm hiermit ihren Anfang. Während Trompeter und Pauker bzw. Trommler und Querpfeifer weiterhin ihren Truppen-, Hof- und Lagerdienst versahen, diente die neue Schalmeibläsermusik vor allem der Unterhaltung und den Repräsentationspflichten der militärischen Befehlshaber. Die Einführung der Schalmeien durch den <q rend="single">Großen Kurfürsten</q> stellte sich als zukunftsweisend heraus. An ihn und seine berühmte Reiterschlacht gegen die Schweden 1675 bei Fehrbellin erinnert noch heute der <hi rend="italic">Fehrbelliner Reitermarsch</hi> (1893) von Richard Henrion (1854-1940) und <hi rend="italic">Des Großen Kurfürsten Reitermarsch</hi> (1892) von Cuno Graf von Moltke (1847-1923).</p>
        <p xml:id="p19">Um die Mitte des 17. Jh. verloren die Reiter als Einzelkämpfer an Bedeutung, ihre Kampfart zu Pferde bestand jedoch noch fast 300 Jahre weiter, indem an die Stelle des Einzelnen die <hi rend="italic">Schwadron</hi> trat. Auch die Signalbläser im Felde hatten somit weiterhin ihre Berechtigung. Daneben bildeten sich <hi rend="italic">Trompeterkorps</hi>, die ausschließlich bei Hofe tätig waren. Aus dem bescheidenen Tafel-, Signal- und Stundenblasen wurde so ein repräsentativer Kult. Je größer die <q rend="single">Trompeten-Besetzung</q> und je nobler und farbenprächtiger die Bekleidung der Spieler, als desto mächtiger, reicher und angesehener galt der Dienstherr. Nicht mehr einzelne Bläser führten den Aufzug der Herrschaft an, bliesen zur Tafel oder wiesen auf den Beginn einer Veranstaltung hin, sondern das ganze Bläserkorps; für die Zunft begann eine Zeit der künstlerischen Entwicklung und Entfaltung. Zu den Trompeterkorps gesellten sich vereinzelt auch Pauken von unterschiedlicher Größe und gestimmt nach dem Solmisationssystem. Noch einmal tat sich 1685 der <q rend="single">Große Kurfürst</q> mit einer Absonderlichkeit hervor: Für das Schlagen der Pauken in seinem Trompeterkorps ließ er Afrikaner – die aber nicht aus dem Gebiet des Osmanischen Reiches stammten – engagieren und sie zu Heerpaukern ausbilden. Bis zur Mitte des 18. Jh. wurde diese Eigenheit auch von anderen Regimentsinhabern besonders auch am englischen und französischen Hof nachgeahmt. Bei den Trommlern und Pfeifern gab es im 17. Jh. außer der zahlenmäßigen Verstärkung auf drei Trommler und ein bis zwei Pfeifer pro militärischer Einheit keine Veränderungen.</p>
        <p xml:id="p20">Obwohl in Europa im Rahmen des <q rend="single">exotischen</q> Interesses an orientalischer Musik bereits im 16. Jh. genaue Kenntnisse vom Instrumentarium und der Musikausübung im Osmanischen Reich vorhanden waren, lernten die österreichischen, ungarischen und deutschen Truppen die türkische Militärmusik genauer während der Türkenkriege zwischen 1663 und 1699 (<ref target="mgg15525">Janitscharenmusik</ref>) kennen, deren Kapellen mit Trompeten, Schalmeien, großer Trommel, kleiner Pauke, Becken und Schellenbäumen in jeweils neunfacher Besetzung besonders reich bestückt waren. In mehreren Schlachten (1683 am Kahlenberge, 1686 bei Ofen [Budapest], 1688 bei Belgrad) fielen dabei den gegen die Türken verbündeten westlichen Truppen mehrere dieser Instrumente in die Hände. 1697 erbaten die kaiserlichen Truppen Leopolds I. (1640-1705) nach einem Sieg bei Zenta an der Theiß unter dem Oberbefehl Prinz Eugens von Savoyen (1663-1736) eine komplette Janitscharenkapelle als Geschenk und erhielten sie auch. Danach etablierten sich die Janitscharenkapellen zunehmend an einigen Fürstenhöfen: Etwa bei Kurfürst August II. (der Starke, 1670-1733) von Sachsen, der sich 1699 eine 27 Mann starke türkische Janitscharenkapelle aufstellen ließ, oder 1725 in Rußland, wo sich die spätere Zarin Anna Iwanowa (1693-1740) eine <hi rend="italic">Meterhâne</hi> aus Konstantinopel kommen ließ. Im Dresdner Hofmusikkorps begegnet bereits 1650 das <q rend="italic">türkische Päuklein mit den kleinen Schallmeyen</q> in einem europäischen Militärmusikensemble, ein früher Beleg für das allmähliche Eindringen von türkischen Schlaginstrumenten in die europäische Heeresmusik (<ref target="mgg15525">Janitscharenmusik</ref> III.2.). Preußen verfügte dagegen nicht vor 1740 über Janitscharenkapellen; ab 1750 gibt es Hinweise darauf, daß <cb n="276"/>auch andere Truppenverbände mit einer Janitscharenmusik ausgestattet waren. Ab 1770 / 80 gehören Schlaginstrumente im Prinzip zu allen Militärkapellen der Infanterie (auch im Notenmaterial, z. B. bei <hi rend="italic">Alla-turka-</hi>Märschen, nachzuweisen, s. <ref target="#b189">A. Hofer 1988</ref>).</p>
        <p xml:id="p21">Um 1700 konnte die Militärmusik in Deutschland demnach bereits verschiedene Musikgruppen vorweisen (Trompeterkorps, Trommler und Pfeifer, Schallmeienquartette und vereinzelt Janitscharenkapellen). Die Militärmusik war jetzt <q rend="italic">bey Krieg- und Friedenszeiten, zur Trauer, und bey fröhlichen Begebenheiten zu gebrauchen</q> (s. <ref target="#b11">H. Fr. von Fleming 1726</ref>, S. 22). Wie die stehenden Heere, so waren auch die Militärmusiker zum festen und ständigen Bestandteil einer Armee geworden. Fleming nennt die Instrumentalisten: <hi rend="italic">Tambour und Querpfeifer</hi> (S. 143f.), <hi rend="italic">Regiments Hautbois und Tambours</hi> (S. 181) sowie <hi rend="italic">Trompeter</hi> (S. 586); letztere unterscheidet er in Hof-Trompeter (<q rend="italic">die an Fürstlichen Höfen ihre Kunst exerciren</q>), Feld-Trompeter (<q rend="italic">die unter der Milice sind</q>) und Schiff-Trompeter (<q rend="italic">die sich auf den Schiffen und bey den Flotten hören lassen</q>; S. 586). Fachlich werden alle Trompeter unterteilt in <q rend="italic">musicalische, die nach Noten blasen können und die Musik auch verstehen</q> sowie in <q rend="italic">nicht musicalische, die nur so die Trompeter- und Feldstücken erlernet</q> (S. 586). Fleming erwähnt auch die Aufgaben der Musiker: Sie wirken ordnend bei Märschen, in der Schlacht und bei <hi rend="italic">Retraites</hi> (Zapfenstreich der Kavallerie); sie werben mit ihrer ansprechenden Musik manchen Soldaten an; sie marschieren vor dem Regiment her, machen den in den Kampf ziehenden Soldaten Mut und stimmen sie fröhlich; sie spielen bei besonderen Anlässen ihrem Obristen morgens und abends ein Ständchen, wobei Märsche, Entrées und Menuette zur Aufführung kommen; sie wirken mit gedämpften Instrumenten bei Begräbnissen von Offizieren mit und unterstreichen dadurch den Unterschied zu zivilen Bestattungen; sie müssen als ernsthafte und vertrauenswerte Personen Kurierdienste leisten.</p>
        <p xml:id="p22">Über die Einführung des Gleichschritts gibt es keine gesicherten Grundlagen (nach <ref target="#b108">W. Schneider 1968</ref>, S. 304f., hat ein hessisches Söldnerregiment den Gleichschritt in Sizilien kennengelernt und ihn dann auch in Deutschland praktiziert). In Berlin führte der preußische König Friedrich Wilhelm I. (1688-1740) 1730 den Gleichschritt in seiner Armee ein. Erst ca. 80 Jahre später wurde das Musikstück <hi rend="italic">Marsch</hi> hier durch eine <q rend="single">Königliche Order</q> mit dem Marschieren der Soldaten offiziell zusammengebracht. Aufgrund dieser königlichen Anweisung wurden Märsche danach ausgesucht und bewertet, ob sie sich als Begleitmusik für das Marschieren der Soldaten eigneten. Zahlreiche europäische Tempovorschriften zum Marschieren in der zweiten Hälfte des 18. Jh. belegen die Rückwirkung militärischer Vorschriften auf die Musik. Die Gattung des <q rend="single">Geschwindmarsches</q> (<hi rend="italic">quick step</hi>) ist hierfür ein Beispiel (<ref target="mgg15688">Marsch</ref>).</p>
        <p xml:id="p23">Während bei den polnischen und sächsischen Hautboistenkorps schon 1725 zwei Hörner üblich waren, löste in Preußen Friedrich Wilhelm I. (1713-1740 König von Preußen) 1713 das Hoftrompeterkorps auf und steckte die Trompeter in seine <q rend="single">Hautboisten</q>-Ensembles, wodurch die Trompeter zu Infanteriemusikern wurden. Damit griff der König in die Rechte der Trompeter- und Paukerzunft ein und erntete dafür deren heftigen Protest. Der König selbst sorgte für Nachwuchs durch Gründung einer Hautboistenschule in seinem Potsdamer Militärwaisenhaus im Jahre 1724. Neben Hautboisten wurden hier auch Trompeter und Pauker ausgebildet. Mit einer Unterbrechung von elf Jahren (1806-1817) hat diese Ausbildungsstätte 145 Jahre lang bis 1869 bestanden. Die Militärorchester erfuhren in der zweiten Hälfte des 18. Jh. – in den einzelnen Ländern unterschiedliche – Besetzungserweiterungen; in Preußen kamen um 1780 zu den zwei Oboen, Klarinetten und Fagotten eine Trompete und zwei Hornisten hinzu, wie es zuvor bereits in Sachsen üblich war. In Stuttgart dagegen blieb es in den Regiments-Musikcorps des sonst so musikliebenden Herzogs von Württemberg Karl Eugen (1737-1793) bei Trompeten, Trommeln und Pfeifen. Von Darmstadt berichtet Ch. Burney (s. BurneyGH, <cb n="277"/>S. 219) sogar von vier Oboisten, vier Klarinettisten, sechs Trompetern und vier Fagottisten. Allgemein waren am Ende des 18. Jh. die Militär­orchester alle mit Oboen, Klarinetten, Hörnern, Fagotten sowie Trompeten besetzt. Neben dieser, gewöhnlich <hi rend="italic">Feldmusik</hi> genannten Ensembleform (<ref target="mgg15462">Harmoniemusik</ref>) entwickelte sich mehr und mehr die <q rend="single">türkische Musik</q> zur Standard-Ensembleform, die darüber hinaus mit den dafür typischen Rhythmusinstrumenten ausgestattet war. Im 18. und 19. Jh. fanden türkische Rhythmusinstrumente auch Eingang in die Kunstmusik, wobei sie zunehmend – besonders im Bereich der Orchestermusik – nicht mehr nur zur Darstellung von Exotismen, sondern von Schlachtendarstellung allgemein eingesetzt wurden (vgl. Beethovens <hi rend="italic">Wellingtons Sieg oder Die Schlacht bei Vittoria</hi> op. 91, 1813); im militärischen Bereich war der Terminus <hi rend="italic">Janitscharenmusik</hi> (für die um das türkische Schlaginstrumentarium erweiterte Infanteriemusik) bis in die 1930er Jahre gebräuchlich.</p>
        <p xml:id="p24">In der Donaumonarchie war die <q rend="single">türkische Musik</q> schon zu Beginn des 19. Jh. fest etabliert und etatmäßig neben der <q rend="single">Harmoniemusik</q> den Infanterieregimentern zugeordnet. Englische Infanterieregimenter hatten ab 1760 teilweise Becken, ab 1787 türkische Trommeln in ihren Ensembles. Die Geschichte der englischen Regimentsmusiken beginnt bereits gegen Ende des 17. Jh. mit der Einführung der Oboe; 1678 erhielten die neuaufgestellten <hi rend="italic">Horse Grenadier Guards</hi> sechs <hi rend="italic">hautboys</hi>, und schon 1685 verfügten die <hi rend="italic">Foot Guards</hi> außer über Pfeifer und Trommler über zwölf <q rend="single">Hautboisten</q>. Die erste Einführung von Hörnern und Trompeten in die <hi rend="italic">military oboe band</hi> ist nicht genau belegbar, doch wurden Hörner um die Mitte des 18. Jh. grundsätzlich schon geführt; Händels <hi rend="italic">Musick for the Royal fireworks</hi> (1749) zeigt eine mögliche Besetzung für spezielle feierliche Gelegenheitsmusiken. 1762 bestand die Militärband <hi rend="italic">The Royal Regiment of Artillery</hi> (die Musiker des Hoboistenkorps der Artillerie wurden alle aus Hannover für den Dienst in England verpflichtet) aus zwei Trompeten, zwei Hörnern, zwei Fagotten und vier Oboen oder Klarinetten; die Musiker mußten gleichzeitig Streichinstrumente beherrschen. Die Garderegimenter führten 1783 zwei Oboen, zwei Klarinetten, zwei Hörner und zwei Fagotte. Gegen Ende des Jahrhunderts existierten eine große Anzahl von kleineren Bands, die vielfach mit Serpent, z.T. auch mit Flöten besetzt waren; ihr Repertoire bestand aus Märschen und <hi rend="italic">quick steps</hi>, gelegentlich trat ein <hi rend="italic">military rondo</hi> hinzu, komponiert von den eigenen <hi rend="italic">bandmasters</hi> (die englische Harmoniemusik war zumeist Militärmusik, <ref target="mgg15462">Harmoniemusik</ref>). Etabliertere Bands besaßen vor allem eine größere Anzahl an Klarinetten: 1794 hatten die <hi rend="italic">Grenadier Guards</hi> eine Flöte, sechs Klarinetten, drei Fagotte, zwei Hörner, Trompete, Serpent und Trommel. Die Stärke und Besetzung der englischen Regimentsmusiken schwankten stets durch Anpassung an individuelle lokale Bedürfnisse.</p>
        <p xml:id="p25">Die französischen Mousquetaires, üblicherweise mit Pfeife und – wenn beritten – mit Trompete ausgestattet, verfügten seit 1663 über Oboenensembles (zwei Oboen, Tenoroboe und Fagott); die anderen französischen Regimenter folgten dieser Besetzung. Ludwig XIV. ließ bei seinem Regierungsantritt Märsche, <hi rend="italic">Airs</hi> und die verschiedenen Trompeten- und Trommelsignale vereinheitlichen und sammeln (z.T. gedruckt bei <ref target="#b21">G. Kastner 1848</ref>). A. Philidor (der Ältere) hinterließ eine immense handschriftliche Sammlung (1705) von größtenteils vierstimmigen Stücken, die er, J. B. Lully, Martin Hotteterre u. a. für die französische Armee komponiert hatten (<ref target="mgg15688">Marsch</ref>). 1741 führte eine französische Regimentsmusik Oboen, Fagotte und Pauken, 1780 Oboen, Waldhörner, Fagotte, Pauken und die neueingeführten Klarinetten, bis zum Ende des Jh. kamen Pikkolo, große Flöten und die Janitschareninstrumente, in den Militärmusikbesetzungen der Revolutionszeit auch bis zu drei Posaunen hinzu. 1792 gründete B. Sarette die Ecole gratuite de Musique de la Garde Nationale, aus der in den ersten fünf Jahren ihres Bestehens rund 400 Militärmusiker hervorgegangen sind; Sarettes Blasorchester sollte in seiner chorischen Besetzung <cb n="278"/>der einzelnen Stimmen und der Variabilität der Anzahl der Musiker von jetzt an die Kompositions- und Instrumentationspraxis für das Blasorchester westlicher Prägung bestimmen. 1795 wurde das Institut zum Conservatoire erweitert, L. Cherubini wurde Sarettes Nachfolger. Platzmusiken waren in Paris gegen Ende des Jh. bereits üblich (s. dazu auch → Blasmusik II., Französische Revolutionsmusiken).</p>
        <p xml:id="p26">Die russische Kriegsmusik besaß bereits im Mittelalter ein von der Janitscharenmusik beeinflußtes reich bestücktes Schlaginstrumentarium nach orientalischem Muster mit hölzernen Riesenpauken, Kesselpauken, birnenförmige Pauken der Reiterei, Schellentrommeln, aber auch schrille Holzblasinstrumente (<hi rend="italic">zurna</hi>), Flöten und Trompeten. Mit der Reform des russischen Heeres durch Zar Peter I. (1711) wurde auch die Heeresmusik dem europäischem Muster angeglichen. Die etatmäßigen Militärkapellen wurden mit neun Hautboisten und 16 Kompanietrommlern besetzt. Seit dem 18. Jh. fand die Ausbildung der Musiker in Garnisonsschulen statt. Allgemein führte die Infanterie ab den 1730er Jahren außer den Spielleuten (Trommler und Pfeifer) im Stabsmusikkorps Oboen, Waldhörner und Fagotte, die Artillerie Oboen, Fagotte, Trompeten und Pauken, und die Dragoner-Musikkorps setzten sich aus Trompetern und Paukern (anfangs noch mit Trommlern) zusammen. Ein früher Versuch zur Führung der Blechinstrumente über den Dreiklangsbereich hinaus ist die sog. <q rend="single">russische Hornmusik</q>, eingeführt von dem aus Böhmen stammenden J. A. Mareš im Jahre 1751 (s. <ref target="#b16">Joh. Chr. Hinrichs 1796</ref>, S. 1), der zwischen 30 und 60 (später bis zu 91) Natur-Horninstrumente aufstellte, für die er selbst drei- und vierstimmige Werke schrieb, aber auch bekannte und beliebte Literatur bearbeitete. Diese im Laufe der Zeit virtuos gehandhabte Hornmusik hielt sich an den russischen Adelshöfen bis ins 19. Jh. hinein.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="d8" n="V">
        <head n="V">19. Jahrhundert</head>
        <p xml:id="p27">Die Kavalleriemusik, die bereits im 18. Jh. gelegentlich schon Holzbläser und Hörner eingesetzt hatte, gab dennoch nicht ihre traditionelle Formation mit Trompeten und Kesselpauken auf, die in einigen Ländern als Kern eines echten Kavallerie-Musikkorps bis zum Ende des Zweiten Weltkrieges überlebt hat; die Musik wurde nicht selten beibehalten, obwohl die Kavallerie eigentlich schon aufgelöst war. Diese <q rend="single">Trompetenmusik</q> wurde allenfalls durch Hinzunahme einer Posaune oder eines Serpents oder durch Hörner zur Füllung des mittleren Registers einem konventionellen Ensemble angenähert. Die Hornmusik der deutschen Jägerkorps und der französischen <hi rend="italic">chasseurs</hi>, eine Variante der Militärmusik im 19. Jh., ging ein in die heutige Jagdhornmusik, die auch bei zivilen Ensembles populär ist.</p>
        <p xml:id="p28">In den ersten zwei bis drei Jahrzehnten des 19. Jh. spielten die sich nach und nach vergrößernden Militär- / Harmonie- / Türkische Musik-Ensembles zunehmend Opernbearbeitungen, daneben auch neue Tänze, Polonaisen u. a. Ab 1840 entstand dann das Blasorchester heutiger Prägung, das nun endgültig keine <q rend="single">Bläsermusik</q> mehr spielte, sondern anspruchsvollere <q rend="single">Konzert-Blasmusik</q>. Trompeten und Waldhörner waren ursprünglich im wesentlichen auf Dreiklangs­töne angewiesen, zeitgenössische Instrumentenmacher arbeiteten jedoch hin auf eine Erweiterung des Tonraumes im Bereich der Diatonik und Chromatik, was endgültig durch die Erfindung der Ventile (Heinrich Stölzel und Friedrich Blühmel 1814, 1818 patentiert) gelang. So entwickelte sich allmählich ein neues Blechregister konischer Bauart mit weiter Mensur zu einer vollen <q rend="single">Familie</q>. Preußen führte Kornett, Alt-Kornett, Tenorhorn, Bariton und Baßtuba ein, Frankreich die anders mensurierten Saxhörner, Österreich Flügelhorn, <hi rend="italic">A</hi>-Horn, <hi rend="italic">B</hi>-Flügelhorn, Euphonium und <q rend="single">Kaiserbaß</q> (Kontrabaßtuba). In Preußen und England wurde das Serpent vom Baßhorn unterstützt. Gleichzeitig erfuhren die Holzblasinstrumente eine Verbesserung in Tonreinheit und Applikatur. Um 1840 / 50 hatten die größeren europäischen Militärorchester bereits annähernd ihren <cb n="279"/>heutigen Umfang erreicht, und jeder Militärkapellmeister hatte theoretisch die Möglichkeit, ein großes Blasorchester nach dem Muster des großen Symphonieorchesters aufzubauen.</p>
        <p xml:id="p29">Nach 1830 wurden die französischen Infanteriekapellen besonders reich ausgestattet: Die volle Holz- und klassische Blechbesetzung wurde durch Kornette, Klappenflügelhörner, Clavicors und Alt- und Baß-Ophiklëiden verstärkt. Die französischen Militärorchester wurden – mit hinzugefügten Posaunen – bereits seit der Französischen Revolution zu bestimmten Gelegenheiten herangezogen, um Ouvertüren und Symphonien von Komponisten wie Fr. Gossec und E. Méhul aufzuführen; führende Kapellen bauten in der ersten Hälfte des 19. Jh. für solche Konzertaufführungen ihr Holzblasinstrumentarium aus, in einigen Fällen wurden sogar Celli zur Klangfarbenbereicherung herangezogen. Ab 1845 unterschied sich die französische Besetzung dann endgültig von der <q rend="single">preußischen</q> durch das hinzugefügte Saxophonregister.</p>
        <p xml:id="p30">Dem französischen Beispiel folgten insbesondere Italien und Spanien; vor allem die <hi rend="italic">banda municipale</hi> der größeren italienischen Städte bildet in ihrer großen Dimension und dem Repertoire an qualität­vollen Orchestertranskriptionen (Werke von Beethoven, Puccini, R. Strauss, O. Respighi) einen Markstein in der Geschichte der Militärmusik: 1865 setzte sich die banda aus kleiner und großer Flöte, Oboe, Klarinette in <hi rend="italic">As</hi>, zwei Klarinetten in <hi rend="italic">Es</hi>, Soloklarinette in <hi rend="italic">B</hi>, sechs Klarinetten in <hi rend="italic">B</hi>, zwei <hi rend="italic">claroni bassi</hi> in <hi rend="italic">B</hi>, zwei Kornetts, zwei Flügelhörnern, fünf Trompeten, drei Waldhörnern, drei Clavicorni, drei Posaunen, drei Bombardons, Kontrafagott, vier Bässen und Schlagzeug, dagegen die <hi rend="italic">fanfara</hi> (30 Musiker) aus zwei Trompeten in <hi rend="italic">B</hi>, drei Kornetts, drei Flügelhörnern, fünf Trompeten, vier Waldhörnern, drei Clavicorni, drei Posaunen, drei Bombardons und vier Bässen zusammen.</p>
        <p xml:id="p31">Ein besonderes Kennzeichen der österreichischen Militärkapellen im 19. Jh. war die Bevorzugung des weitmensurierten Blechs (Flügelhörner, Euphonien) und das weitgehende Fehlen von Doppelrohrblattinstrumenten, insbesondere der Oboen, da deren Ton <q rend="italic">im Blasorchester als schrill angesehen</q> (<ref target="#b205">B. Habla 1990</ref>, S. 36) wurde. Die Militärkapellmeister waren als Zivilisten auf Vertrag eingestellt und besaßen keinen militärischen Rang. Viele von ihnen waren namhafte Komponisten, die sich dem leichteren Genre widmeten (u. a. A. Czibulka, Ph. Fahrbach, Kéler Béla [= A. von Kéler], Karel Komzák, F. Lehár, Karl Mühlberger, E. N. von Rezniček, Wilhelm Wacek und J. R. Zavrtal). Die österreichische Militärmusik des 19. Jh. war weltberühmt (z. B. der <hi rend="italic">Prinz Eugen</hi>-Marsch von Andreas Leonhardt, um 1860, der <hi rend="italic">Radetzky-Marsch</hi> op. 228, 1848, von Joh. Strauß [Vater] und der <hi rend="italic">Deutschmeister-Marsch</hi> op. 6, 1893, von Wilhelm August Jurek [1870-1934]). Leonhardt (1800-1866) trat als Militärkapellmeister besonders in Graz hervor, wurde aber erst nach seiner Pensonierung mit der Reorganisation der bis dahin sehr vielfältigen Besetzungen der österreichisch-ungarischen Militärmusik beauftragt. Er vereinheitlichte 1851 die Besetzung der <hi rend="italic">Infanteriebandas</hi> (48 Musiker, Jäger und Kavallerie mit 24 Musikern) und des Signalwesens, überwachte die Ausbildung der Musiker und schuf <q rend="single">Muster</q>-Märsche für dienstliche Anlässe. Als Armeekapellmeister trat er mit sogenannten <q rend="single">Monstrekonzerten</q> hervor, die meist auf einem militärischen Übungsgelände mehrere Musikbanden zusammenzogen. Viele Militärkapellen traten auch mit Bearbeitungen klassischer Werke hervor.</p>
        <p xml:id="p32">In Preußen stellte Friedrich Wilhelm III. (1770-1840) 1810 Trompeter und Pauker den übrigen Militärmusikern, den Hautboisten, gleich. Er ließ eine <q rend="single">Armeemarschsammlung</q> (<hi rend="italic">Sammlung Königlich Preußische Armeemärsche</hi>, Bln. 1817ff.) anlegen, die bis 1918 verbindlich war. Die Infanterie-Musik wurde durch die Janitschareninstrumente (große Trommel, kleine Trommel, Triangel und Becken) unverwechselbar zu Militärorchestern gemacht. Anstelle der Bezeichnung <hi rend="italic">Infanterie-Musik</hi> wurde jetzt auch <hi rend="italic">Janitscharenmusik</hi> für diese Militärorchester gebräuchlich. Die Signalhornmusik (bis 1806 nur halbmondförmige Bügelhörner) spielte drei- und vierstimmige Fanfaren sowie <cb n="280"/>kleine Marschstücke. Daraus wurde 1806 eine fünfstimmige Blechmusik, die sich aus Inventionshörnern, einer Inventionstrompete und einer Baßposaune zusammensetzte; sie wurde von da an als <hi rend="italic">Jägermusik</hi> bezeichnet. Später (1815 / 16) kamen noch zwei Klappenhörner, eine zweite Trompete und eine zweite Posaune hinzu. Ab 1828 erhielten Hörner und Trompeten Ventile; ein Baßinstrument (Harmoniebaß, Bombardon, später: Baßtuba) vervollständigte das Ensemble. Der weiche Waldhornklang aber blieb das Charakteristische für diese Besetzung; es wurden eigens angefertigte Bearbeitungen gespielt. Der Initiator und Vater dieser speziellen Militärmusik war Johann Gottfried Rode (1797-1857), Königlicher Musikdirektor beim Garde-Jägerbataillon in Potsdam von 1827-1857; die <q rend="single">Waldhornmusik</q> hat auch nach seinem Tode stets ihre Selbständigkeit bewahrt.</p>
        <p xml:id="p33">W. Wieprecht, der 1824 als Geiger in die <hi rend="italic">Königliche Capelle</hi> nach Berlin kam, komponierte zunächst einige Märsche für das Kavallerie-Musikkorps des Garde-Dragoner-Regiments. Auf seinen Vorschlag hin erfolgte die Umrüstung und Erweiterung des Instrumentariums auf Ventiltrompeten, Klappenhörner (später: Kornette), Tenorhörner, Tenorbaß(-horn) und Posaunen (zunächst noch ohne Pauken, später um die Instrumente Althörner, Baritontuben statt Posaunen, Tuben statt Baßhörner sowie die nun obligatorisch gewordenen Pauken erweitert). Im Musikkorps der Infanterie waren im wesentlichen alle Instrumente des heutigen großen Blasorchesters (außer Saxophonen und Tuben) bereits vorhanden. Als Baßinstrumente wurden noch Fagott, Kontrafagott, Serpent, Baßhorn, Baßposaune oder Harmoniebaß (Bombardon) verwendet, bis Wieprecht in Zusammenarbeit mit dem Instrumentenmacher Johann Gottfried Moritz (1777-1840) 1835 die Baßtuba einführte. Darüber hinaus schuf er ein <hi rend="italic">Normal-Instrumental-Tableau</hi> (1860) bzw. eine <hi rend="italic">Central-Partitur für die Musikcorps der ganzen Armee</hi> (<ref target="mgg15688">Marsch</ref>), die bei Bedarf allen Musikkorps ein Zusammenspiel ermöglichte, ohne daß neue Arrangements erstellt werden mußten. Das <hi rend="italic">Normal-Instrumental-Tableau</hi> umfaßt somit in einer Partitur die Instrumentation für Trompetercorps, Jägermusik und Janitscharen-Musik der Infanterie-Regimenter. Wieprecht stellte auch den heute noch gebräuchlichen <q rend="single">Großen Zapfenstreich</q> zusammen: 1856 leitete er in Köln ein <hi rend="italic">Großes Militär-Concert</hi>, bei dem <q rend="single">zum Schluß großer Zapfenstreich</q> gespielt wurde mit erstmals derjenigen Abfolge (außer: <hi rend="italic">Ruf nach dem Gebet</hi> und <hi rend="italic">Hymne</hi>), wie Wieprecht sie in der Sammlung <hi rend="italic">Königlich Preussische Armee Märsche</hi> 1872 in Berlin in einer gedruckten Partitur herausgegeben hat. Noch heute bildet diese Partitur die Grundlage für den Ablauf des <q rend="single">Großen Zapfenstreiches</q>: <hi rend="italic">Locken zum Zapfenstreich, Zapfenstreichmarsch, drei Posten, Zeichen zum Gebet, Gebet, Abschlagen nach dem Gebet, Ruf nach dem Gebet</hi> und – seit 1922 – abschließend die <hi rend="italic">Nationalhymne</hi>. Die drei Posten sind alte Kavallerie-Signale (auch <hi rend="italic">Retraite der Cavallerie</hi> genannt), die Wieprecht 1840 rhythmisch und harmonisch bearbeitet hat. Die Melodie von <hi rend="italic">Ich bete an die Macht der Liebe</hi> wurde von D. Bortnjanskij 1822 als Teil einer Messe in St. Petersburg komponiert. 1825 erschien die Melodie zusammengefügt mit dem Text von Gerhard Tersteegen (1697-1769) in einem Choralbuch der Berliner Bethlehemskirche. Wieprecht hat die Melodie unter der Bezeichnung <hi rend="italic">Gebet</hi> fest in seinen <q rend="single">Großen Zapfenstreich</q> aufgenommen. Die <q rend="single">Kaiserhymne</q> (<q rend="italic">Gott erhalte Franz den Kaiser</q>, Hob. XXVIa : 43) von Haydn wurde erst in der Weimarer Republik dem <q rend="single">Großen Zapfenstreich</q> als Abschluß hinzugefügt, nachdem das <hi rend="italic">Lied der Deutschen</hi> (mit dem Text von A. H. Hoffmann von Fallersleben von 1841) 1922 offiziell zur deutschen Nationalhymne erklärt worden war.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="d9" n="VI">
        <head n="VI">20. Jahrhundert</head>
        <div type="section" xml:id="d10" n="1">
          <head n="1">Deutschland</head>
          <p xml:id="p34">Zu Beginn des 20. Jh. gab es in Deutschland ca. 560 Militärkapellen (Trompeterkorps und Infanterie-Musikkorps) mit einer Besetzungsstärke von 23 bzw. 36, in Einzelfällen bis 40 Musikern. An Literatur <cb n="281"/>griff man noch auf die Arrangements Wieprechts und seiner Kapellmeistergeneration zurück, doch hatten in den Programmen der zahlreichen und beliebten Militärkonzerte (die zum festen kulturellen Bestandteil der Garnisonstädte und militärischen Liegenschaften gehörten) die Märsche (u. a. <q rend="single">Kerntruppenmarsch</q>, 1895, <hi rend="italic">Badonviller-</hi>Marsch, 1914) ihren dominierenden Platz. Um die Jahrhundertwende mangelte es jedoch noch an einem der fachlichen Qualifikation und Tätigkeit angemessenen sozialen Status der Militärmusiker. Als Instrumentalisten waren sie um 1900 Mannschaften / Unteroffiziere, die ihre fachliche Ausbildung vor dem Eintritt in die Armee in Stadtpfeifereien, öffentlichen Musikschulen oder durch privaten Unterricht zu erwerben hatten, ohne daß ihnen dafür ein entsprechender Dienstgrad mit dem dazugehörenden Einkommen gewährt wurde. Die darüber hinaus geduldete sog. außerdienstliche Musiktätigkeit gegen zusätzliche Bezahlung führte zu langandauernden Streitigkeiten zwischen Zivil- und Militärmusikern. Den Dirigenten wurde eine fachliche Ausbildung innerhalb der Dienstzeit ermöglicht. Als Unteroffiziere mit Portepee waren sie direkte militärische Vorgesetzte der Mitglieder ihres Musikkorps (s. <ref target="#b50">F. Rott 1898</ref>, S. 50). Wichtige Voraussetzungen für eine Verbesserung des sozialen Ansehens waren die qualifizierte Ausbildung künftiger Militärkapellmeister an der Berliner Musikhochschule seit 1873 sowie die Einrichtung von zwei Inspizientenstellen (1887 und 1906) durch den Reichstag. Bereits 1911 wurde die Zahl der Militärmusiker reduziert, doch spielte die Militärmusik auch während des Ersten Weltkrieges eine Rolle: Es gab noch die Signalgebung durch Trompeter und Hornisten, zahlreiche Militärkapellen spielten in der Öffentlichkeit Märsche und sorgten für die Aufrechterhaltung des <q rend="single">Wehrwillens</q> im Volk.</p>
          <p xml:id="p35">Nach dem Ersten Weltkrieg wurden mit der alten Armee auch deren Musikkorps aufgelöst. Die neue Reichswehr sowie die Reichsmarine erhielten zusammen nur etwa 140 Militärkapellen. Das Ansehen der Blasmusik war in dieser Zeit auch im zivilen Bereich eher desolat, vereinzelt gab es Versuche, das Repertoire zu erneuern (→ Blasmusik V.; zu originalen Militärmusikkompositionen in Deutschland s. auch A. Hofer 1992, S. 214-220). Für die Militärmusik begann nach der Machtübernahme der Nationalsozialisten 1933 ein neues Kapitel. Ab Herbst 1935 wurden zu den bereits bestehenden Musikkorps zahlreiche neue Trompeterkorps und Bataillons- bzw. Regiments-Musikkorps aufgestellt: Mit der Olympiade 1936 in Berlin wurde deutlich, wie sehr die nationalsozialistische Politik auf die Militärmusik setzte. Der Heeresmusikinspizient leitete aus diesem Anlaß im Berliner Olympiastadion ein Großkonzert mit rund 1.800 Musikern aus 46 Musikkorps (eine Größenordnung, die selbst die Wieprechtschen Massenveranstaltungen übertraf). 1935 erhielt die Luftwaffe eine eigene, selbständige Militärmusik, die besonders großzügig ausgestattet wurde. Die Besetzung mit Saxophonen und die Erneuerung und Verbreitung der symphonischen Blasmusikliteratur waren Grundsätze bei der Aufstellung der Luftwaffenmusikkorps. Originalkompositionen für Blasorchester und neue Arrangements für diese Besetzung schrieben u. a. B. Blacher (<hi rend="italic">Divertimento</hi> op. 7, 1936), H. Heiß (<hi rend="italic">Festliches Konzert</hi>, 1934-1938) P. Höffer (<hi rend="italic">Fliegermorgen</hi>, 1939) und Br. Stürmer (Fliegerkantate <hi rend="italic">Freier Flug</hi>, um 1938). Auch Felix Husadel (1897-1964) instrumentierte große symphonische Werke der Romantik u. a. von R. Strauss und Cl. Debussy für seine Luftwaffenmusikkorps. Mit Ende des Zweiten Weltkrieges lösten sich die noch bestehenden deutschen Musikkorps vollständig auf.</p>
          <p xml:id="p36">Mit der Gründung zweier deutscher Staaten 1949 entstanden auch zwei völlig voneinander getrennte Militärmusikorganisationen. Ein zentrales großes Blasorchester des Ministeriums für Nationale Verteidigung in der DDR hatte eine Stärke von 72 Musikern und zwei Dirigenten und wurde aus dem bereits 1948 gegründeten <hi rend="italic">Zentralen Orchester der Kasernierten Volkspolizei</hi> gebildet (1960 <hi rend="italic">Zentrales Orchester der Nationalen Volksarmee</hi>). Gemäß der jeweiligen Besetzung hatte jedes <cb n="282"/>Musikkorps eine zweifache Instrumentenausstattung: für Marschmusik und Auftritte im Freien sowie für anspruchsvolle Konzerte in geschlossenen Räumen. Hinzu kam bei jedem Musikkorps ein Schellenbaum, ein Klavier sowie eine komplette Big-Band-Ausrüstung für Tanzmusikeinsätze. Das Zentrale Orchester hatte zusätzlich noch Kontrabässe, zwei Harfen und die elektronischen Instrumente Orgel, Baß und Gitarre zur Verfügung. Die Spielliteratur der Blasorchester beschränkte sich hauptsächlich auf neue und handgeschriebene Kompositionen und Arrangements (u. a. von Hans Ahrens, *1930, Heinz Arenz, *1924, Siegfried Bethman, 1915-1993, Klaus-Peter Bruchmann, *1932, Siegmund Goldhammer, *1932, Werner Schirmer, 1908-1983, Helmut Sommer, *1933, Otto Wagner, *1924). Darüber hinaus wurden Bearbeitungen von Liedern der revolutionären und internationalen Arbeiterbewegung in die Programme der Musikkorps der NVA aufgenommen. Von den alten preußischen Armeemärschen wurde anfangs nur der <q rend="single">Yorcksche Marsch</q> von Beethoven (WoO 18, 1809) gespielt, die Märsche <hi rend="italic">Preußens Gloria</hi> (1871) von Gottfried Piefke (1815-1884) und <hi rend="italic">Badonviller</hi> (1914) von Georg Fürst (1870-1936) waren nicht gestattet (wegen der offensichtlichen Verherrlichung des ehemaligen Preußen bzw. nationalsozialistischer Vergangenheit). Dagegen waren für alle Musikkorps die DDR-Hymne, die <q rend="single">Internationale</q>, der <q rend="single">Yorcksche Marsch</q> sowie der <q rend="single">Parademarsch</q> Nr. 1 (1963) von Heinz Schulz (*1920) verbindlich und mußten auswendig gespielt werden. Nach der Wiedervereinigung der beiden deutschen Staaten (1990) wurde die Musikkorps der NVA rasch aufgelöst und umgruppiert.</p>
          <p xml:id="p37">In der BRD wurde zunächst mit dem Aufbau des Bundesgrenzschutzes und dessen drei Musikkorps in Hannover und Kassel (1951) sowie in München (1952) begonnen. 1955 entstand das erste Musikkorps der Bundeswehr in Andernach. Es wurden nur wenige Musikkorps genehmigt (im Heer 13, bei der Luftwaffe 4, bei der Marine 2), dafür aber alle bis 1958 mit 50, danach mit 60 Musikern einschließlich Spielleuten. Alle Angehörigen der Musikkorps konnten jetzt Soldaten auf Zeit oder Berufssoldaten mit Beamtenstatus werden. Außer den 19 Musikkorps wurde 1957 ein sogenanntes <hi rend="italic">Lehrmusikkorps</hi> aufgestellt, das 1959 die endgültige Bezeichnung <hi rend="italic">Stabsmusikkorps der Bundeswehr</hi> erhielt und den gesamten protokollarischen Dienst bei Staatsempfängen zu besorgen hatte. Eine weitere Sondereinheit entstand 1969 mit dem Aufbau einer <hi rend="italic">Big Band</hi> in der Stärke von 26 Musikern.</p>
          <p xml:id="p38">Die instrumentale Ausstattung der Musikkorps der Bundeswehr umfaßt alle Instrumente eines großen symphonischen Blasorchesters einschließlich Kontrabässen, eines umfangreichen Schlagzeugs sowie elektronischer Instrumente. Die Einsätze eines Bundeswehr-Musikkorps umfassen feierliche Gelöbnisse der Wehrpflichtigen, militärische Appelle zu Kommandowechseln und Verabschiedungen, Unterhaltungs- und Tanzmusik, Konzerte sowie <q rend="single">Große Zapfenstreiche</q>. Märsche werden aus einer Auswahlsammlung (<hi rend="italic">Deutsche Armeemärsche</hi> 1-3, bearb. von Th. Grawert / O. Hackenberger bzw. Hermann Schmidt, Bln. / Wbdn. 1961 / 62) gespielt. Der <q rend="single">Große Zapfenstreich</q> wurde in der Bundeswehr nach der Partitur von Wieprecht übernommen und zum selbständigen großen Zeremoniell erhoben. Inzwischen ist ein neuer, durch amerikanische Big-Bands beeinflußter Blasmusiksound entstanden, der durch die satzweise Instrumentierung von Trompete, Posaune und Saxophon gekennzeichnet ist (bes. bei Hans-Joachim Rhinow, *1921). Zu Beginn der 1980er Jahre erschienen auch Bearbeitungen klassischer Werke in neuer Instrumentierung; dazu stellte eine jüngere Generation von hervorragernd ausgebildeten Militärkapellmeistern selbst Arrangements von Musicals, Filmmusiken u.ä. her, die den Musikkorps auch moderne Unterhaltungsmusik in der Programmgestaltung ermöglichte (u. a. Herbert Russec, *1939, Hermann Goldbeck, *1931, Heinz Schiffer, *1938, Walter Ratzek, *1960).</p>
          <div type="authors" xml:id="d11">
            <docAuthor><persName><forename>bernhard</forename> <surname>höfele</surname></persName></docAuthor>
          </div>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d12" n="2">
          <head n="2"><cb n="283"/>England</head>
          <p xml:id="p39">Zu Beginn des 20. Jh. war die Besetzung bei den Musikkorps der britischen Armee noch nicht einheitlich. Dies änderte sich nach dem 7. 12. 1921, als in der Königlichen Militärschule für Musik, Kneller Hall, eine <hi rend="italic">instrumentation conference</hi> unter Leitung von A. C. Sommerville, dem Kommandeur der Schule von 1920 bis 1925, durchgeführt wurde (Abschaffung des Tenorhorns und Einführung des Saxophonregisters). Sommerville regte zudem namhafte Komponisten an, für <hi rend="italic">military band</hi> zu komponieren. Die instrumentale Zusammensetzung britischer Musikkorps blieb seitdem im wesentlichen unverändert. Von Werken, die G. Holst, R. Vaughan Williams und G. Jacob bereits zu Beginn des 20. Jh. für military band komponiert hatten, gingen Impulse aus, welche letztlich die Entwicklung der Blasmusik insgesamt richtungweisend beeinflußten. Doch im Laufe der sechs folgenden Jahrzehnte vernachlässigte man vollständig die musikalischen Möglichkeiten, die durch Holst und Vaughan Williams eröffnet wurden und kehrte wieder zum Standardrepertoire zurück. Ein grundlegender Wandel ist in Großbritannien erst ab den 1970er Jahren zu erkennen. Wesentliche Beiträge für die military band aus der ersten Hälfte des Jahrhunderts sind von Vaughan Williams (<hi rend="italic">English Folk Song Suite</hi>, 1923; <hi rend="italic">Toccata Marziale</hi>, 1924), Holst (<hi rend="italic">First Suite in E Flat for Military Band</hi> op. 28 Nr. 1, 1909, und <hi rend="italic">Second Suite in F for Military Band</hi> op. 28 Nr. 2, 1911, 1922; <hi rend="italic">Hammersmith</hi> op. 52, 1930 / 31) und Jacob (<hi rend="italic">William Byrd Suite</hi>, 1923).</p>
          <p xml:id="p40">Gänzlich unabhängig von der Militär- und Blasmusik entwickelte sich die <hi rend="italic">brass band</hi>, die mittlerweile in einer Reihe von Staaten in- und außerhalb Europas übernommen wurde. Der Orchestertyp (etwa 25 Musiker, ausschließlich Blechblasinstrumente und Schlagwerk) wurde nicht verändert. Auch hier gab es frühzeitig Impulse durch originale Literatur. Für brass bands komponierten in dieser Periode E. Elgar (<hi rend="italic">Severn Suite</hi>, 1930), Holst (<hi rend="italic">A Moorside Suite</hi>, 1928), Percy Fletcher (1879-1932; <hi rend="italic">Epic Symphony</hi>, 1926) und Arthur Bliss (1891-1975; <hi rend="italic">Kenilworth Suite</hi> 1936). Wesentliche Literaturbeiträge für sinfonisches Blasorchester und brass band ab 1950 stammen von Eric Ball (1903-1989; <hi rend="italic">Resurgam</hi> 1950), Malcolm Arnold (*1921; <hi rend="italic">Little Suite</hi> op. 93, 1967), Joseph Horovitz (*1926; <hi rend="italic">Bacchus on Blue Ridge</hi>, 1984), Edward Gregson (*1945; <hi rend="italic">Tuba Concerto</hi>, 1968), Guy Woolfenden (*1937; <hi rend="italic">Illyrian Dances</hi>, 1986) und Philip Sparke (*1951; <hi rend="italic">The Year of the Dragon</hi>, 1989).</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d13" n="3">
          <head n="3">Frankreich</head>
          <p xml:id="p41">Zu Beginn des 20. Jh. hatte die Militärmusik Frankreichs ihre feste instrumentale Ausprägung erreicht. Unterschieden wurden drei Besetzungstypen: das Harmonieorchester mit Blech- und Holzinstrumenten sowie Schlagwerk, die Fanfare mit Blechinstrumenten, Saxophonen und Schlagwerk und schließlich das Trompeterkorps der berittenen Truppen, das nur Blechblasinstrumente und Pauken führte. Unter dem Eindruck des Ersten Weltkrieges wandte sich eine Reihe bekannter französischer Komponisten der Militärmusik mit außergewöhnlichen Konzert-Militärmärschen zu, so C. Saint-Saëns (<hi rend="italic">Marche interalliée</hi> op. 155, 1918), Fl. Schmitt (<hi rend="italic">Marche du 163<hi rend="sup">e</hi> Régiment d’Infanterie</hi> op. 48 Nr. 2, 1916) oder A. Caplet (<hi rend="italic">Douaumont</hi>, 1916). Heute bestimmt das Harmonieorchester die französische Militärmusik. In bretonischen Verbänden treten als Besonderheit die <hi rend="italic">bagads</hi>, Dudelsackkapellen mit Schlagwerk, in Erscheinung.</p>
          <p xml:id="p42">Eine Sonderstellung nehmen die <hi rend="italic">Garde Républicaine</hi> und das <hi rend="italic">Orchestre d’Harmonie des Gardiens de la Paix de Paris</hi> ein: Sie sind die herausragenden Repräsentanten des französischen Blasorchestertyps. Die Garde umfaßt das <hi rend="italic">Orchestre d’Harmonie</hi>, das 1848 gegründet wurde, sowie die <hi rend="italic">Batterie Fanfare</hi> und die <hi rend="italic">Fanfare de Cavalerie</hi>, deren Gründungsdatum aus historischen Gründen auf den 4. 10. 1802 festgelegt wurde (die zu diesem Datum aufgestellten beiden Infanterieregimenter werden als die historischen Vorläufer angesehen). Das Orchester der Pariser Polizei wurde 1922 ins Leben gerufen. Die <cb n="284"/>Kapellmeister beider Orchester sind zum Teil als Komponisten hervorgetreten, haben die Entwicklung der sinfonischen Blasorchesterliteratur in Frankreich maßgeblich beeinflußt und namhafte Komponisten des Landes angeregt, für Blasorchester zu schreiben. Dies gilt vor allem für Gabriel Parès (1860-1934), dessen Instrumentationslehre die Militärmusik Frankreichs und anderer Staaten (z. B. Spanien) maßgeblich beeinflußte, für Guillaume Balay (1871-1943), der 1925 Schmitts <hi rend="italic">Dionysiaques</hi> erstmalig aufführte, wie auch für Pierre Dupont (1888-1969), der die Garde von 1927 bis 1944 leitete. Letzterer brachte Schmitts <hi rend="italic">Hymne funèbre</hi> (1899) 1934 zur Uraufführung. Seit 1973 ist Roger Boutry (*1932) Chefdirigent der <hi rend="italic">Garde Républicaine;</hi> seine Kompositionen (u. a. <hi rend="italic">Les Chants de l’Apocalypse</hi>, <hi rend="italic">Tétrade</hi>) gehören zum internationalen Repertoire.</p>
          <p xml:id="p43">Ein wichtiger Vertreter der heutigen Komponisten, die für Blasorchester schreiben, ist Désiré Dondeyne (*1921; <hi rend="italic">Symphonia Sacra</hi>, 1962), ehemaliger Chef des Harmonieorchesters der Pariser Polizei. 1969 überarbeitete er die Instrumentationslehre von Parès nach heutigen Gesichtspunkten und brachte sie als <hi rend="italic">Nouveau Traité d’orchestration à l’usage des harmonies, fanfares et musiques militaires</hi> heraus. Ein herausragendes Werk aus den 1930er Jahren ist die Musik zu Romain Rollands (1866-1944) <hi rend="italic">14 Juillet</hi> aus dem Jahre 1936: Die einzelnen Sätze wurden komponiert von J. Ibert, G. Auric, D. Milhaud, A. Roussel, Ch. Koechlin, A. Honegger und D. Lazarus. Bedeutende zeitgenössische Komponisten sind: G. Tailleferre (<hi rend="italic">Suite Divertimento</hi>, 1977), Serge Lancen (*1922; <hi rend="italic">Rhapsodie symphonique</hi>, 1977, <hi rend="italic">Symphonie ibérique</hi>, 1989) und Ida Gotkovsky (*1933; <hi rend="italic">Concerto pour grand orchestre</hi>, 1994, <hi rend="italic">Poème du feu</hi>, 1978, <hi rend="italic">Symphonie pour orgue et orchestre d’harmonie</hi>, 1988).</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d14" n="4">
          <head n="4">Spanien</head>
          <p xml:id="p44">Die Musikkorps der spanischen Streitkräfte waren nach französischem Vorbild organisiert. Eine Sonderstellung nahm dabei das Königliche Korps der Hellebardiere (<hi rend="italic">Real Cuerpo de Alaberderos</hi>) zwischen 1875-1931 ein. Eigens für dieses Orchester entstanden viele Märsche, deren international berühmtester <hi rend="italic">El Abanico</hi> von A. Javaloyes (1865-1954) ist (s. <ref target="#b125">R. Fernandez de Latorre 1972</ref>). Parallel zur Militärmusik etablierten sich vorzügliche städtische Blasorchester, die aufgrund ihrer Besetzung zu beachtlichen Leistungen imstande waren und auch R. Strauss begeisterten, der die <hi rend="italic">Banda Municipal de Barcelona</hi> (4 Flöten, 6 Oboen und Fagotte, 9 Saxophone, 30 Blechblasinstrumente, dazu Pauken, Schlagwerk, Celli, Streichbässe und Harfe) selbst dirigiert hatte (s. G. Kandler, <hi rend="italic">Richard Strauß über Bearbeitungen seiner sinfonischen Werke für Blasorchester</hi><hi rend="bold">,</hi> in: Dt. Militär Musiker Zeitung, 1940, S. 371). Herausragende Orchester dieser <hi rend="italic">principales bandas municipales</hi> sind die von Madrid, Barcelona und Valencia. Eine besondere Stellung nimmt derzeit das Musikkorps der Königlichen Garde ein, das – wie die großen Zivilorchester – Celli und Streichbässe führt und musikalisch in der Tradition der <hi rend="italic">alaberderos</hi> steht.</p>
          <p xml:id="p45">Die Provinz Valencia, in der eine große Anzahl leistungsstarker Blasorchester beheimatet ist, hat für die Entfaltung spanischer Blasmusik große Bedeutung. Von hier ging ab den 1970er Jahren die Bewegung <hi rend="italic">Retrobem la nostra música</hi> aus (s. <ref target="#b182">B. Adam Ferrero 1986</ref>), deren Ziel die Schaffung einer originalen Literatur für Blasorchester ist; hier haben sich auch ehemalige Militärkapellmeister engagiert, darunter Bernardo Adam Ferrero (*1942; <hi rend="italic">Divertimento, Música para Banda</hi>) und Miguel Asins Arbó (*1916; <hi rend="italic">Suite 1936</hi>, 1987). Internationale Beachtung haben auch Amando Blanquer Ponsoda (*1935; <hi rend="italic">Triptic per a Banda</hi>, 1979), Eduardo Montesinos Comas (*1945<hi rend="italic">; Estructuras Isorritmicas</hi>, 1987) und Salvator Brotons (*1959; <hi rend="italic">Rebroll</hi>, 1983) gefunden.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d15" n="5">
          <head n="5">Italien</head>
          <p xml:id="p46">Alessandro Vessella (1860-1929) steigerte die Leistungsfähigkeit italienischer Blasorchester durch seine richtungweisende Orchestertätigkeit mit der <hi rend="italic">Banda Municipale di Roma</hi>, die er von 1885 bis 1924 leitete; <cb n="285"/>er reformierte das italienische Blasorchester in seiner instrumentalen Zusammensetzung und leistete Grundlagenarbeit im Hinblick auf die zur Verfügung stehende Literatur. Aufgrund der Aktivitäten von Vessella wurden ab Mitte der 1920er Jahre die Musikkorps in Rom vergrößert und neue Orchester aufgestellt: Unter Leitung von Luigi Cirenei (1881-1947) wurde die <hi rend="italic">Banda dei Carabinieri</hi> ab 1926 personell vergrößert, 1925 die <hi rend="italic">Banda della Guardia di Finanza</hi> neu aufgestellt, der 1928 noch die <hi rend="italic">Banda Musicale del Corpo delle Guardie di Pubblica Sicurezza</hi> folgte. Das letzte der großen römischen Militärmusikkorps, das in dieser Periode errichtet wurde, war das der Luftwaffe am 1. 7. 1937.</p>
          <p xml:id="p47">Die Leiter der großen Musikkorps unternahmen große Anstrengungen zur Erneuerung des Repertoires in Richtung auf originale Werke für Blasorchester. Der bedeutendste Militärkapellmeister dieser Periode war Antonio D’Elia (1897-1958), ab 1933 Leiter der <hi rend="italic">Banda della Guardia di Finanza</hi>. Er trat zunächst mit Blasorchesteradaptionen verschiedener Tongedichte von O. Respighi, die der Komponist ausdrücklich autorisierte, hervor. Eigene Kompositionen kamen hinzu und festigten seinen Ruf (u. a. Concerto per clarinetto e banda <hi rend="italic">Turbine</hi>, 1944). Außerhalb der Militärmusik entstanden als bedeutende originale Werke für Blasorchester die <hi rend="italic">Huntingtower Ballad</hi> (1932) von Respighi im Auftrag von Edwin Franko Goldman (1878-1956) und <hi rend="italic">Introduzione, Corale e Marcia</hi> (1935) – H. Scherchen gewidmet – von A. Casella. Als letztes großes Militärorchester wurde am 2. 6. 1964 die <hi rend="italic">Banda dell’Esercito</hi> aufgestellt. Kompositorisch sind in jüngster Zeit die Leiter der <hi rend="italic">Banda della Guardia di Finanza</hi>, Olivio Di Domenico (*1925) und Fulvio Creux (*1956) hervorgetreten.</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d16" n="6">
          <head n="6">Rußland</head>
          <p xml:id="p48">Um die Jahrhundertwende spielte die Mehrzahl der russischen Militärmusikkorps in Blechbesetzung (s. <ref target="#b189">J. Toeche-Mittler 1986</ref>). Diese Gegebenheit hatte noch lange Zeit Bestand, und auch eine Reihe bedeutender Originalkompositionen in sowjetischer Zeit wurden für reine Blechbesetzungen geschrieben. Somit ist nach der Oktoberrevolution 1917 kein grundlegender Wandel in der Besetzung sowjetischer Militärkapellen eingetreten. Erkennbare Konturen für die Entwicklung sowjetischer Militärmusik ergaben sich erst 1924 mit der Berufung von Semën Aleksandrovič Černeckij (1881-1950) zum Musikinspizienten. Ihm ist u. a. die Ausbildung zukünftiger Militärkapellmeister am Moskauer Čajkovskij-Konservatorium zu verdanken. Von besonderer Bedeutung für die Entwicklung der Blasmusik in der Sowjetunion war die Aufforderung Černeckijs an namhafte Komponisten des Landes, originale Werke für Militärmusik zu komponieren. Im Jahre 1935 wurde aus ausgewählten Musikern das Modellblasorchester des sowjetischen Verteidigungsministeriums in Moskau aufgestellt, das nach russischer Tradition keine Fagotte und Saxophone, jedoch Althörner führte. Aufgabe war es, den vielen kleineren Musikkorps der Armee durch mustergültige Aufführungen als Vorbild zu dienen und gleichzeitig als der musikalische Repräsentant der sowjetischen Armee zu fungieren. Bedeutende Werke für die Militärmusik komponierten in dieser Zeit R. Gliėr (<hi rend="italic">Marš krasnoj Armii</hi> [Marsch der Roten Armee], 1924), N. Mjaskovskij (19. Sinfonie op. 46, 1939, <hi rend="italic">Dramatičeskaja uvertjura <note>[Dramatische Ouvertüre]</note> G</hi>-Dur, 1942), S. Prokof ’ev (Vier Märsche für Blasorchester op. 69, 1935 / 36, Marsch op. 99, 1943), A. Chačaturjan (<hi rend="italic">2 pochodnych marša</hi> [2 Feldmärsche] 1929 / 30, zwei Stücke über armenische und zwei Stücke über usbekische Themen, 1943) sowie D. Šostakovič (Festmarsch, 1942).</p>
          <p xml:id="p49">In den 1970er Jahren nahm die zivile Blasmusikbewegung in der Sowjetunion an Bedeutung zu und wurde durch zahlreiche Tonträgeraufnahmen auch im Westen bekannt. Diese Orchester waren eine wichtige Ergänzung der mehrheitlich nur 33 Musiker zählenden Militärmusikkorps oder solcher von paramilitärischen Organisationen. Die zivilen Musikkorps etablierten sich in erster Linie an den Musikschulen des Landes oder wurden auf Ebene von Unionsstaaten <cb n="286"/>gebildet (z. B. das Staatliche Blasorchester der RSFSR [Russische Sozialistische Föderative Sowjetrepublik] im Jahre 1970 durch Ivan Petrov [1906-1975], das heute als Staatliches Russisches Blasorchester weiterbesteht). Bei den größeren Kapellen wie auch bei den großen Militärmusikkorps (Repräsentationsmusikkorps in Moskau und solchen auf Ebene von Militärbezirken) sind mittlerweile Saxophone eingeführt, während die Althörner sowie die Tenorhörner III und IV in der Regel entfielen. Zu den herausragenden Komponisten, die im 20. Jh. für Millitärorchester geschrieben haben, gehören Boris Koševnikov (*1906; Sinfonie Nr. 3, <q rend="single">Slawische</q>, 1958), Grigorij Kalinkovič (*1917; Konzert für Blasorchester <q rend="single">Metamorphosen von Šostakovič-Themen</q>) und Georgij Sal’nikov (*1923; Russische Rhapsodie op. 11, 1972, für Klavier und Blasorchester; Improvisation und Serenade für Fagott und Blasorchester, 1975).</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d17" n="7">
          <head n="7">USA</head>
          <p xml:id="p50">Die Gesamtlage für die Militärmusik war in den Vereinigten Staaten um die Jahrhundertwende wenig erfreulich. Mit Ausnahme der bereits 1798 aufgestellten <hi rend="italic">US Marine Band</hi> (Besetzung unter J. Ph. Sousa 1891 / 92: zwei Flöten, je zwei Oboen und Fagotte, 16 Klarinetten, vier Saxophone, vier Kornette, je zwei Trompeten, Flügelhörner und Baritontuben, drei Posaunen, drei Tuben, vier Waldhörner, Pauken und Schlagwerk) waren leistungsstarke Musikkorps nicht vorhanden. Aus der Notwendigkeit heraus, Militärorchester aufzustellen, die in der Lage waren, ihre Teilstreitkraft musikalisch zu repräsentieren, wurde 1922 die <hi rend="italic">US Army Band</hi> aufgestellt, der 1925 die <hi rend="italic">US Navy Band</hi> folgte. 1941 war das Gründungsjahr der <hi rend="italic">Band of the US Army Air Corps.</hi> Sie wurde 1947 zur <hi rend="italic">US Air Force Band</hi>, als die Luftwaffe eine eigene Teilstreitkraft wurde. 1946 errichtete das Heer mit der <hi rend="italic">US Army Field Band</hi> ein weiteres Repräsentationsmusikkorps. Diese Orchester sind als sinfonische Blasorchester konzipiert (so beträgt heute z. B. die Besetzung der <hi rend="italic">United States Air Force Band</hi> durchschnittlich vier Flöten, sechs Oboen und Fagotte, 17 Klarinetten, vier Saxophone, 24 Blechblasinstrumente, Pauken, großes Schlagwerk, Celli, Streichbässe, Harfe und Klavier / Keyboard) und in Washington bzw. der Umgebung stationiert. Außer den genannten Repräsentationsmusikkorps verfügen die amerikanischen Streitkräfte heute über 62 Musikkorps mit einer durchschnittlichen Stärke von 45 Musikern.</p>
          <p xml:id="p51">Im Unterschied zur Militärmusik bestimmten bereits um die Jahrhundertwende und in den Jahrzehnten danach leistungsstarke professionelle zivile Konzertblasorchester das Bild und die Entwicklung der Blasmusik in den USA. Den Grundstein hatte Patrick S. Gilmore (1829-1892) gelegt (s. <ref target="#b240">J. Manfredo 1995</ref>), Sousa leistete gleichfalls mustergültige Arbeit mit seinem Orchester: Der ehemaligen Leiter der <hi rend="italic">US Marine Band</hi> (zwischen 1880-1892) war bestrebt, den Klang weiter zu verfeinern. Auch der Wegfall bestimmter Instrumente in seinem Orchester (Es-Klarinette, Sopransaxophon, Kontrafagott, <hi rend="italic">Es</hi>-Kornett, Flügel- und Tenorhorn) hatte nachhaltigen Einfluß auf amerikanische Instrumentationspraktiken (s. ebd.). Der dritte große Pionier des amerikanischen Konzertblasorchesters war Edwin Franko Goldman (1878-1956). Goldman regte viele Komponisten an, für das sinfonische Blasorchester zu komponieren (z. B. O. Respighi) und führte eine große Anzahl von Werken erstmals auf (u. a. die <hi rend="italic">Suite française</hi> von D. Milhaud im Jahre 1945). Goldman erkannte darüber hinaus das Erfordernis einer geeigneten Standesvereinigung und war bei der Gründung der <hi rend="italic">American Bandmasters Association</hi> (1930) die treibende Kraft und wurde ihr erster Präsident.</p>
          <p xml:id="p52">In der ersten Hälfte des Jahrhunderts spielten Komponisten noch eine führende Rolle, die aus Europa in die USA gekommen waren wie P. A. Grainger (<hi rend="italic">Lincolnshire Posy</hi>, 1937) oder J. Weinberger (<hi rend="italic">Prelude to a Festival</hi>, 1941). Komponisten, die aufgrund der politischen Verhältnisse aus Europa in die USA emigriert waren, schufen dort Kompositionen von epochaler Bedeutung wie A. Schönberg (<hi rend="italic">Theme and Variations</hi> op. <cb n="287"/>43 a, 1943), Milhaud (<hi rend="italic">Suite française</hi>, 1944) und P. Hindemith (Symphony in B Flat, 1951, komponiert für die <hi rend="italic">US Army Band</hi>). Etwa ab 1950 bestimmten folgende Komponisten die weitere Entfaltung des amerikanischen Blasorchesters: E. Toch (<hi rend="italic">Sinfonietta</hi> op. 97, 1961), H. Hanson (<hi rend="italic">Laude</hi>, 1976), A. Copland (<hi rend="italic">Emblems</hi>, 1963), E. Křenek (<hi rend="italic">Dream Sequences</hi> op. 244, 1975), W. H. Schuman (<hi rend="italic">George Washington Bridge</hi>, 1950), A. S. Hovhaness (Symphonie Nr. 20 <hi rend="italic">Three Journeys to a Holy Mountain</hi>, op. 223, 1968), M. Gould (<hi rend="italic">Jericho</hi>, 1941), V. Persichetti (Symphony for Band No. 6, op. 56, 1956), K. Husa (<hi rend="italic">Music for Prague 1968</hi>, 1969), Robert Kurka (1922-1957; <hi rend="italic">The Good Soldier Schwejk</hi>, 1956-58). Als Auftragskompositionen für die großen Militärmusikkorps entstanden in jüngerer Zeit die <hi rend="italic">Celebration Overture</hi> (1955) von P. Creston, die <hi rend="italic">Symphony</hi> Nr. 3 (1983) von Alfred Reed (*1921), <hi rend="italic">Dawn’s Early Light</hi> (1987) von Warren Benson (*1924), <hi rend="italic">On Winged Flight</hi> (1989) von G. Schuller, <hi rend="italic">Sea Songs</hi> (1980) von Thomas Knox (*1937), <hi rend="italic">Lonely Beach</hi> (1992) von James Barnes (*1949) und <hi rend="italic">Elegy</hi> (1989) von Mark Camphouse (*1954).</p>
        </div>
        <div type="section" xml:id="d18" n="8">
          <head n="8">Japan</head>
          <p xml:id="p53">Die Entwicklung der japanischen Militärmusik verläuft über weite Strecken parallel zur Öffnung des Landes seit der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts. Das erste Heeresmusikkorps wurde 1869 aufgestellt und der Brite John William Fenton mit der Leitung beauftragt. 1871 wurde die Kapelle auf Heer und Marine aufgeteilt: Fenton verblieb nun bei der Marine, während für das Heer ab 1872 Sergent-Major Gustave-Charles Dagron verpflichtet wurde. Nachfolger von Fenton wurde im Jahre 1877 der deutsche Marinemusiker Franz Eckert (1856-1916), der auch die heute gültige Blasmusikfassung der japanischen Nationalhymne <hi rend="italic">Kimigayo</hi> von Hiromori Hayashi schuf. Die damals begründete deutsche bzw. französische Tradition in der japanischen Militärmusik fand ihren Niederschlag in der Verpflichtung von deutschen Fachkräften bis zum Jahre 1945 und die Entsendung von Studenten zur Hochschule für Musik nach Berlin sowie nach Frankreich.</p>
          <p xml:id="p54">Bis zum Jahre 1912 hatte die japanische Militärmusik einen Umfang von sechs Musikkorps beim Heer und zehn bei der Marine erreicht. Aus Kostengründen wurde 1923 die japanische Heeresmusik mit Ausnahme der Militärmusikschule in Toyama abgeschafft. Die entlassenen Militärmusiker drängten vielfach in zivile Verwendungen und sorgten so für eine Hebung der Leistungsfähigkeit dieser semiprofessionellen bzw. Amateurkapellen. Bereits ein Jahr später wurde diese Maßnahme rückgängig gemacht, so daß im Jahre 1930 die japanischen Heeresmusikkorps eine durchschnittliche Stärke von 25 bis 50 Musikern hatten, die der Marine dagegen zwischen 32 und 44 Musikern zählten. Bei Ausbruch des Zweiten Weltkrieges umfaßte die Heeresmusik neben der Militärmusikschule in Toyama 16 Feldmusikkorps, die Marine verfügte über 10 Flotten-, 4 Marine- sowie das Stabsmusikkorps in Tokio. Bei Kriegsende war Toyama die einzige Musikeinrichtung des Heeres mit 210 Musikern, das Stabsmusikkorps der Marine in Tokio umfaßte 70 Musiker.</p>
          <p xml:id="p55">Bis zum Ende des Zweiten Weltkrieges war das Repertoire japanischer Musikkorps auf Dienstmusik ausgerichtet mit dem üblichen Anteil an unterhaltender Literatur für Militär und Bevölkerung (u. a. Satoru Onuma [1889-1944], Vorspiel zum Überbringen der Glückwünsche, 1924; Kosaku Yamada, Vorspiel und Marsch für das Neue Jahr <q rend="single">Land der aufgehenden Sonne</q>, 1932). Wesentliche Fremdeinflüsse waren nicht gegeben. Nach der Kapitulation Japans blieb das ehemalige Tokioter Stabsmusikkorps der Marine unter Leitung von Seigo Naito zwischen 1945 und 1949 bestehen. Danach verteilten sich die Musiker auf die uniformierten Kapellen des Landes und die zunehmende Zahl von Schulorchestern. Diese Anregung für die zivile Blasmusikbewegung führte zu einer deutlichen Leistungssteigerung, die ihren sichtbaren Niederschlag fand in der Einführung des <hi rend="italic">All Japan Amateur Band Contests</hi> (1956) und der Gründung der <hi rend="italic">Japan Band Directors</hi>’ <hi rend="italic">Association</hi> (1967).</p>
          <p xml:id="p56"><cb n="288"/>Die Repräsentationsmusikkorps der japanischen Teilstreitkräfte wurden 1951 (Stabsmusikkorps des Heeres und der Marine, beide in Tokio) sowie 1961 (Stabsmusikkorps der Luftwaffe in Hamamatsu) wiedererrichtet. Sie sind instrumental als Konzertblasorchester nach amerikanischem Vorbild zusammengesetzt. In der Zeit nach dem Zweiten Weltkrieg setzte ein grundsätzlicher Wandel im Repertoire der japanischen Blasorchester ein. Es entwickelte sich zunächst eine sinfonische und unterhaltende Literatur, die maßgeblich am amerikanischen Vorbild ausgerichtet war. Ab etwa 1970 wurden vermehrt japanische Themen wieder aufgegriffen oder traditionelles Musikgut verarbeitet. Als Komponisten sind international hervorgetreten Masuro Kawasaki (*1924; <hi rend="italic">Warabe-uta</hi>, 1969), Toshiro Mayazumi (*1929; <hi rend="italic">Music with Sculpture</hi>, 1979), Bin Kaneda (*1935; <hi rend="italic">Symphonic Ondo for Band</hi>, 1984), Genba Fujita (*1937; <hi rend="italic">Lamentations of Archangel Michael</hi>, 1978) sowie Naohiro Iwai (*1923; <hi rend="italic">Motokaga and Kiba</hi>, 1975); letzterer übt heute auch auf die unterhaltende Blasmusik in Europa einen nicht unerheblichen Einfluß aus.</p>
          <div type="authors" xml:id="d19">
            <docAuthor><persName><forename>werner</forename> <surname>probst</surname></persName></docAuthor>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="ography" xml:id="d20">
        <head>literatur <note>(Auswahl), auch in <ref target="mgg15137">Battaglia</ref>, <ref target="mgg15166">Blasorchester</ref>, <ref target="mgg15462">Harmoniemusik</ref>, <ref target="mgg15525">Janitscharenmusik</ref>, <ref target="mgg15688">Marsch</ref></note></head>
         <list>
	    <item><bibl xml:id="b1"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <surname>Virdung</surname></author>, <title>Musica getutscht</title>, <pubPlace>Basel</pubPlace> <date>1511</date>, <bibl xml:id="b2"><edition>Repr.</edition> Kassel <pubPlace>u. a.</pubPlace> <date>1970</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b3"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Fronsperger</surname></author>, <title>Fünff Bücher Von Kriegs Regiment und Ordnung</title>, <pubPlace>Ffm.</pubPlace> <date>1555</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b4"><author><forename><abbr>Th.</abbr></forename> <surname>Arbeau</surname></author> (= <series><title subtype="secondary">Jean Tabourot</title></series>), <title>Orchésographie</title>, <pubPlace>Langres</pubPlace> <date>1588</date>, <bibl xml:id="b6"><edition>Neudr.</edition> <pubPlace>Bologna</pubPlace> <date>1969</date> und <pubPlace>Genf</pubPlace> <date>1972</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b7"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Fronsperger</surname></author>, <title>Kriegsbuch</title>, <pubPlace>Ffm.</pubPlace> <date>1596</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b8"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Barret</surname></author>, <title>The Theorike and Practike of Moderne Warres</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1598</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b9"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Dilich</surname></author>, <title>Kriegsbuch</title>, <biblScope unit="vol">2 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Kassel</pubPlace> <date>1607</date>, <bibl xml:id="b10"><edition>Neudr.</edition> <pubPlace>Magstadt</pubPlace> <date>1967</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b11"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Hentzschel</surname></author>, <title>Oratorischer Hall und Schall</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1620</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b12"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Pistofilo</surname></author>, <title>Il torneo</title>, <pubPlace>Bologna</pubPlace> <date>1621</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b13"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Markham</surname></author>, <title>Five Decades and Epistles of Warre</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1622</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b14"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <nameLink>von</nameLink> <surname>Fleming</surname></author>, <title>Der vollkommene Teutsche Soldat</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1726</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b15">[<author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <nameLink>von</nameLink> <surname>Steuben</surname></author>], <title>Regulations for the Order and Discipline of the Troops of the United States</title>, <pubPlace>Philadelphia / Pa.</pubPlace> <date>1779</date>, <bibl xml:id="b16"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1966</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b17"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Altenburg</surname></author>, <title>Versuch einer Anleitung zur heroisch-musikalischen Trompeter- und Pauker-Kunst</title>, <pubPlace>Halle</pubPlace> <date>1795</date>; <bibl xml:id="b18"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>Adm.</pubPlace> <date>1966</date> und <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1972</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b19"><author><forename><abbr>Joh.</abbr></forename> <forename><abbr>Chr.</abbr></forename> <surname>Hinrichs</surname></author>, <title>Entstehung, Fortgang und Jetzige Beschaffenheit der Russischen Jagdmusik</title>, <pubPlace>St. Petersburg</pubPlace> <date>1796</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b20"><author><forename><abbr>T.</abbr></forename> <surname>Olmsted</surname></author>, <title>Martial Music. A Collection of Marches, Harmonized for Field Bands</title>, <pubPlace>Albany / N.Y.</pubPlace> <date>1807</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b21"><title>National Martial Music and Songs</title>, <pubPlace>Philadelphia / Pa.</pubPlace> <date>1809</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b22"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Hazeltine jun.</surname></author>, <title>Instructor in Martial Musick. Containing Rules and Directions for the Drum and Fife</title>, <pubPlace>Exeter / N.H.</pubPlace> <date>1810</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b23"><author><forename><abbr>Ch.</abbr></forename> <surname>Robbins</surname></author>, <title>The Drum and Fife Instructor</title>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1812</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b24"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Robinson</surname></author>, <title>Massachusetts Collection of Martial Music</title>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1820</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b25"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Sundelin</surname></author>, <title>Die Instrumentierung für sämmtliche Militär-Musik-Chöre</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1828</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b26"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Kastner</surname></author>, <title>Manuel général de musique militaire</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1848</date>, <bibl xml:id="b27"><edition>Neudr.</edition> <pubPlace>Genf</pubPlace> <date>1973</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b28"><author><forename><abbr>Th.</abbr></forename> <surname>Rode</surname></author>, <title>Zur Gesch. der königl. preussischen Infanterie- und Jägermusik</title>, in: <title rend="roman">NZfM</title> <biblScope unit="vol">19</biblScope>, <date>1858</date>, <biblScope unit="pp">149-151</biblScope>, <biblScope unit="pp">161-163</biblScope> und <biblScope unit="pp">173-176</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b29"><author>Ders.</author>, <title>Zur Gesch. der königl. preussischen Infanterie-, Jäger- und Cavalleriemusik</title>, in: <title rend="roman">Neue Berliner-Musikzeitung</title> <biblScope unit="vol">14</biblScope>, <date>1860</date>, <biblScope unit="issue">H. 6</biblScope> / <biblScope unit="issue">7</biblScope>, <biblScope unit="pp">41-43</biblScope> und <biblScope unit="pp">49-51</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b30"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Streck</surname></author>, <title>Kurzgefaßte practische Anleitung zur Militär Musik</title>, <pubPlace>Mn.</pubPlace> <date>1861</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b31"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Krakamp</surname></author>, <title>Progetto per la riorganizzazione delle musichi militari del regno d’Italia</title>, <pubPlace>Neapel</pubPlace> <date>1863</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b32"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Hanslick</surname></author>, <title>Oesterreich. Militärmusik</title>, in: <author rend="roman">Ders.</author>, <title>Aus dem Conzertsaal</title>, <pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1870</date>, <biblScope unit="pp">52-58</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b33"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Kastner</surname></author>, <title>Cours d’instrumentation</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> 1873</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b34"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Carini</surname></author>, <title>Musiche reggimentali. Progetto di riorganizzazione</title>, <pubPlace>Messina</pubPlace> <date>1875</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b35"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Kalkbrenner</surname></author>, <title>Wilhelm Wieprecht, sein Leben und Wirken</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1882</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b36"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Cortesi</surname></author>, <title>Le musiche militari</title>, <pubPlace>Rom</pubPlace> <date>1883</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b37"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Saro</surname></author>, <title>Instrumentations-Lehre für Militair-Musik</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1883</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b38"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Kalkbrenner</surname></author>, <title>Die Organisation der Militärmusikchöre aller Länder</title>, <pubPlace>Hannover</pubPlace> <date>1884</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b39"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Wieprecht</surname></author>, <title>Die Militair-Musik und die militair-musikalische Organisation eines Kriegsheeres</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1885</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b40"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Thouret</surname></author>, <title>Zur Gesch. der preußischen Militärmusik von 1815-1866</title>, in: <title rend="roman">Allgemeine Konservative Monatsschr. für das christl. Deutschland</title> <biblScope unit="vol">44</biblScope>, <date>1888</date>, <biblScope unit="pp">946-961</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b41"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Neukomm</surname></author>, <title>Histoire de la musique militaire</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1889</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b42"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Eichborn</surname></author>, <title>Studien zur Gesch. der Militärmusik</title>, in: <title rend="roman">MfM</title> <biblScope unit="vol">24</biblScope>, <date>1892</date>, <biblScope unit="pp">93-118</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b43"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Rauscher</surname></author>, <title>Music on the March, 1862-65, with the Army of the Potomac</title>, <pubPlace>Philadelphia / Pa.</pubPlace> <date>1892</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b44"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Thouret</surname></author>, <title>Führer durch die Fachausstellung der dt. Militärmusik</title>, <pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1892</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b45"><author><forename><abbr>O.</abbr></forename> <surname>Comettant</surname></author>, <title>La Musique de la Garde Republicaine</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1894</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b46"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Kappey</surname></author>, <title>Military Music. A History of Wind-Instrumental Bands</title>, <pubPlace>L. / N.Y.</pubPlace> <date>1894</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b47"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Vessella</surname></author>, <title>Di un più razionale ordinamento delle musiche militari italiane</title>, <pubPlace>Rom</pubPlace> <date>1894</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b48"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Thouret</surname></author>, <title>Katalog der Musiksammlung auf der Königl. Hausbibl. im Schlosse zu Berlin</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1895</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b49"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Dolleczek</surname></author>, <title>Entwicklung der militärischen Musik im österr. Heere</title>, in: <title rend="roman">Monographie der k. u. k. österr.-ungar. blanken und Handfeuerwaffen</title>, <pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1896</date>, <bibl xml:id="b50"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>Graz</pubPlace> <date>1970</date>, <biblScope unit="pp">126-144</biblScope></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b51"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <forename><abbr>Ch.</abbr></forename> <surname>Griffiths</surname></author>, <title>The Military Band</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>[1896]</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b52"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Kalkbrenner</surname></author>, <title>Die Königl.-Preußischen Armeemärsche</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1896</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b53"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Parés</surname></author>, <title>Traité d’instrumentation et d’orchestration à l’usage des musiques militaires, d’harmonies et de fanfares</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1898</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b54"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Rott</surname></author>, <title>Der Dienst im Heer <cb n="289"/>als Militärmusiker</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1898</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b55"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Buhle</surname></author>, <title>Die musikalischen Instr. in den Miniaturen des frühen MA.</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1903</date>, <bibl xml:id="b56"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>Wbdn.</pubPlace> <date>1972</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b57"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <forename><abbr>N.</abbr></forename> <surname>Zubov</surname></author>, <title>O polozženii voennoj muzyki v Rossii</title> [Zum Stand der Militärmusik in Rußland], <pubPlace>St. Petersburg</pubPlace> <date>1903</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b58"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Farmer</surname></author>, <title>Memoirs of the Royal Artillery Band. Its Origin, History, and Progress</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1904</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b59"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Wasserfuhr</surname></author>, <title>Die Zukunft der dt. Militärmusik und der Militär-Kapellmeister</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1905</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b60"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Behn</surname></author>, <title>Die Musik im römischen Heere</title>, in: <title rend="roman">Mainzer Zeitschrift</title> <biblScope unit="vol">7</biblScope>, <date>1912</date>, <biblScope unit="pp">36-47</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b61"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Farmer</surname></author>, <title>The Rise and Development of Military Music</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1912</date>, <bibl xml:id="b62"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1970</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b63"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Miller</surname></author>, <title>The Military Band</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1912</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b64"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Mackenzie-Rogan</surname></author>, <title>Regimental Bands – Their History and Role of Usefulness</title>, in: <title rend="roman">MT</title> <biblScope unit="vol">44</biblScope>, <date>1913</date>, <biblScope unit="issue">Nr. 839</biblScope>, <biblScope unit="pp">28-30</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b65"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>De Lafont</surname></author>, <title>Historique des Musiques militaires</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1914</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b66"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Müller</surname></author>, <title>Zur Verwendung der Musik im römischen Heere</title>, in: <title rend="roman">Philologus</title> <biblScope unit="vol">73</biblScope>, <date>1914 / 16</date>, <biblScope unit="pp">154-156</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b67"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Pfannenstil</surname></author>, <title>Die Erhaltung der Militärkapellen – eine Kulturfrage</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1914</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b68"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Brenet</surname></author> [= M. Bobillier], <title>La Musique militaire</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1917</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b69"><editor subtype="primary"><forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Hirschberg</surname></editor> (Hrsg.), <title>Die Kriegsmusik der dt. Klassiker und Romantiker</title>, <pubPlace>Bln.-Lichterfelde</pubPlace> <date>1919</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b70"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Sachs</surname></author>, <title>Hdb. der Musikinstrumentenkunde</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1920</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b71"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Seton</surname></author>, <title>The Pipes of War</title>, <pubPlace>Glasgow</pubPlace> <date>1920</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b72"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Bücken</surname></author>, <title>Der heroische Stil in der Oper</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1924</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b73"><author><forename><abbr>I.</abbr></forename> <forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Scobie</surname></author>, <title>Pipers and Pipe Music in a Highland Regiment</title>, <pubPlace>Dingwall</pubPlace> <date>1924</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b74"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Chop</surname></author>, <title>Gesch. der dt. Militärmusik</title>, <pubPlace>Hannover</pubPlace> <date>1926</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b75"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Mackenzie-Rogan</surname></author>, <title>Fifty Years of Army Music</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1926</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b76"><author><forename><abbr>Ch.</abbr></forename> <surname>Malcolm</surname></author>, <title>The Pipers in Peace and War</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1927</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b77"><editor subtype="primary"><forename><abbr>A.</abbr></forename> <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Zealley</surname></editor> / <editor><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>O.</abbr></forename> <surname>Hume</surname></editor> (Hrsg.), <title>Famous Bands of the British Empire</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1927</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b78"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>Ph.</abbr></forename> <surname>Sousa</surname></author>, <title>Marching Along</title>, <pubPlace>Boston</pubPlace> <date>1928</date>; rev. hrsg. von <editor><forename><abbr>P.</abbr></forename> <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Bierley</surname></editor>, <pubPlace>Westerville / O.</pubPlace> <date>1994</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b79"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Bandt</surname></author>, <title>Die ehemalige Hoboistenschule im Kgl. Potsdamschen Militärwaisenhause</title>, in: <title rend="roman">Dt. Militär-Musiker-Zeitung</title> <biblScope unit="vol">51</biblScope>, <date>1929</date> (<biblScope unit="issue">Nr. 49</biblScope>), <biblScope unit="pp">425-427</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b80"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Kandler</surname></author>, <title>Die kulturelle Bedeutung der dt. Militärmusik</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1931</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b81"><author><forename><abbr>Ch.</abbr></forename> <surname>Hoby</surname></author>, <title>Military Band Instrumentation</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1936</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b82"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Preite</surname></author>, <title>Instrumentazione per banda</title>, <pubPlace>Mld.</pubPlace> <date>1936</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b83"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Reschke</surname></author>, <title>Studie zur Gesch. der brandenburgisch-preußischen Heeresmusik</title>, Diss. <orgName type="uni">Bln.</orgName> <date>1936</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b84"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Schünemann</surname></author>, <title>Trompetenfanfaren, Sonaten und Feldstücke</title>, in: <title rend="roman">RD</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope>, <pubPlace>Kassel</pubPlace> <date>1936</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b85"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Degele</surname></author>, <title>Die Militärmusik, ihr Werden und Wesen und ihre kulturelle und nationale Bedeutung</title>, <pubPlace>Wlfb.</pubPlace> <date>1937</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b86"><author><forename><abbr>Ch.</abbr></forename> <surname>Ffoulkes</surname></author>, <title>Notes on Early Military Bands</title>, in: <title rend="roman">Journal of the Society for Army Historical Research</title> <biblScope unit="vol">17</biblScope>, <date>1938</date>, <biblScope unit="pp">188-200</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b87"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <forename><abbr>R.</abbr></forename> <nameLink>von</nameLink> <surname>Komorzynski</surname></author>, <title>Die Trompete als Signalinstr. im altägyptischen Heer</title>, in: <title rend="roman">Archiv für ägyptische Archäologie</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope>, <date>1938</date>, <biblScope unit="pp">155-157</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b88"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Panoff</surname></author>, <title>Militärmusik in Gesch. und Gegenwart</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1938</date>, <edition rend="sup">2</edition><date>1944</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b89"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Palecziska</surname></author>, <title>Die Entwicklung der altösterr. Militärmusikkapellen</title>, Diss. <orgName type="uni">Wien</orgName> <date>1939</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b90"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Farmer</surname></author>, <title>Oriental Influences on Occidental Military Music</title>, in: <title rend="roman">Islam Culture</title> <biblScope unit="vol">15</biblScope>, <date>1941</date>, <biblScope unit="pp">235-242</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b91"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Mayerwieser</surname></author>, <title>Die Banda kommt</title>, <pubPlace>St. Pölten</pubPlace> <date>1944</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b92"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <forename><abbr>C.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>White</surname></author>, <title>History of Military Music in America</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1944</date>, <bibl xml:id="b93"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1957</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b94"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Adkins</surname></author>, <title>Treatise on the Military Band</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1945</date>, <edition rend="sup">2</edition><date>1958</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b95"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Farmer</surname></author>, <title>Military Music</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1950</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b96"><author>Ders.</author>, <title>Handel’s Kettledrums and Other Papers on Military Music</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1950</date>, <edition rend="sup">2</edition><date>1960</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b97"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Giampieri</surname></author>, <title>Vessella. Studi di strumentazione per banda</title>, <pubPlace>Mld.</pubPlace> <date>1954</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b98"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Titcomb</surname></author>, <title>Baroque Court and Military Trumpets and Kettledrums: Technique and Music</title>, in: <title rend="roman">GSJ</title> <biblScope unit="vol">9</biblScope>, <date>1956</date>, <biblScope unit="pp">56-81</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b99"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Einstein</surname></author>, <title>Das Militärische bei Beethoven</title>, in: <editor>Ders.</editor> (Hrsg.), <title rend="roman">Von Schütz bis Hindemith</title>, <pubPlace>Stg.</pubPlace> <date>1957</date>, <biblScope unit="pp">77-83</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b100"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Ingalls</surname></author>, <title>Francis Scala. Leader of the Marine Band from 1855-1871</title>, Diss. <orgName type="uni">The Catholic Univ. of America</orgName>, <pubPlace>Wash. / D.C.</pubPlace> <date>1957</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b101"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Kandler</surname></author>, <title>Militärmusik heute. Der Standort der dt. Militärmusik in hist. und systematischer Betrachtung</title>, in: <title rend="roman">Soldat im Volk</title>, <date>1957</date>, <biblScope unit="issue">H. 6</biblScope>, <biblScope unit="issue">6</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b102"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Müller</surname></author>, <title>Zu neuer, sozialistischer Militärmusik</title>, in: <title rend="roman">MuG</title> <biblScope unit="vol">8</biblScope>, <date>1958</date>, <biblScope unit="pp">22-24</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b103"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Binns</surname></author>, <title>A Hundred Years of Military Music</title>, <pubPlace>Gillingham</pubPlace> <date>1959</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b104"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Thomas</surname></author>, <title>Heinrich August Neithardt</title>, Diss. <orgName type="uni">Bln.</orgName> <date>1959</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b105"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Sanal</surname></author>, <title>Mehter Musikisi</title>, <pubPlace>Istanbul</pubPlace> <date>1964</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b106"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <forename><abbr>V.</abbr></forename> <surname>Anderson</surname></author>, <title>American Music During the War for Independence 1775-1783</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Michigan</orgName>, <pubPlace>Ann Arbor / Mich.</pubPlace> <date>1965</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b107"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Heyde</surname></author>, <title>Trompete und Trompetenblasen im europäischen MA.</title>, Diss. <orgName type="uni">Lpz.</orgName> <date>1965</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b108"><author><forename><abbr>K.</abbr></forename> <surname>Bernard</surname></author>, <title>Lincoln and the Music of the Civil War</title>, <pubPlace>Caldwell / Id.</pubPlace> <date>1966</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b109"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Carroll</surname></author>, <title>The Band of Musick of the Second Virginia Regiment 1779-1783</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">2</biblScope>, <date>1966</date>, <biblScope unit="pp">16-18</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b110"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Derbridge</surname></author>, <title>A History of Drums and Fifes 1650-1700</title>, in: <title rend="roman">Journal of the Society for Army Historical Research</title> <biblScope unit="vol">44</biblScope>, <date>1966</date>, <biblScope unit="pp">50-55</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b111"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Lord</surname></author> / <author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Wise</surname></author>, <title>Bands and Drummer Boys of the Civil War</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1966</date>, <bibl xml:id="b112"><edition>Nachdr.</edition> <date>1979</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b113"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Toeche-Mittler</surname></author>, <title>Armeemärsche</title>, <biblScope unit="vol">3 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Neckargemünd</pubPlace> <date>1966</date>, <edition rend="sup">2</edition><date>1971</date>, <date>1971</date>, <date>1975</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b114"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Wiggins</surname></author>, <title>Editions for Modern Band of Selected Works from Early Nineteenth Century English Military Band Music</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Southern California</orgName>, <pubPlace>Los Angeles / Cal.</pubPlace> <date>1966</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b115"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <nameLink>van</nameLink> <surname>Yperen</surname></author>, <title>De Nederlandse militaire muziek</title>, <pubPlace>Bussum</pubPlace> <date>1966</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b116"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Brice</surname></author>, <title>Stonewall Brigade Band</title>, <pubPlace>Verona</pubPlace> / <pubPlace>Va.</pubPlace> <date>1967</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b117"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Fennell</surname></author>, <title>The Civil War. Its Music and Its Sounds</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1968</date>, <biblScope unit="issue">H. 2</biblScope>, <biblScope unit="pp">36-44</biblScope> und <biblScope unit="vol">5</biblScope>, <date>1968</date>, <biblScope unit="issue">H. 1</biblScope>, <biblScope unit="pp">8-14</biblScope> sowie <biblScope unit="vol">6</biblScope>, <date>1969</date>, <biblScope unit="issue">H. 1</biblScope>, <biblScope unit="pp">46-58</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b118"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Honig</surname></author>, <title>Die Musik kommt. Notizen zur Militär-Musikgeschichte</title>, in: <title rend="roman">NZfM</title> <biblScope unit="vol">129</biblScope>, <date>1968</date>, <biblScope unit="pp">222-230</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b119"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Schneider</surname></author>, <title>Das Buch vom Soldaten</title>, <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> / <pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1968</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b120"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Camus</surname></author>, <title>The Military Band in the United States Army Prior to 1834</title>, Diss. <orgName type="uni">New York</orgName> Univ., <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1969</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b121"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Dondeyne</surname> / <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Robert</surname></author>, <title>Nouveau traite d’orchestration a l’usage des harmonies, fanfares et musique militaires</title>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1969</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b122"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Eckhardt</surname></author>, <title>Die Militärmusik in der Reichswehr</title>, in: <title rend="roman">Wehrwiss. Rundschau</title> <biblScope unit="vol">19</biblScope>, <date>1969</date>, <biblScope unit="issue">H. 1</biblScope>, <biblScope unit="pp">41-56</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b123"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Jaeger</surname></author>, <title>Bands of the Household Brigade</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">5</biblScope>, <date>1969</date>, <biblScope unit="issue">H. 2</biblScope>, <biblScope unit="pp">11-14</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b124"><author><forename><abbr>K.</abbr></forename> <forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Carpenter</surname></author>, <title>A History of the United States Marine Band</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Iowa</orgName>, <pubPlace>Iowa City / Ia.</pubPlace> <date>1970</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b125"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <cb n="290"/><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>McCormick</surname></author>, <title>A History of the United States Army Band to 1946</title>, Diss. <orgName type="uni">Northwestern Univ.</orgName>, <pubPlace>Evanston / Il.</pubPlace> <date>1970</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b126"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Winstock</surname></author>, <title>Songs and Music of the Redcoats. A History of the British Army 1642-1902</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1970</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b127"><author><forename><abbr>K.</abbr></forename> <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Olson</surname></author>, <title>Yankee Bands of the Civil War</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Minnesota</orgName>, <pubPlace>Minneapolis / Minn.</pubPlace> <date>1971</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b128"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Steinquest</surname></author>, <title>Royal Prussian Wind-Band Music 1740-1797</title>, Diss. <orgName type="uni">George Peabody College for Teachers</orgName>, <date>1971</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b129"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename>Fernandez</forename> <nameLink>de</nameLink> <surname>Latorre</surname></author>, <title>Antología de la música militar de España</title>, <pubPlace>Madrid</pubPlace> <date>1972</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b130"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Patrick</surname></author>, <title>History of the Regimental Bands of Minnesota during the Civil War</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of North Dakota</orgName>, <pubPlace>Grand Forks / N.D.</pubPlace> <date>1972</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b131"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Walser</surname></author>, <title>Römische und gallische Militärmusik</title>, in: <title rend="roman">Fs. A. Gering</title>, hrsg. von <editor><forename><abbr>V.</abbr></forename> <surname>Ravizza</surname></editor>, <pubPlace>Bern</pubPlace> / <pubPlace>Stg.</pubPlace> <date>1972</date>, <biblScope unit="pp">231-239</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b132"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Altenburg</surname></author>, <title>Untersuchungen zur Gesch. der Trompete im Zeitalter der Clarinblaskunst (1500-1800)</title>, <biblScope unit="vol">3 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Rgsbg.</pubPlace> <date>1973</date> (= <series><title subtype="secondary">Kölner Beitr. zur Mf.</title> <biblScope unit="vol">75</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b134"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Bufkin</surname></author>, <title>Union Bands of the Civil War (1862-1865). Instrumentation and Score Analysis</title>, Diss. <orgName type="uni">Louisiana State Univ.</orgName>, <pubPlace>Baton Rouge / La.</pubPlace> <date>1973</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b135"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Isherwood</surname></author>, <title>Music in the Service of the King. France in the Seventeenth Century</title>, <pubPlace>Ithaka</pubPlace> / <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1973</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b136"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>LeClair</surname></author>, <title>The Band Music in the Francis Scala Collection. Music Played by the Marine Band at the Time of the Civil War</title>, Diss. <orgName type="uni">The Catholic Univ. of America</orgName>, <pubPlace>Wash. / D.C.</pubPlace> <date>1973</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b137"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Sandman</surname></author>, <title>Wind Band Music under Louis XIV. The Philidor Collection, Music for the Military and the Court</title>, Diss. <orgName type="uni">Stanford Univ.</orgName>, <pubPlace>Stanford / Cal.</pubPlace> <date>1974</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b138"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Bunge</surname></author>, <title>Musik in der Waffen-SS</title>, <pubPlace>Osnabrück</pubPlace> <date>1975</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b139"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></author>, <title>Tongemälde und Schlachtenmusiken. Ein militärmusikalisches Genre des 19. Jh.</title>, in: <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname> / <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></editor> (Hrsg.), <meeting>Kgr.Ber. Graz <date>1974</date></meeting>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1976</date>, <biblScope unit="pp">273-290</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b141"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Camus</surname></author>, <title>Military Music of the American Revolution</title>, <pubPlace>Chapel Hill / N.C.</pubPlace> <date>1976</date>, <bibl xml:id="b142"><edition>Nachdr.</edition> <pubPlace>Westerville / O.</pubPlace> <date>1992</date></bibl></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b143"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Imrie</surname></author>, <title>The Military Band in South Africa</title>, <pubPlace>Pretoria</pubPlace> <date>1976</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b144"><author><forename><abbr>Chr.-H.</abbr></forename> <surname>Mahling</surname></author>, <title>Die Rolle der Blasmusik im Saarländischen Industriegebiet im 19. und frühen 20. Jh.</title>, in: <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname> / <forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></editor> (Hrsg.), <meeting>Kgr.Ber. Graz <date>1974</date></meeting>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1976</date>, <biblScope unit="pp">109-125</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b146"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Marten</surname></author>, <title>Die Musik der Spielleute des altpreußischen Heeres</title>, Osnabrück 1976</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b147"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Rameis</surname></author>, <title>Die österr. Militärmusik von ihren Anfängen bis zum Jahre 1918. Ergänzt und bearb. von Eugen Brixel</title>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1976</date>, <edition rend="sup">2</edition><date>1978</date> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">2</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b149"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Staehelin</surname></author>, <title>Notierte Militärmusik des 16. Jh. Unbekannte Quellenzeugnisse</title>, in: <title rend="roman">Neue Zürcher Zeitung</title>, <biblScope unit="vol">30</biblScope>. <date>Juli 1976</date>, <biblScope unit="vol">28</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b150"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Caba</surname></author>, <title>United Stataes Military Drums 1845-1865; a Pictorial Survey</title>, <pubPlace>Harrisburg / Pa.</pubPlace> <date>1977</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b151"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Harris</surname></author>, <title>The Organizational and Unit History of the 399th Army Band</title>, Diss. <orgName type="uni">Northeast Missouri State Univ.</orgName>, <pubPlace>Kirksville / Mo.</pubPlace> <date>1977</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b152"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Eckhardt</surname></author>, <title>Zivil- und Militärmusiker im Wilhelminischen Reich</title>, <pubPlace>Rgsbg.</pubPlace> <date>1978</date> (= <series><title subtype="secondary">Stud. zur Mg. des 19. Jh.</title> <biblScope unit="vol">49</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b154"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Jones</surname></author>, <title>The Black Man in Military Music of the United States Army</title>, <pubPlace>Jackson / Miss.</pubPlace> <date>[1978]</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b155"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Iwanow</surname></author>, <title>Die Militärorch. in Bulgarien</title>, <pubPlace>Sofia</pubPlace> <date>1979</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b156"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Stockmann</surname></author>, <title>Funktion und Bedeutung von Trommeln und Pfeifen im dt. Bauernkrieg 1525 / 26</title>, in: <title rend="roman">BzMw</title> <biblScope unit="vol">21</biblScope>, <date>1979</date>, <biblScope unit="pp">105-124</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b157"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <surname>Strand</surname></author>, <title>Militärmusikern i svenskt musikliv</title>, Diss. <orgName type="uni">Stockholm</orgName> <date>1979</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b158"><author><forename><abbr>S.</abbr></forename> <surname>Žak</surname></author>, <title>Musik als <q>Ehr und Zier</q> im mittelalterlichen Reich. Stud. zur Musik im höfischen Leben, Recht und Zeremoniell</title>, <pubPlace>Neuss</pubPlace> <date>1979</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b159"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Baines</surname></author> / <author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Farmer</surname></author>, Art. <title>Drum-Major</title>, in: <title rend="roman">NGroveD</title></bibl></item>
         	<item><bibl xml:id="b160"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Camus</surname></author>, <title>Military Music of Colonial Boston</title>, in: <title rend="roman">Music in Colonial Massachusetts 1630-1820</title>, <biblScope unit="vol">Bd. 1:</biblScope> Music in Public Places, <pubPlace>Boston</pubPlace> <date>1980</date>, <biblScope unit="pp">75-103</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Publications of the Colonial Society of Massachusetts</title> <biblScope unit="vol">53</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b162"><author>Ders.</author>, <title>The Golden Age of Bands: A Second Look</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">15</biblScope>, <date>1980</date>, <biblScope unit="issue">H. 2</biblScope>, <biblScope unit="pp">1-9</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b163"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Croft-Murray</surname></author>, <title>The Wind-Band in England 1540-1840</title>, in: <title rend="roman">Music and Civilisation</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1980</date>, <biblScope unit="pp">135-189</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">The British Museum Yearbook</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b165"><author><forename><abbr>Ch.</abbr></forename> <surname>Hind</surname></author> / <author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Baines</surname></author>, Art. <title>Military band</title>, in: <title rend="roman">NGroveD</title></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b166"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Squire</surname></author> / <author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Farmer</surname></author> / <author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Tarr</surname></author>, Art. <title>Military Calls</title>, in: <title rend="roman">NGroveD</title></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b167"><author><forename><abbr>Chr.-H.</abbr></forename> <surname>Mahling</surname></author>, <title>Zum <q rend="single">Musikbetrieb</q> Berlins und seinen Institutionen in der ersten Hälfte des 19. Jh.</title>, in: <editor><forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Dahlhaus</surname></editor> (Hrsg.), <title rend="roman">Stud. zur Musikgesch. Berlins im frühen 19. Jh.</title>, <pubPlace>Rgsbg.</pubPlace> <date>1980</date>, <biblScope unit="pp">27-284</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Stud. zur Mg. des 19. Jh.</title> <biblScope unit="vol">56</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b169"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Michaelson</surname></author>, <title>A History of Bands in Marquette, Michigan 1866-1930</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Florida</orgName>, <pubPlace>Gainesville / Fla.</pubPlace> <date>1981</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b170"><author><forename><abbr>K.</abbr></forename> <surname>Olsen</surname></author>, <title>Music and Musket. Bands and Bandsmen of the American Civil War</title>, <pubPlace>Westport / Conn.</pubPlace> <date>1981</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b171"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Pieters</surname></author>, <title>Van Trompetsignaal tot Muziekkapel. Anderhalve eeuw militaire muziek in Belgie</title>, <pubPlace>Kortrijk</pubPlace> / <pubPlace>Belgien</pubPlace> <date>1981</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b172"><author><forename><abbr>N.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Trubnikov</surname></author>, <title>Voenno-duchovaja muzyka v sisteme idejno- ėstetičeskogo vospitanija sovetskogo voina</title> [Die Militärblasmusik im System der ideellen und ästhetischen Erziehung des Sowjetsoldaten], Diss. <orgName type="uni">M.</orgName> <date>1981 / 82</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b173"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Camus</surname></author>, <title>A Source of Early American Band Music. John Beach’s Selection of Airs, Marches, &amp; c.</title>, in: <title rend="roman">Notes</title> <biblScope unit="vol">38</biblScope>, <date>1981 / 82</date>, <biblScope unit="pp">792-809</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b174"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></author> / <author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Martin</surname></author> / <author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Pils</surname></author>, <title>Das ist Österreichs Militärmusik</title>, <pubPlace>Graz</pubPlace> / <pubPlace>Wien</pubPlace> / <pubPlace>K.</pubPlace> <date>1982</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b175"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Höfele</surname></author>, <title>Materialien und Studien zur Gesch. der Harmoniemusik</title>, Diss. <orgName type="uni">Bonn</orgName> <date>1982</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b176"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Karch</surname></author>, <title>Pest-Buda Katonazenéje 1848 Ban (Katonazenekarok éskarmesterek</title>) (Regimentsmusik und Militärkpm. in Pesth und Ofen im Jahr 1848), <pubPlace>Budapest</pubPlace> <date>1983</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b177"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Rathner</surname></author>, <title>Die bewaffnete Macht Österr.-Ungarns (1618-1918) in ihren Märschen</title>, <biblScope unit="part">5 Tle.</biblScope>, <biblScope unit="vol">1 Erg.Bd.</biblScope>, <pubPlace>Kierspe</pubPlace> <date>1983</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b178"><author><forename><abbr>K.</abbr></forename> <surname>Batz</surname></author>, <title>Militärmusik im bürgerlichen Kulturbetrieb des 19. Jh.</title>, in: <title rend="roman">Musik in Ingolstadt. Zur Gesch. der Musik in Ingolstadt [Ausstellungskatalog]; Separatdr. aus: Sammelblatt des Historischen Vereins Ingolstadt</title> <biblScope unit="vol">93</biblScope>, <date>1984</date>, <biblScope unit="pp">211-222</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b179"><author><forename><abbr>V.</abbr></forename> <surname>Kalisch</surname></author>, <title><q>… die Banda kommt!</q> Einige Überlegungen zur österr. Militärmusik um 1900</title>, in: <title rend="roman">ÖMZ</title> <biblScope unit="vol">39</biblScope>, <date>1984</date>, <biblScope unit="pp">586-591</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b180"><author><forename><abbr>Z.</abbr></forename> <surname>Barczy</surname></author> / <author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Karch</surname></author>, <title>Hangászok hangszerek hangjegyek. Trombita és dobjelek az osztrák magyar hadseregben és haditen gerészetnél (1629-1918)</title> (Trompetensignale und <cb n="291"/>Trommelstreiche in der österr.-ungarischen Armee und der Kriegsmarine 1629-1918), <pubPlace>Budapest</pubPlace> <date>1985</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b181"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></author>, <title>Richard Wagners Beziehung zur Militärmusik</title>, in: <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></editor> (Hrsg.), <meeting>Kgr.Ber. Seggau / Österreich <date>1983</date></meeting>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1985</date>, <biblScope unit="pp">177-187</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">8</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b183"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Garofalo</surname></author> / <author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Elrod</surname></author>, <title>A Pictorial History of Civil War Era Musical Instruments and Military Bands</title>, <pubPlace>Charleston</pubPlace> / <pubPlace>W.Va.</pubPlace> <date>1985</date></bibl></item>
         	<item><bibl xml:id="b184"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Hoover</surname></author>, <title>Ceremonial and Military Music</title>, in: <title rend="roman">Music in Colonial Massachusetts 1630-1820</title>, <biblScope unit="vol">Bd. 2</biblScope>, <pubPlace>Boston</pubPlace> <date>1985</date>, <biblScope unit="pp">715-728</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b185"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Meucci</surname></author>, <title>Riflessioni di archeologia musicale: gli strumenti militari romani e il lituus</title>, in: <title rend="roman">RIDM</title> <biblScope unit="vol">19</biblScope>, <date>1985</date> (<biblScope unit="issue">Nr. 3</biblScope>), <biblScope unit="pp">383-394</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b186"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <forename>Adam</forename> <surname>Ferrero</surname></author>, <title>Las Bandas de música en el mundo</title>, <pubPlace>Madrid</pubPlace> <date>1986</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b187"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Camus</surname></author>, Art. <title>Bands</title>, in: <title rend="roman">NGroveDAM</title></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b188"><author>Ders.</author>, Art. <title>Military Music</title>, in: <title rend="roman">dass.</title></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b189"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Freundesberger</surname></author>, <title>Beitr. zur Kulturgesch. der österr. Militärmusik von 1851 bis 1918</title>, Diss. <orgName type="uni">Wien</orgName> <date>1986</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b190"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Guion</surname></author>, <title>French Military Music and the Rebirth of the Trombone</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">21</biblScope>, <date>1986</date> (<biblScope unit="issue">Nr. 2</biblScope>), <biblScope unit="pp">31-36</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b191"><author><forename><abbr>I.</abbr></forename> <surname>Kendrick</surname></author>, <title>Music in the Air. The Story of Music in the Royal Air Force</title>, Baldock, <pubPlace>Herts</pubPlace> / <pubPlace>GB</pubPlace> <date>1986</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b192"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></author>, <title>Übersicht über die in der österr. Blasmusik-Zs. von 1970 bis 1981 erschienenen Art. über altösterr. Militärkapellmeister von Achleitner bis Zienert</title>, in: <title rend="roman">Mitt.Blatt der Internat. Ges. zur Erforschung und Förderung der Blasmusik</title> <biblScope unit="issue">Nr. 20</biblScope>, <date>Nov. 1986</date>, <biblScope unit="pp">302-304</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b193"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Toeche-Mittler</surname></author>, <title>Russische Regimentsmärsche im Jahre 1900</title>, in: <title rend="roman">Zs. für Heereskunde</title> <biblScope unit="vol">325</biblScope>, <date>1986</date>, <biblScope unit="pp">76-80</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b194"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Tuǧlaci</surname></author>, <title>Mehterhane ’den bando ’ya. Turkish Bands of Past and Present</title>, <pubPlace>Istanbul</pubPlace> <date>1986</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b195"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Beck</surname></author>, <title>Military Music at Fort Snelling (Minnesota) from 1819 to 1858. An Archival Study</title>, Diss. <orgName type="uni">University of Minnesota</orgName>, <pubPlace>Minneapolis / Minn.</pubPlace> <date>1987</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b196"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Ferguson</surname></author>, III., <title>The Bands of the Confederacy</title>, Diss. <orgName type="uni">North Texas State Univ.</orgName> <date>1987</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b197"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Harper</surname></author>, <title>The Sesquicentennial Celebration Wind Band Commissions of the United States Military Academie of West Point (1952)</title>, Diss. <orgName type="uni">Michigan State Univ.</orgName>, <pubPlace>Ann Arbor / Mich.</pubPlace> <date>1987</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b198"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Natvig</surname></author>, <title>Richard Strauss and the German Military Band Tradition</title>, in: <title rend="roman">College Band Directors National Association Journal</title> <date>1987</date>, <biblScope unit="issue">H. 4</biblScope>, <biblScope unit="pp">13-16</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b199"><author><forename><abbr>Th.</abbr></forename> <forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Railsback</surname></author> / <author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Langellier</surname></author>, <title>The Drums Would Roll: A Pictorial History of U.S. Army Bands on the American Frontier 1866-1900</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1987</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b200"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Dyess</surname></author>, <title>A History of the United States Navy Band</title>, <pubPlace><hi rend="italic">Wash. / D.C.</hi></pubPlace> <hi rend="italic">(<date>1918-1988</date>)</hi>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Houston</orgName>, <pubPlace>Houston / Tex.</pubPlace> <date>1988</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b201"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Hofer</surname></author>, <title>Studien zur Gesch. des Militärmarsches</title>, <biblScope unit="vol">2 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1988</date> (= <series><title subtype="secondary">Mainzer Studien zur Mw.</title> <biblScope unit="vol">24</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b203"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Müller</surname></author> / <author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Lachmann</surname></author>, <title>Spielmann – Trompeter – Hoboist. Aus der Gesch. der dt. Militärmusiker</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1988</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b204"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Gardstrom</surname></author>, <title>A History of the Fourth Regimental Band and Musicians of the Fourth Minnesota Infantry Volunteers During the War of the Great Rebellion</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Minnesota</orgName>, <pubPlace>Minneapolis / Minn.</pubPlace> <date>1989</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b205"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Lomas</surname></author>, <title>Militia and Volunteer Wind Bands in Southern England in the Late Eighteenth and Early Nineteenth Centuries</title>, in: <title rend="roman">Journal of the Society for Army Historical Research</title>, <biblScope unit="vol">67</biblScope>, <date>1989</date>, <biblScope unit="pp">154-166</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b206"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Thomas</surname></author>, <title>Music in the Great Sanitary Fairs. Culture and Charity in the American Civil War</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Pittsburgh</orgName>, <pubPlace>Johnstown / Pa.</pubPlace> <date>1989</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b207"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Weddle</surname></author>, <title>Early Bands of the Mid Willamette Valley 1850-1920</title>, Diss. <orgName type="uni">Univ. of Oregon</orgName>, <pubPlace>Eugene / Oreg.</pubPlace> <date>1989</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b208"><author><forename><abbr>C.</abbr></forename> <forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Dall</surname></author>, <title>German Military Band Music During the Third Reich 1933-1945</title>, M.A. Thesis, Ball State Univ., <pubPlace>Muncie / Ind.</pubPlace> <date>1990</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b209"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Habla</surname></author>, <title>Besetzung und Instrumentation des Blasorch. seit der Erfindung der Ventile für Blechblasinstr. bis zum Zweiten Weltkrieg in Österr. und Deutschland</title>, <biblScope unit="vol">2 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1990</date> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">12</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b211"><author><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Jahnke</surname></author>, <title>Die Militärmusik in der dt. Luftwaffe von 1935-1945</title>, Diplomarbeit der Robert Schumann Hochschule, <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace> <date>1990</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b212"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Masel</surname></author>, <title>Zur Gesch. der Harmonie- und der Türkischen Musik im bayerischen Heer bis zum Jahre 1826</title>, in: <title rend="roman">Mit klingendem Spiel. Militärmusik einst und jetzt, Organ des Arbeitskreises <q>Militärmusik</q> in der Dt. Ges. für Heereskunde</title> <biblScope unit="vol">13</biblScope>, <date>1990</date>, <biblScope unit="pp">185-217</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b213"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Mitchell</surname></author>, <title>From Kneller Hall to Hammersmith: The Band Works of Gustav Holst</title>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1990</date> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">11</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b215"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Gleason</surname></author>, <title>A History of the Royal Artillery Mounted Band 1878-1939</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">27</biblScope>, <date>1991</date>, <biblScope unit="pp">16-29</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b216"><editor subtype="primary"><forename><abbr>T.</abbr></forename> <surname>Herbert</surname></editor> (Hrsg.), <title>Bands. The Brass Band Movement in the 19th and 20th Centuries</title>, <pubPlace>Buckingham</pubPlace> / <pubPlace>Bristol</pubPlace> <date>1991</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b217"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Jooste</surname></author>, <title>The British Influence on South African Wind Music During the Latter Half of the Nineteenth Century</title>, in: <title rend="roman">Journal of Band Research</title> <biblScope unit="vol">27</biblScope>, <date>1991</date>, <biblScope unit="pp">56-65</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b218"><author><forename><abbr>P.</abbr></forename> <surname>Karch</surname></author>, <title>Ergänzungen und Berichtigungen zu den bisher veröff. Verz. über die Militärmusik in der Donaumonarchie, die ungarische Reichshälfte betreffend</title>, in: <title rend="roman">Arbeitsberichte – Mitt. der Pannonischen Forschungsstelle Oberschützen</title>, <biblScope unit="issue">Nr. 2</biblScope>, <date>Sept. 1991</date>, <biblScope unit="pp">130-175</biblScope>, und <biblScope unit="issue">Nr. 3</biblScope>, <date>Sept. 1992</date>, <biblScope unit="pp">277-350</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b219"><author><forename><abbr>T.</abbr></forename> <surname>Polomik</surname></author>, <title>Quellen zur Erforschung der Tätigkeiten und Rollen von Militärorch. in Bosnien und Herzegowina zur Zeit der österr.-ungarischen Verwaltung (1878-1918)</title>, in: <title rend="roman">Musica Pannonica</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope>, hrsg. von <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></editor> / <editor><forename><abbr>Z.</abbr></forename> <surname>Falvy</surname></editor>, <pubPlace>Oberschützen</pubPlace> / <pubPlace>Budapest</pubPlace> <date>1991</date>, <biblScope unit="pp">111-136</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b220"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Hofer</surname></author>, <title>Blasmusikforschung. Eine kritische Einführung</title>, <pubPlace>Dst.</pubPlace> <date>1992</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b221"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Lane</surname></author>, <title>Brass Instruments Used in Confederate Military Service During the American Civil War</title>, in: <title rend="roman">Historic Brass Society Journal</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1992</date>, <biblScope unit="pp">71-86</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b222"><author><forename><abbr>K.</abbr></forename> <surname>Márkus</surname></author>, <title>Zur Gesch. der Militärmusik des 19. Jh. in Pest und Buda</title>, in: <title rend="roman">Arbeitberichte. Mitt. der Pannonischen Forschungsstelle Oberschützen</title>, <biblScope unit="issue">Nr. 3</biblScope>, <date>Sept. 1992</date>, <biblScope unit="pp">268-273</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b223"><author><forename><abbr>G.</abbr></forename> <surname>Mössmer</surname></author>, <title>Funktion und Bedeutung des <q>Feldspils</q> der Landsknechte zur Zeit Kaiser Maximilians I.</title>, in: <title rend="roman">Musik und Tanz zur Zeit Kaiser Maximilian I.</title>, hrsg. von <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Salmen</surname></editor>, <pubPlace>Innsbruck</pubPlace> <date>1992</date>, <biblScope unit="pp">47-58</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Innsbrucker Beitr. zur Mw.</title> <biblScope unit="vol">15</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b225"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Pieters</surname></author>, <title>Blaasmuziek tussen gisteren en morgen</title> (Blasmusik zwischen gestern und morgen), <pubPlace>Wormerweer</pubPlace> <date>1992</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b226"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Whitwell</surname></author>, <title>Brief History <cb n="292"/>of the BBC Wireless Military Band</title>, in: <meeting>Kgr.Ber. Oberschützen / Burgenland <date>1988</date> und Toblach / Südtirol <date>1980</date></meeting>, hrsg. von <editor><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Habla</surname></editor>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1992</date>, <biblScope unit="pp">79-86</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">14</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b228"><author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Camus</surname></author>, <title>Some Nineteenth Century Band Journals</title>, in: <title rend="roman">Fs. W. Suppan</title>, hrsg. von <editor><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Habla</surname></editor>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">335-347</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b229"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Habla</surname></author>, <title>Das Repertoire von Militär-Blasorch. vor dem Ersten Weltkrieg. Gezeigt am Notenbestand des <q>bosnisch-herzegowinischen Infanterie-Regiments Nr. 4</q></title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">349-375</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b230"><author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Heidlberger</surname></author>, <title>Betrachtungen zur Rolle der Militärmusik in der abendländischen Kunstmusik</title>, in: <title rend="roman">Militärmusik und <q>zivile</q> Musik. Beziehungen und Einflüsse. Ber. über ein Symposion beim Tag der Musik am 14. Mai 1993 in Uffenheim</title>, hrsg. von <editor><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Griebel</surname></editor> / <editor><forename><abbr>H.</abbr></forename> <surname>Steinmetz</surname></editor>, <pubPlace>Uffenheim</pubPlace> <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">9-22</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b231"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Masel</surname></author>, <title>Wechselwirkungen zwischen Militärmusik und <q>ziviler Musik</q>. Ein Überblick am Beispiel Bayerns im 18. und 19. Jh.</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">23-39</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b232"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Tremmel</surname></author>, <title>Die Bedeutung der Bürgermilitärmusik für die Entwicklung der Blaskapellen in Bayern</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">55-59</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b233"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Höfele</surname></author>, <title>Die heutige Praxis des Musizierens in der Bundeswehr und die Rolle der Militärmusik heute</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">61-69</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b234"><author><forename><abbr>B.</abbr></forename> <surname>Akamatsu</surname></author> / <author><forename><abbr>F.</abbr></forename> <surname>Pieters</surname></author>, <title>De Japanse Militaire Muziek</title>, in: <title rend="roman">International Military Music Society</title>, <pubPlace>Nederlands</pubPlace> / <pubPlace>Belgisch Nieuws</pubPlace> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1994</date>, <biblScope unit="pp">13-21</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b235"><author><forename><abbr>D.</abbr></forename> <surname>Eiland</surname></author>, <title>The 1891-Tour of John Philip Sousa and the United States Marine Band</title>, in: <meeting>Kgr.Ber. Feldkirch / Vorarlberg <date>1992</date></meeting>, hrsg. von <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></editor>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1994</date>, <biblScope unit="pp">169-180</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">16</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b237"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Lengová</surname></author>, <title rend="roman">Militärmusik und Musikleben in Bratislava / Pressburg in der zweiten Hälfte des 19. Jh.</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1994</date>, <biblScope unit="pp">223-234</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b238"><author><forename><abbr>M.</abbr></forename> <surname>Jufer</surname></author> / <author><forename><abbr>R.</abbr></forename> <surname>Baumann</surname></author>, <title>Mit Trommel und Pfeife</title>, <pubPlace>Langenthal</pubPlace> / <pubPlace>Schweiz</pubPlace> <date>1994</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b239"><author><forename><abbr>L.</abbr></forename> <surname>Marosi</surname></author>, <title>Két évszázad katonazenéje magyarországon. A magyaroszági katonazene története Katonakarmesterek</title> [Gesch. der Militärmusik in Ungarn 1741-1945], <pubPlace>Budapest</pubPlace> <date>1994</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b240"><author><forename><abbr>K.-P.</abbr></forename> <surname>Träger</surname></author>, <title>Stud. zum Repertoire der Fürstlich Lippischen Bläserensembles im 19. Jh.</title>, Diss. <orgName type="uni">Detmold</orgName> / <orgName type="uni">Paderborn</orgName> <date>1994</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b241"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Gray</surname></author>, <title>Die Donaueschinger Musiktage 1921-1926. Musik für Blasorchester 1926</title>, <pubPlace>Cham</pubPlace> <date>1995</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b242"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Kendrick</surname></author>, <title>The Bands and Orchestras of Oman</title>, <pubPlace>Ruwi</pubPlace> / <pubPlace>Sultanat</pubPlace> Oman <date>1995</date></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b243"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Kuikka</surname></author>, <title>Wesenszüge der Militärmusik im selbständigen Finnland</title>, in: <title rend="roman">Clarino</title> <biblScope unit="vol">6</biblScope>, <date>1995</date>, <biblScope unit="issue">H. 13</biblScope>, <biblScope unit="pp">18-20</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b244"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Manfredo</surname></author>, <title>Influences on the Development of the Instrumentation of the American Collegiate Wind-Band and Attempts for the Standardization of the Instrumentation from 1905-1941</title>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1995</date> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">17</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b246"><author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Baethge</surname></author> / <author><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></author>, <title>German Military Musicians in Japan During the Early Meiji Era (since 1868)</title>, in: <title rend="roman">Journal of the World Association for Symphonic Bands and Ensembles</title> <biblScope unit="vol">3</biblScope> (<date>1996</date>), <pubPlace>Buchloe</pubPlace> <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">13-32</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b247"><author><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></author>, <title>Zur Frage der Blasorchester-Stimmung im k.(u.)k. Militärmusikwesen Österreich-Ungarns</title>, in: <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></editor> (Hrsg.), <meeting>Kgr.Ber. Abony / Ungarn <date>1994</date></meeting>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">127-148</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">18</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b249"><author><forename><abbr>St.</abbr></forename> <surname>Jooste</surname></author>, <title>The Württemberg Cape Regiment (1787-1791) and Its Musicians</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">279-292</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b250"><author><forename><abbr>I.</abbr></forename> <surname>Kendrick</surname></author>, <title>Military Music in the Sultanate of Oman</title>, in: <title rend="roman">Journal of the World Association for Symphonic Bands and Ensembles</title> <biblScope unit="vol">3</biblScope> (<date>1996</date>), <pubPlace>Buchloe</pubPlace> <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">66-74</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b251"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <surname>Lengová</surname></author>, <title>Die Musikslg. des Militärkapellmeisters Karl Kaspar Richter (1848-1902) in Trencín</title>, in: <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Suppan</surname></editor> (Hrsg.), <meeting>Kgr.Ber. Abony / Ungarn <date>1994</date></meeting>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace> <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">335-352</biblScope> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">18</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b253"><author><forename><abbr>J.</abbr></forename> <forename><abbr>C.</abbr></forename> <surname>Mitchell</surname></author>, <title>Military Band Music at the Festival of Empire, 1911</title>, in: <title rend="roman">Journal of the World Association for Symphonic Bands and Ensembles</title> <biblScope unit="vol">3</biblScope> (<date>1996</date>), <pubPlace>Buchloe</pubPlace> <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">48-55</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b254"><author><forename><abbr>K.-P.</abbr></forename> <surname>Träger</surname></author>, <title><q>Blasmusik würde aber doch (noch) sein können, wenn ich es wünschte?</q> Zum Repertoire der Fürstlich Lippischen Bläserensembles im 19. Jh.</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <date>1996</date>, <biblScope unit="pp">75-82</biblScope></bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b255"><author><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Hofer</surname></author>, <title>Wandlungen von der <q rend="single">Bläser</q>- zur <q rend="single">Blasmusik</q> im frühen 19. Jh. Musikalische, gesellschaftliche und ästhetische Implikationen</title>, in: <editor><forename><abbr>E.</abbr></forename> <surname>Brixel</surname></editor> (Hrsg.), <meeting>Kgr.Ber. Mainz <date>1996</date></meeting>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace>, <date>Dr.i.Vorb.</date> (= <series><title subtype="secondary">Alta Musica</title> <biblScope unit="vol">19</biblScope></series>)</bibl></item>
	          <item><bibl xml:id="b257"><author>Ders.</author>, <title>Zwischen <q rend="single">Engelskonzert</q> und <q rend="single">frecher Kriegsmusik</q>. Zu Beethovens <q rend="single">Allegro assai vivace. Alla marcia</q> und seiner <q rend="single">Türkischen Musik</q> aus dem Finale der Neunten Sinfonie</title>, in: <title rend="roman">Fs. Chr.-H. Mahling</title>, hrsg. von <editor><forename><abbr>A.</abbr></forename> <surname>Beer</surname></editor> / <editor><forename><abbr>K.</abbr></forename> <surname>Pfarr</surname></editor> / <editor><forename><abbr>W.</abbr></forename> <surname>Ruf</surname></editor>, <pubPlace>Tutzing</pubPlace>, <date>Dr.i.Vorb.</date></bibl></item>
          </list>
      </div>
      <div type="authors" xml:id="d21">
        <docAuthor><persName><forename>achim</forename> <surname>hofer</surname></persName> (einleitung, literatur)</docAuthor>
        <docAuthor><persName><forename>bernhard</forename> <surname>höfele</surname></persName></docAuthor>
        <docAuthor><persName><forename>werner</forename> <surname>probst</surname></persName></docAuthor>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>