<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?fontoxml-author author-id="6085469726896633112" name="Elizabeth Martin" role-id="subadmin"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://rilm.info/ft/tei_mgg.css"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://rilm.info/ft/schema/mgg/tei_rilm.xsd" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
  <title>Biblische Musikinstrumente</title>
  <respStmt>
    <resp>Encoded by</resp>
    <orgName>Aptara, Inc.</orgName>
  </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
  <publisher>Bärenreiter-Verlag Karl Vötterle GmbH &amp; Co. KG</publisher>
  <pubPlace>Kassel</pubPlace>
  <publisher>J. B. Metzlersche Verlagsbuchhandlung &amp; C.E. Poeschel Verlag GmbH</publisher>
  <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
  <pubPlace>Weimar</pubPlace>
  <distributor>Répertoire International de Littérature Musicale</distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
  <biblStruct>
    <monogr>
      <title>Die Musik in Geschichte und Gegenwart: Allgemeine Enzyklopädie der Musik</title>
      <edition n="2">Zweite neubearbeitete Ausgabe</edition>
      <editor>
              <forename>Ludwig</forename>
              <surname>Finscher</surname>
            </editor>
      <imprint>
        <publisher>Bärenreiter</publisher>
        <pubPlace>Kassel</pubPlace>
        <publisher>Metzler</publisher>
        <pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
        <date>1994</date>
      </imprint>
      <biblScope unit="part">Sachteil</biblScope>
      <biblScope unit="vol">1</biblScope>
      <biblScope unit="col" from="1503">1503</biblScope>
      <biblScope unit="col" to="1537">1537</biblScope>
    </monogr>
  </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
  <quotation marks="none">
    <p xml:id="id-8f93a2e6-b341-82bd-a783-665e21218640">No quotation marks have been used. Instead the &lt;q&gt; and &lt;quote&gt; elements are used. Single quotes are indicated with an @type attribute on those elements.</p>
  </quotation>
  <hyphenation eol="some">
    <p xml:id="id-ba0de635-c81b-ef9c-8354-3504ce59ca51">End-of-line hyphenation silently removed where appropriate</p>
  </hyphenation>
      </editorialDecl>
      <appInfo>
  <application ident="oXygenXMLEditor" version="14.1" notAfter="2015-01-22">
    <label>oXygen XML Editor</label>
  </application>
      </appInfo>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
  <language ident="de">German</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
  <change when="2015-01-22" status="created"/>
  <change when="2015-07-24" who="6085469726896633112">Elizabeth Martin</change>
  <change when="2015-07-25" who="6085469726896633112">Elizabeth Martin</change>
  <change when="2015-10-27" who="6085469726896633112">Elizabeth Martin</change>
  <change when="2015-12-17" who="6085469726896633112">Elizabeth Martin</change>
  <change when="2016-05-04" who="10948525195001021567">Jonathan Greenberg</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:id="mgg15160" type="topic" xml:lang="de-DE-1901">
    <body>
      <div type="heading" xml:id="id-a4c2a0df-0abf-1d0a-4d3c-799dca6aa703">
  <p rend="bold" xml:id="id-f3e79583-1160-22e7-3c12-7fad03dc04ce">Biblische Musikinstrumente</p>
  <div type="contents" xml:id="id-7e32efef-f62e-faac-6125-2029c158d2c6">
    <head>inhalt:</head>
    <list>
      <item n="I">
        <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-84204208-3dc7-8486-ace5-83b8f15fbb6f">Fragestellung und Forschungsgeschichte.</ref>
      </item>
      <item n="II"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b6531619-4206-0192-9b39-21df616a2ef7">Quellen</ref>.<list>
    <item n="1"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-81e7383e-9e23-1e7d-8946-64c9c866d5b7">Schriftliche</ref>.</item>
    <item n="2"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b62f4fad-13cb-365f-a043-73a8d9f7c1bd">Archäologisch-ikonographische</ref>.</item>
    <item n="3"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-37ffabed-7d9d-d0cb-734a-08c68eac80e4">Vergleichende</ref>.</item>
        </list></item>
      <item n="III"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a290b4f6-df62-058a-85bf-774492172204">Bedeutung</ref>.<list>
    <item n="1"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-88883c63-4ca5-6409-e64d-5d3e94277e6d">Organologisch</ref>.</item>
    <item n="2"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-527b6421-e5f1-37fe-267b-4948c0d8dcca">Mythologisch-theologisch</ref>.</item>
    <item n="3"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1de2f397-1a3f-5100-6ec5-d1080b8936db">Symbolisch</ref>.</item>
        </list></item>
      <item n="IV"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e646abdf-502f-2912-03d3-70886d748a02">Instrumente</ref>.<list>
    <item n="1"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a194dd9f-b303-b597-2230-816dd1bcca8f">Klassifikationsversuche</ref>.</item>
    <item n="2"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f023c185-bffd-83fe-594c-23ce60b92441">ʿāṣēy brōšîm</ref>.</item>
    <item n="3"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-17b7a003-78ca-7c7c-2777-440ab35e54c5">ḥālîl</ref>.</item>
    <item n="4"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-fe60aa87-a319-25b7-c54b-703ab784b5ed">ḥǎṣôṣrā</ref>.</item>
    <item n="5"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9847fd5e-422c-58e5-1133-336ef9891139">kînôr</ref>.</item>
    <item n="6"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-124922e7-3768-1891-2854-f27c39939523">mĕnaʿanʿîm</ref>.</item>
    <item n="7"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-88846a55-7cc1-bbc0-b639-0cf64c3608c6">mĕṣilttayim, ṣelṣĕlîm</ref>.</item>
    <item n="8"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-14649485-01a1-c924-3e4e-112856b32051">nevel und nevel ʿāśor</ref>.</item>
    <item n="9"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-4de1ebad-3968-46cc-eadd-3fc93890153e">paʿămon</ref>.</item>
    <item n="10"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-050aa488-8dcb-9288-b9f1-7e81ffe4bdf3">qeren hayôvēl</ref>.</item>
    <item n="11"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-391e1c5c-fae3-ac91-484a-f122ee7ce696">šôfār und šôfrôt hayôvlîm</ref>.</item>
    <item n="12"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-19648bfb-aed1-4de4-7d20-6ca6ef264142">ttof</ref>.</item>
    <item n="13"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a1f906f2-3280-83b0-4aaa-e64aa0feb7d0">ʿûgāv</ref>.</item>
    <item n="14"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2883c32b-f6a9-a422-1ed2-615a6808b0d8">Daniel-Instrumente</ref>.</item>
    <item n="15"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-65c29ce4-7fb3-b665-0735-cb87a7f1e6de">Sammelnamen – Typologische Terminologie</ref>.</item>
    <item n="16"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ba83257-17cd-3b13-c71f-bfb04ba47264">Psalmen-Terminologie und Fragwürdiges</ref>.</item>
        </list></item>
      <item n="V"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-5fa93c1a-8948-650c-74d8-1652c67d79a9">Die Musikinstrumente des NT</ref>.</item>
    </list>
  </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="id-84204208-3dc7-8486-ace5-83b8f15fbb6f" n="I">
  <head n="I">Fragestellung und Forschungsgeschichte</head>
  <p xml:id="id-5ebb7166-2325-ecc1-c7e4-3bf50c158ba1">Das Problem der biblischen Musikinstrumente ist aufgrund der Vielschichtigkeit der Urquelle, deren kontextuelle Zusammenhänge sich dauernd verschieben, äußerst schwierig und umstritten. Schon der Terminus selber ist vieldeutig: es können die Instrumente sein, die in der Bibel erwähnt sind; es können diejenigen sein, die in biblischen Zeiten gebraucht wurden, die also zu den beschriebenen Ereignissen chronologisch und geographisch gehören; oder auch diejenigen der Zeit und des Ortes der schriftlichen Überlieferung. Die Frage ist etwa: Ändert sich die Bedeutung eines Instrumentennamens abhängig von dem Bibelabschnitt, in dem er erwähnt ist, und sollen die Instrumente in dem relevanten chronologischen und geographischen Kontext durch archäologische Funde belegt sein, um als hist. Faktum zu gelten? Unter Berücksichtigung der new und post processual archaeology, der Neuen Pentateuchkritik sowie interdisziplinärer Ansätze in der Mw. bzw. Instrumentenkunde wird im vorliegenden Artikel eine Synthese hist. und anthropologisch-vergleichender Forschungsmethoden angestrebt. Die biblischen Musikinstrumente sollen also als Bestandteil der Kulturen betrachtet werden, deren spezifische Natur und Bedeutung durch die biblischen Texte bestätigt werden, als solche sollen sie allen heute zugänglichen Forschungsmethoden unterzogen werden. Die Verwicklung des Problems spiegelt sich in der modernen Lexikographie: bis jetzt wurde das Stichwort <hi rend="italic">Biblische Musikinstrumente</hi> nicht in den Nachschlagewerken monographisch behandelt (einzig kurz in <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-590b864b-fc2a-073c-1503-d3912fabd0d3">Ruf 1991</ref>, S. 47), obwohl der Terminus öfters gebraucht wird und ein Bestandteil der meisten <hi rend="italic">Musik</hi>-Artikel in der theologischen, jüdischen und archäologischen lexikographischen Literatur ist. In der mw. Lexikographie werden diese Instrumente meist im Artikel <hi rend="italic">Jüdische Musik</hi> betrachtet (z.B. in MGG von H. Avenary 1958; in NGroveD von E. Werner 1980). In der ägyptologischen und assyrologischen Lexikographie sind die Instrumente rein organologisch betrachtet (<hi rend="italic">Lex. der Ägyptologie</hi>, Wiesbaden 1975; <hi rend="italic">Reallex. der Assyriologie und vorderasiatischen Archäologie</hi>, Bln./N.Y. ab 1932). In der großen Gruppe der biblischen Enzyklopädien (mehr als 25 seit 1900 nur in dt., engl. und frz. Sprache) sind die besten Beiträge zum Thema zu finden (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069">Gerson-Kiwi 1957</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-34dcbb91-0a31-d559-d815-a1ebd5ec4862">Werner 1962</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-261b5f42-e72f-ae8c-189d-8438331217ec">Rüger 1977</ref>; <cb n="1504"/><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>; für Instrumentennamen bes. empfehlenswert <hi rend="italic">Theologisches Wörterbuch zum Alten Testament</hi>, 1973, im folgenden Abk. ThWAT). In den Judaica sind die Beiträge von C. Sachs in <hi rend="italic">The Universal Jewish Encyclopedia</hi> 1948 von bleibendem Wert und die <hi rend="italic">Encyclopaedia Judaica</hi> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-571bc139-a144-cc8e-28b2-176c6b813e18">Bayer 1971</ref>) das einzige Beispiel, wo die Textinterpretationen mit entsprechendem altisraelischem archäologischem Material begleitet sind. Die Instrumentenkunde hat nach den klassischen MGG-Artikeln von H. Hickmann keinen weiteren enzyklopädischen Beitrag zum Thema geleistet. In dem größten Teil der enzyklopädischen Literatur werden die Instrumentennamen des AT als konstante Begriffe in einem vom Text unabhängigen chronologischen und geographischen allgemeinen nahöstlichen Kontext interpretiert (z.B. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref> illustriert die biblischen Instrumente mit fünf Beispielen – vier aus der 10.-18. ägyptischen Dynastie und eins aus Ninive des 7. Jh. v.Chr. das NHdb [<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-99ee7767-2238-b471-f1d6-c71c52fac113">Werner 1989</ref>] bietet einen ägyptischen Harfenspieler des 14. Jh. v.Chr., zwei Leiern aus Ur, Mitte des 3. Jahrtausends v.Chr., einen semitischen Leierspieler vom Anfang des 2. Jh. v.Chr. und eine Leier aus dem römischen Palästina, die als kînôr bezeichnet wird). Nur selten wird auf die Änderung in der Bedeutung von Instrumentennamen hingewiesen.</p>
  <p xml:id="id-2ea99e1a-d8ef-bb42-bc4e-600f719b5619">Die Erläuterungen von und Diskussion über Sinn und Bedeutung, Realitätstreue und Symbolik der biblischen Musikinstrumente gehen auf römische Autoren (Flavius Josephus, <hi rend="italic">Jüdische Altertümer</hi>, im folgenden als JA nach der Ausgabe von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e0d10d23-5345-58e5-181e-3e950beeb74a">H. Clementz 1923</ref> zit.; Philo von Alexandria, <hi rend="italic">De vita contemplativa</hi>; Plutarch, <hi rend="italic">Quaestiones Convivales</hi>), auf die Mischna- (Abk. M) und Talmudtraktate (2.-6. Jh., besonders Sukka, Rosh Hashana, ʿArakhin, Kelim, Abk. TB und TJ, s. Einl. zur Literaturliste) und die Schriften der Kirchenväter (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b784f449-7552-83fa-fbf3-6bce43b61096">McKinnon 1987</ref>) zurück.</p>
  <p xml:id="id-5558611b-ce68-1be6-e86b-0ce4ac5d1412">Das MA., unter dem Einfluß augustinischer und verwandter Konzepte, sah das biblische Instrumentarium hauptsächlich allegorisch. Die musica practica der Bibel wurde ignoriert, und die scientia musicae sah nur die geistliche Bedeutung der Instrumente. Dadurch wurde kaum Informatives über die biblischen Instrumente ergänzt. Die Diskussion bezog sich auf den Alltag des zugelassenen oder verbannten Instrumentenspieles (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-156e42d0-7fa8-c0d8-4078-c575dd2a010c">Cohen 1969</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c574a1bb-b17b-b8f4-d2e7-760d60b042b8">McKinnon 1979</ref>/<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c574a1bb-b17b-b8f4-d2e7-760d60b042b8">80</ref>). Seit der Renaissance wird die Bibel als wichtigste Quelle der Erkenntnis der alten Musik und Instrumente angesehen.</p>
  <p xml:id="id-f564c11c-79f3-a0e0-55a6-3c6c61798a0c">Das erste Werk, das eine Mg. der biblische Zeiten und der biblischen Instrumente anstrebt, ist <hi rend="italic">Šiltey hagiborim</hi> (hebr. <q>Schilde der Starken</q>, Mantua 1612) von R. A<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-1" timestamp="1437781800734"?>b<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-1"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-0" text="v" timestamp="1437781798660"?>raham Portaleones (1547-1612), das auf biblischen und talmudischen Texten basiert. Es ist für Portaleone symptomatisch, die meisten Instrumentennamen im Sinne seiner zeitgenössischen Instrumente zu interpretieren (z.B. minîm – Clavichord, ʿûgāv – Viola da gamba), eine Tendenz, die scheinbar von der Septuaginta bis zur Neuzeit bestand und schon in den chronologisch unterschiedlichen Teilen der hebr. Urtexte verankert war. Ungeachtet dessen wurde dieses Werk bis in das 19. Jh. (noch bei Forkel) zitiert. Scheinbar unabhängig von Portaleone erschien einige Jahre später M. Praetorius <hi rend="italic">Syntagma musicum</hi>, dessen Bd. 1 und 2 die biblischen Instrumente ausführlich behandelt und die Grundlagen zu einer linguistischen Interpretation legt, denn <q rend="italic">In Palaestina, Asia minore und Graecia sind keine Vestigia mehr vorhanden irgend alter Instrument.</q> (Bd. 2, fol. 4). Diese unbegründete Einstellung hat sich bis in die <hi rend="italic">New Oxford History of Music</hi> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-906164ad-4eee-7ae6-68bb-69c4266eb1c5">Kraeling/Mowry <hi rend="sup">2</hi>1960</ref>, Bd. 1, S. 295) durchgesetzt. Seit Praetorius erschien keine Mg. ohne einen Abschnitt über die biblischen altisraelischen Instrumente. A. Kircher (<hi rend="italic">Musurgia universalis</hi>, Bd. 1, Rom 1650) illustriert zum ersten Mal die biblischen Instrumente mit zeitgenössischen, z.T. phantastischen Zeichnungen (minîm als Laute, nevel und kînôr als Psalterium, mašroqîtâ als Portativ-Orgel). Ende des 17. Jh. wurde auch die erste Abh. über ein Instrument – den kînôr – geschrieben (Johannes Drechsler, <hi rend="italic">De cithara Davidica dissertatio</hi>, 1671, Bd.1, Kap. 1,4). G. B. Martini (<hi rend="italic">Storia <cb n="1505"/>della musica</hi>, Bologna 1757, Bd. 1, Kap. 2-11) und M. Gerbert (<hi rend="italic">De cantu et musica sacra</hi>, St. Blasien 1774, Bd. 1, c. 1) berufen sich auf griechische, römische und frühchristliche Autoren. Ch. Burney aber lenkt als erster ganz eindeutig die Aufmerksamkeit auf die widerspruchs­vollen Instrumentennamen der griechischen, lateinischen und syrischen Bibelübersetzungen und bei ihm sind die ersten Hinweise auf archäologisches Material zu finden. (BurneyGH, Teil 1, Tafel IV,8 – die Trompete vom Titus-Bogen in Rom). Nach einigen Abhandlungen über separate Instrumente (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-64e2b0dc-b3aa-aed8-8c49-7260462bd1ba">Lampe 1703</ref>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-78b144d4-4d2f-5ec0-309a-38816776e6ba">Bretagne 1718</ref>) und der umfangreichen Slg. von Dissertationen zur althebr. Musik von Blasius Ugolino im Bd. 32 seines <hi rend="italic">Thesaurus</hi> (1767), veröffentlicht 1779 August Fr. Pfeiffer die erste monographische Studie zum Thema <hi rend="italic">Über die Musik der alten Hebräer</hi>, die alle in der Bibel erwähnten Musik­instrumente in die Diskussion einbezieht. Zum Teil haben sich seine Interpretationen bis heute erhalten (nevel – Leier oder Harfe), z.T. aber sind sie veraltet (māḥôl – Sackpfeife). Das 18. Jh. erreicht seinen Höhepunkt mit dem Kap. <hi rend="italic">Von den musikalischen Instrumenten der Hebräer</hi> in Joh. N. Forkels <hi rend="italic">Allgemeine Geschichte der Musik</hi> 1788, das ungeachtet seiner Schwächen (z.B. die Theorie des Bogeninstrumentenspiels – minim – in biblischen Zeiten) eine umfassende Informationsquelle ist, und die erste Bibliographie zum Thema bietet.</p>
  <p xml:id="id-048c9289-4f81-6b36-3322-792fc21144f7">Die biblische Instrumentenkunde entwickelt sich in der jüdischen Altertumsforschung des 19. Jh. weiter (Johann Jahn, K. Fr. Keil, Joseph Saalschütz), die zwei Quellen-Typen – textuelle und ikonographische – als entscheidende heraushebt. Hier erscheinen zum ersten Mal die Bar-Kochba-Münzen (2.-3. Jh., <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f5fef716-1150-fa45-916d-a85a91befc63">Abb. 7</ref>) als mus. Belegmaterial. Auch vergleichende Musikstudien werden hinzugezogen. Im Werk von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-0f6234d4-47ba-663d-77f5-eb2b22a0c1b8">J. Wellhausen (1898)</ref> wird zum ersten Mal reiches vergleichendes Material (mehr als 50 Illustrationen) vorgelegt. Mit Francis Galpins Bearbeitung von John Stainers <hi rend="italic">The Music of the Bible</hi> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e1ed547b-c121-aab1-0393-675f7218e2fe">Stainer 1914</ref>) tritt die biblische Organologie in das 20. Jh. ein (zum ersten Mal erscheinen hier Tafeln von hebräisch-griechischen-lateinischen Instrumentennamen und alle Instrumente mit relevanten Bibelversen). Diesen Arbeiten gegenüber steht Hugo Greßmann mit seiner religionsgeschichtlichen Studie, die die Musik und Instrumente der Bibel und Altisraels als <q rend="italic">zweifellose Entlehnung</q> (Greßmann 1903, S. 1) betrachtet. Diese heute veraltete Einstellung brachte langjährige Vorurteile in die biblische Mw. (z.B. die hartnäckige Illustration der biblischen Instrumente mit ägyptischem, babylonischem und griechischem ikonographischem Material).</p>
  <p xml:id="id-c870fbf1-ceee-15cf-bd83-e819fa6b50fd">Die erste Studie, die den musikgebundenen archäologischen Funden Israels gewidmet ist, wurde von Ovid R. Sellers (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-747f7210-8767-d6a1-a545-0f508ae72696">Sellers 1941</ref>), einem AT-Wissenschaftler und Archäologen veröffentlicht. Der Autor hat zum ersten Mal eindeutig den kînôr der Saul-David-Zeit als Leier identifiziert und mit dem Instrument des Megiddo-Krugs (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e7bb523f-0ef5-f964-c191-95f4b2ed42d8">Abb. 1</ref>) verglichen. Von der Mitte des Jh. wird das kulturgeschichtliche Element unterstrichen (M. Wegner, Friedrich Behn, C. Sachs, Eino Kolari). Das Kap. <hi rend="italic">Israel</hi> in Sachs’ <hi rend="italic">The History of Musical Instruments</hi> ist auch heute eine der besten Studien zum Thema, auch wenn einige seiner unkonventionellen Interpretationen (z.B. die zwei Blasinstrumenten-Darstellungen auf den Bar-Kochba-Münzen der römischen Zeit als Zamr) ihre Problematik haben. Kolaris Dissertation bietet die erste und vollständigste Studie zum funktionellen Kontext der biblischen Musikinstrumente (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>). Dieser Ansatz wurde von Pierre Casetti auf die gesamte Musikkultur der Bibel übertragen. Die <hi rend="italic">Music in Ancient Israel</hi> von Alfred Sendrey ist eine der reichsten Informationsquellen zu den biblischen und postbiblischen Musikinstrumenten und kann als Abschluß der literarischen Periode der biblischen Instrumentenkunde gelten; seine umgreifende Bibliographie (Sendry 1969) ist unersätzlich, insb. im Bereich der frühesten Literatur. Spezialisierte biblische Textstudien erscheinen bis in die Gegenwart und sind höchst problematisch, wenn Exegesis und Israel-Studien gleichgestellt werden (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c65139e4-dc3c-b393-6bec-9f3cd45b44ce">Seidel 1989</ref>). Aus ganzheitlicher Sicht <cb n="1506"/>werden die biblischen Instrumente erstmals von Othmar <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9a3f260a-9548-9815-25d8-eb88d8ec87a0">Keel 1972</ref> betrachtet, und das als Resultat eines ersten Versuches, <q rend="italic">die Vorstellungswelt eines biblischen Buches systematisch mit derjenigen der altorientalischen Ikonographie zu vergleichen</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9a3f260a-9548-9815-25d8-eb88d8ec87a0">Keel, 1972</ref>, S. 9). Dieses wurde durch die ikonographisch-archäologischen Vorarbeiten von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-cc753586-36ff-b700-987f-422c113070ac">John Pritchard (1954)</ref>, und für das k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-79" timestamp="1450383745448"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-79"?>naanäische Gebiet von Bathia Bayer ermöglicht. Ihr archäologisches Inventar (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2418511e-9bd7-23f2-c945-994e3fc11bf1">Bayer 1963</ref>), durch den Aufschwung der Archäologie in Israel seit der Staatsgründung 1948 gefördert, katalogisiert etwa 250 für die Mg. relevante Funde (ohne Aufbewahrungsort).</p>
  <figure xml:id="id-e7bb523f-0ef5-f964-c191-95f4b2ed42d8" n="1">
    <head>Abb. 1:</head>
    <p xml:id="id-55469a93-212a-e608-46ce-1e783868b569">Zeichnung eines Leierspielers (kînôr?). Tonkrug, 11. Jh. v.Chr., Megiddo, IAA 38.780</p>
    <graphic url="mgg15160-f1.png"/>
  </figure>
  <p xml:id="id-6bb71587-7867-d629-acf8-ca7cb78b6bcf">Seit 1960 erschienen um 40 Studien zu separaten Themen der biblischen Musikinstrumentenkunde, deren Ausgangspunkt größtenteils der archäologische Bestand ist. Von Musikwissenschaftlern oder Archäologen verfaßt, streben sie oft eine komplexe Forschungsmethode an und haben die biblischen Instrumentenkunde in vielen Teilgebieten bedeutend vorangebracht.</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="id-b6531619-4206-0192-9b39-21df616a2ef7" n="II">
  <head n="II">Quellen</head>
  <div type="section" xml:id="id-81e7383e-9e23-1e7d-8946-64c9c866d5b7" n="1">
    <head n="1">Schriftliche</head>
    <p xml:id="id-980aa62c-e4cf-e616-695c-f87309fdf9c4">Die Erklärung der biblischen Musikinstrumente ist bes. von den chronologischen und geographischen Grenzen der Bibelkritik bestimmt. Als Funktion der letzteren muß die mw. Analyse der biblischen Texte sich von den Änderungen der Bibelkritik leiten lassen (S. P. J. van Dyk, <hi rend="italic">Current Trends</hi>, in: Old Testament Essays, Bd. 3, 1990, S. 191). Als authentische Quelle kann nur der Bibeltext der Originalsprache – des Hebräischen – betrachtet werden. Von den modernen dt., engl., frz. u.v.a. Übersetzungen ganz abgesehen sind sogar die Septuaginta, Peschitta (die syrische Bibelübers. des 2. bis 4. Jh.) und Vulgata von fragwürdigem Wert: z.B. werden kînôr und ʿûgāv des 1. Mose 4,21 in der Septuaginta als ψ<?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-62" text="αλτήριον und κιϑάροι, als " timestamp="1450382707881"?><?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-64" timestamp="1450382707883"?>αλτήριον und κιϑάροι, als <?fontoxml-change-addition-end change-id="change-64"?><hi rend="italic">kinora</hi> und als <hi rend="italic">zimara</hi> in der Peschitta, und <hi rend="italic">cithara</hi> und <hi rend="italic">organo</hi> in der Vulgata übersetzt. Derselbe Instrumentenname erscheint in derselben Sprache in verschiedenen Übersetzungen wie z.B. kînôr in der Septuaginta: 20 mal κιϑάρα, 18 mal κινύρα, 5 mal ψαλτήριον, und einmal ὄργανον. Die Interpretation des nevel als Harfe durch C. Sachs (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 115) auf Grund der überwiegenden Zahl der Übersetzungen mit ψαλτήριον<hi rend="italic">/psalterium</hi> in der Septuaginta und Vulgata bestätigen die Unzuverlässigkeit von Folgerungen, die auf Übersetzungen beruhen (vgl. Kap. IV.8), wobei die Peschitta mit <hi rend="italic">kitara/kino</hi>r und der Targum (die aramäische Übers. des hebr. Textes des AT, im 3. Jh. schriftlich fixiert) mit <hi rend="italic">kinora</hi> von Sachs ignoriert werden. Die Etymologie der Instrumentennamen dagegen kann behilflich sein: das Wort kînôr führt eindeutig zu einem Leierinstrument zurück (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-843b819d-dc21-cb64-191f-3013c63ef30f">Ellermeier 1970</ref>, ThWAT 4, S. 211-214). Eine Gegenüberstellung der Chronologie der beschriebenen Ereignisse und der Kanonisierung des relevanten Bibelabschnittes (z.B. die Tempelinstrumente der Zeit König Davids um 1000 v.Chr. versus ihrer Beschreibung in 1. Chronik 25,1-7 <cb n="1507"/>und 2. Chronik 5,12-13, um das 5. bis 4. Jh. v.Chr.) muß man berücksichtigen. Andererseits sind für den Wechsel im Musikinstrumentarium die Parallelstellen der Bibel (z.B. 2. Samuel 6,5 und 1. Chronik 15,28) von ausschlaggebender Bedeutung. Die organologische Information der Bibeltexte ist dürftig; nur an drei Stellen ist das Material der Instrumente genannt (4. Mose 10,2; 1. Könige 10,12; 1. Chronik 15,19) und nur einmal die Spieltechnik (1. Samuel 16,23). Der soziale Ort der Musikinstrumente dagegen läßt sich ziemlich genau bestimmen (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-937c9a28-bea2-4ec6-43a8-fe0f95e242f4">Casetti 1977</ref>).</p>
    <p xml:id="id-b134e3e2-8803-6e6e-e185-8de3c02b8f57">Außer den biblischen Texten per se müßten als schriftliche Hilfsquellen die kanonisierten hl. Schriften (Mischna, Jerusalemer und Babylonischer Talmud), die Apokryphen, Schriften der Kirchenväter und Rabbinische Responsa (Slg. von Fragen der Gemeinde und Antworten der Rabbiner, hauptsächlich aus dem 8. bis 14. Jh., hinsichtlich des jüdischen Glaubens), einbezogen werden. Hier müssen der Bedeutungswandel und auch die einfache Verstümmelung der Instrumentennamen mit besonderer Aufmerksamkeit behandelt werden (z.B. <hi rend="italic">ardavlîs,</hi> TB Sukka 5,6, scheinbar von Hydraulos). Die Qumran/Tote-Meer-Rollen sind bes. wichtig hinsichtlich der Spielpraxis der Trompeten (Schriftrollen 1QM und 1QS).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-b62f4fad-13cb-365f-a043-73a8d9f7c1bd" n="2">
    <head n="2">Archäologisch-ikonographische</head>
    <p xml:id="id-128c0abc-286e-4e93-b1cb-96a45d29af5a">Zur Zeit muß man als Arbeitshypothese annehmen, daß die biblischen Musikinstrumente mit denen der Zeit des biblischen Schrifttums gleichzustellen sind: seit der Niederschrift der Bibel und bis zur Zeit der modernen Mw. wurden die Musikinstrumentennamen im Geist des zeitgenössischen Musiklebens interpretiert. Das verlangt eine Diskussion, die auf der lokalen k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-69" timestamp="1450383571216"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-69"?>naanäisch-israelitisch-palästinensischen Musikkultur basiert und vor allem das örtliche archäologisch-ikonographische Material einbezieht. Die jüngsten Studien bestätigen diesen Ansatz: die kardinalen Änderungen des 13.-11. Jh. v.Chr. in der nahöstlichen Region z.Z. der Formation des monotheistischen Glaubens werden vor allem als <q rend="italic">long-term socio-economic transformation followed by the collapse of the city-state system</q> (P. E. McGovern, in: Studies in the History and Archeology of Jordan, Bd. 3, 1987, S. 270) gesehen und nur teilweise als Resultat von Eroberung oder Infiltration. Das heißt, die Musikinstrumente müssen vorwiegend als Lokalentwicklung betrachtet werden.</p>
    <p xml:id="id-27523ee3-452b-278e-3063-dda35c2be75f">Das biblische Bildverbot (2. Mose 20,4 und 34,17; 5. Mose 4,16-18 und 5,8) wurde bis in die Gegenwart als zentrales Hindernis zur musikikonographischen Forschung der biblischen Musikinstrumente genannt und diente als Rechtfertigung für die scheinbare Abwesenheit von ikonographischen Quellen (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 105, auch <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-906164ad-4eee-7ae6-68bb-69c4266eb1c5">Kraeling/Mowry <hi rend="sup">2</hi>1960</ref>, S. 295, und <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-fc659339-9b65-27ea-ac6c-5f0adce4875d">Smith 1962</ref>, S. 4). Die neueste Forschung (E. E. Urbach, N. Avigad, C. Roth, N. Narkiss), die sich auf die Gegenüberstellung von archäologisch-ikonographischen Fakten und AT-Geschichtsschreibung konzentriert, kommt zu der Überzeugung, daß weder die altisraelische Kultur noch die altisraelische Religion immer und überall bildfeindlich waren (s. S. Schroer, <hi rend="italic">In Israel gab es Bilder</hi>, Fr.i.Br. 1987, S. 16). Die Intensität der künstlerischen Aktivität in der israelisch/judäischen Geschichte ist abhängig von Integration und Akkulturation mit benachbarten Kulturen und den internen sozialen und kulturellen Tendenzen. Es ist nicht mehr eine Frage, ob archäologisch-ikonographische Belege vorhanden sind, sondern wie man sie sozial-kulturell differenziert und typologisiert. Die Wahl der archäologisch-ikonographischen Quellen muß allerdings sehr sorgfältig vorgenommen werden, indem schriftliche Quellen nur historisch-geographisch relevanten archäologischen Funden gegenübergestellt sind; z.B. kann mĕnaʿanʿîm, das einzig in 2. Samuel 6,5 erscheint – einem Abschnitt, der Ereignisse des 10. Jh. v.Chr. beschreibt, traditionell als Quelle des 10.-9. Jh. v.Chr. galt, in letzter Zeit aber um 500 v.Chr. datiert wird -, unmöglich mit einer römischen Sistrum-Darstellung dubioser Provenienz illustriert werden (s. NGroveD 9, S. 618).</p>
    <p xml:id="id-baff8e77-6d28-6d2f-3414-cfabc84bdaf1"><cb n="1508"/>Das Material besteht aus archäologischen Musikinstrumenten-Funden und relevanten ikonographischen Artefakten (die dreidimensionalen Statuetten und Figuren sind organologisch informationsreicher, die zweidimensionalen Zeichnungen, Basreliefe usw. sind hinsichtlich ihres Kontextes reicher). Zur Zeit kann man von etwa 650 Funden sprechen, die von dem Bereich des <q rend="single">biblischen Landes</q> (heute Israel und ein Teil Jordaniens) stammen und die Zeit von den Anfängen der Besiedlung dieses Landes bis zur spätrömischen Zeit (3.-4. Jh.) umfassen (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97149ba1-0439-3cab-6750-cb8e38dfce34">Tafel 1</ref>). Schon eine grobe Systematisierung dieses Materials führt zu Ergebnissen. Beispielsweise erscheint die Interpretation eines biblischen Musikinstrumentennamens als Harfe fragwürdig bei der völligen Abwesenheit dieses Instrumentes im archäologisch-ikonographischen Material; die Abwesenheit der Becken zwischen der k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-70" timestamp="1450383582359"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-70"?>naanäischen und hellenistischen Zeit ist mit der Zeit der Niederschrift der AT-Texte, in denen sie erscheinen (Esra, Nehemia, Chroniken), im völligen Einklang, stellt aber die beschriebenen Ereignisse mit Beckenspiel der David-Zeit in Zweifel; das Lautenspiel ist weder im archäologisch-ikonographischen Material, noch in den biblischen Texten nachweisbar. Eine genauere statistische Analyse des archäologisch-ikonographischen Materials erscheint für die weitere Forschung als notwendig. Außer größeren hist. und geographischen Dimensionen sollen auch die lokal-ethnischen Besonderheiten nicht nivelliert werden. Beispielsweise waren die Leiern der Israeliten, Judäer, Phönizier, Philister, Nabatäer und Idumäer trotz Akkulturationsprozessen verschieden: so ist der symmetrische philistische Leier-Typ der Küstengebiete (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-54311508-c89e-5770-45ec-a69b66e56d9a">Tafel 2</ref>:5, 6, 9 und 10) vom asymmetrischen nabatäisch-kontinentalen Typ zu unterscheiden (s. Tafel 2:1, 12, 13 und 14). Eine Verallgemeinerung der ikonographischen Typen kann zu irrigen Folgerungen führen.</p>
    <tableFigure xml:id="id-97149ba1-0439-3cab-6750-cb8e38dfce34" n="1">
      <head>Tafel 1:</head>
      <p xml:id="id-4ccb666c-e3a7-6abc-f84f-40ea35c6bdec">Typologische Tabelle der musikrelevanten archäologischen Funde in Altisrael bzw. Palästina. Einbegriffen sind Funde, die aus dem heutigen Israel und aus Jordanien stammen. Ziffern in Klammern bezeichnen Funde ungewisser Provenienz, Chronologie oder Instrumentengruppe. Münzen und Tessaräen sind laut Prägung gezählt, Becken paarweise. Abkürzungen: MI = Musikinstrument; 3D = dreidimensional (z.B. Figuren); 2D = zweidimensional (z.B. Mosaik); Idioph = Idiophone; B = Becken; Gab = Gabel- becken; Gl = Glöckchen; Gst = Gegenschlagstäbe; Lith = Lithophone; Rg = Rasselgehänge; Schr = Schraper; S = Sistrum; T = Tonrassel; Membph = Membranophone; Ft = Faßtrommel; Rt = Rahmentrommel; St = Sanduhrtrommel; Chorph = Chordophone; H = Harfen; L = Leiern; La = Lauten; Aeroph = Aerophone; Dr = Doppelrohrinstrumente; Er = Einzelrohrinstrumente; Kpf = Knochenpfeifen; O = Orgeln; Ppf = Panpfeifen; Qfl = Querflöten; Sch = Schofare; Schtr = Schneckentrompeten; Schw = Schwirrhölzer; Tr = Trompeten bzw. Metalltuben</p>
      <graphic url="mgg15160-t1.png"/>
    </tableFigure>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-37ffabed-7d9d-d0cb-734a-08c68eac80e4" n="3">
    <head n="3">Vergleichende</head>
    <p xml:id="id-834228ee-b862-2199-053c-b65de16395b4">Vergleichende Studien sind für die biblischen Wissenschaften unentbehrlich und können auf verschiedenen Ebenen durchgeführt werden: textuell, etymologisch, archäologisch-ikonographisch und ethnologisch. Seit dem Anfang der biblischen Musikinstrumentenkunde schwankt die Forschung zwischen einer totalen Vernachlässigung altisraelischer und zugleich einem unkritischen Einbezug von benachbarten Quellen einerseits (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-906164ad-4eee-7ae6-68bb-69c4266eb1c5">Kraeling/Mowry 1960</ref>, S. 295-296; Greßmann 1903, S. 1), und einer fast völligen Auslassung der letzteren anderseits (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-fc659339-9b65-27ea-ac6c-5f0adce4875d">Smith 1962</ref>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c65139e4-dc3c-b393-6bec-9f3cd45b44ce">Seidel 1989</ref>, S. 27-30), was ihrer großen Bedeutung nicht entspricht. Sumerische schriftliche Quellen wurden schon früh im 20. Jh. ausgewertet (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7154af96-87d6-58a9-c99c-d2767354ecb4">Langdon 1921</ref>) und haben in der neueren Forschung ihre Bedeutung bestätigt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kolmer 1980</ref>, S. 436ff.). Die ugaritische Forschung hat dagegen die biblische Instrumentenkunde wenig ergänzt (auf einige Parallelen von Instrumentennamen, z.B. <hi rend="italic">mslttm</hi>, <q>Becken</q>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f6514869-c330-e581-09c3-98164bd53570">Aistleitner 1959</ref>, S. 99a, oder indirekte Indizien – <hi rend="italic">nvl</hi>, <q>Krug</q>, – kann man hinweisen). Resultatreich sind vergleichende etymologische Betrachtungen, oft entscheidend, wie im Fall des Terminus <hi rend="italic">kînôr</hi> (<hi rend="italic">kinnaratim</hi>, s. Kap. IV.5) oder im Fall des <hi rend="italic">ʿûgāv</hi> (s. Kap. IV.13).</p>
    <p xml:id="id-b1299ded-dc36-c25b-2b08-5893ad0c07a6">Archäologisches Material, das von Nachbarländern stammt, kann in einzelnen Fällen mit bestimmter Vorsicht der Forschung dienen, so z.B. der semitische Leierspieler von dem Beni-Hassan Grab (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-cc753586-36ff-b700-987f-422c113070ac">Pritchard 1954</ref> Nr. 3), die Leiern der judäischen Gefangenen von Lachisch (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-cc753586-36ff-b700-987f-422c113070ac">Pritchard 1954</ref> Nr. 205) oder die Trompeten des Titus-Bogens in Rom. Dagegen ist der häufige Vergleich der kgl. Leier von Ur mit dem kînôr der Bibel kaum zuzulassen (NHdb 1, S. 88). Eine bedeutungsvolle typologische Verwandtschaft bietet der Topos <q>Frauengestalt mit Disk</q> der mesopotamischen und altisraelitischen Terrakotten (s. Kap. IV.13). In den geographischen Gebieten, die zur biblischen Musikinstrumentenkunde gehören, kann man die vergleichende Ethnomusikologie reichlich einbeziehen (z.B. ḥālîl, die Doppelpfeife auf einer Steinritzerei aus Nabatäe und der moderne arghul, s. Braun 1983).</p>
  </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="id-a290b4f6-df62-058a-85bf-774492172204" n="III">
  <head n="III"><cb n="1509"/><cb n="1510"/><cb n="1511"/>Bedeutung</head>
  <p xml:id="id-7155263c-f371-44f9-2922-f9d40debf86b">Eine Bedeutungsinterpretation der biblischen Musikinstrumente kann man auf verschiedenen Ebenen unternehmen. Als theoretischer Rahmen können für die Mw. modifizierte anthropologische, etymologisch-linguistische, semiotische, archäologische, ikonographische und organologische Modelle dienen.</p>
  <div type="section" xml:id="id-88883c63-4ca5-6409-e64d-5d3e94277e6d" n="1">
    <head n="1">Organologisch</head>
    <p xml:id="id-7e59a6be-d50f-9db6-f583-80bf67acdf57">Die erste Stufe einer Bedeutungsinterpretation ist die instrumentenkundlich-historische Deutung des Materials. Hierher gehört eine vorsemantische und vorikonographische Identifikation der ursprünglichen Bedeutung der Musikinstrumentennamen (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f459657a-20b9-2114-4456-362c819f5575">Panofsky 1955</ref>, S. 53f.). Bis heute ist diese Aufgabe in vielen Fällen ungelöst; viele Namen biblischer Musikinstrumente sind noch nicht geklärt, über viele besteht keine Einigkeit (z.B. nevel). Diese Identifikation ist aber für die weitere Deutung entscheidend. Genauso bedeutend ist die sprachliche Deutung der archäologischen Instrumentenfunde (z.B. <hi rend="italic">mĕnaʿanʿîm</hi> – Ton-Rassel oder Kinderspielzeug, s. Kap. IV.6) und der Darstellungen von Musikinstrumenten auf Artefakten. Hier muß auch die Identifikation von Personen, Lokation, Zeit, Motiven, Attributen eingeschlossen werden oder instrumentenbauliche Aspekte (z.B. Elektron für den Bau von kînôr und nevel, Flavius Josephus, JA, VIII, 3,8). Eine Gegenüberstellung der schriftlichen, archäologisch-ikonographischen und vergleichenden Quellen muß schon auf dieser Stufe unternommen werden (z.B. die völlige Abwesenheit von archäologischen Harfenfunden bei der Harfeninterpretation des nevel, s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97149ba1-0439-3cab-6750-cb8e38dfce34">Tafel 1</ref>).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-527b6421-e5f1-37fe-267b-4948c0d8dcca" n="2">
    <head n="2">Mythologisch-theologisch</head>
    <p xml:id="id-7cf03897-35be-3fde-5b5b-5d4eaf72ab90">Die nächste Ebene, die textlich-ikonographische Analyse im engeren Sinn, bringt die Klärung des Topos, des Kontexts der einzelnen Motive, der historischen, mythologischen oder theologischen Themen (z.B. der Zusammenhang von David als Musiker, der kînôr und Sauls Heilung, 1. Samuel 16,23). Diese Stufe berührt bereits öfters die dritte – die Musikinstrumentensymbolik. Die Musik, personifiziert durch das Singen bzw. Instrumentenspiel (zmr), ist Synonym des Gotteslobes (ḥll): <q>Ich will den Herrn loben (ḥll), solange ich lebe und meinem Gott singen und spielen (zmr), solange ich bin</q> (Ps. 146,2). Dadurch wird die theologische Bedeutung des Musikinstrumentenspiels bzw. der Musikinstrumente geprägt: sie sind eine der Gestalten des Glaubens, der Theophanie, die nur durch das Spiel, die Freude und Schönheit Dimensionen erreicht, die kein Glaube entbehren kann (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-937c9a28-bea2-4ec6-43a8-fe0f95e242f4">Casetti 1977</ref>, S. 389).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-1de2f397-1a3f-5100-6ec5-d1080b8936db" n="3">
    <head n="3">Symbolisch</head>
    <p xml:id="id-eadee283-dad3-b301-419b-487593958ac4">Auf der höchsten Ebene der Bedeutungsinterpretation wird der <q>innere Sinn</q> (<q rend="italic">intrinsic meaning</q>) des Textes oder des Kunstwerks bzw. Musikinstruments aufgedeckt, d.h. <q rend="italic">those underlying principles which reveal the basic attitude of a nation, a period, a class, a religious or philosophical persuasion</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f459657a-20b9-2114-4456-362c819f5575">Panofsky 1955</ref>, S. 55). Die Musikinstrumentensymbolik, die auf die frühgeschichtliche Zeit und die Hochkulturen des Altertums zurückgeht, ist in den Texten des AT selber verankert. Obwohl nicht in großer Zahl, finden wir Passagen, die ganz eindeutig in diese Richtung deuten: <q rend="italic">Darum jammert mein Herz um Moab wie ein  ḥālîl …</q> (Jeremia 48,36). Symbolische Vorstellungen und allegorische Ausdeutungen spielen eine große Rolle in der hellenistisch-jüdischen Philosophie des Philo von Alexandrien, die tief mit der Religion verbunden war: die siebensaitige Lyra ist irdisches Abbild der Harmonie des Himmels, und die Seele wird mit einer wohlgestimmten Lyra verglichen (Philonis Alexandrini, L. Cohn [Hrsg.], Bln. 1896, I,43 und II,61). Seit der Zeit der frühen Kirchenschriftsteller wurde <q rend="italic">eine spezif. Musikinstrumentensymbolik im Sinne eines geschlossenen Systems ausgebildet, das sich zu einem festen Bestandteil christlicher Exegese entwickelte</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32">Giesel <cb n="1512"/>1978</ref>, Vorwort) und für die zukünftige Musikinstrumentensymbolik bis in unsere Zeit grundlegend wurde (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-0b4bbc17-acad-15af-5123-dbddb70b122b">Winternitz 1967</ref>).</p>
  </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="id-e646abdf-502f-2912-03d3-70886d748a02" n="IV">
  <head n="IV">Instrumente</head>
  <div type="section" xml:id="id-a194dd9f-b303-b597-2230-816dd1bcca8f" n="1">
    <head n="1">Klassifikationsversuche</head>
    <p xml:id="id-16bc2014-f25c-1906-3491-471cb1b44f78">Ob eine interne, <q rend="italic">culture-emerging/natural</q> (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-64f2630f-f3a9-e855-0a71-3e2ca01a7915">Kartomi 1990</ref>, S. 12) Klassifikation der biblischen Musikinstrumente bestanden hat, ist heute nicht sicher zu sagen. Die mündliche Tradition, von den AT-Schriftstellern in den Bibeltexten fixiert, legt diese Möglichkeit nahe. Die Musikinstrumentensymbolik bzw. sozial-musikalische Bedeutungs-Klassifikation, die sich in der Bibel herauskristallisiert, sieht z.B. den šôfār als alleinstehendes doppeltes Klangsymbol <q>des Menschlich-Irdischen wie des Geistig-Transzendentalen</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-6e8462aa-dd4c-8e08-8478-b28293a5822c">Gerson-Kiwi 1980</ref>, S. 43), als Klanggerät par excellence. Die Musikinstrumente der Priester ( <hi rend="italic">ḥǎṣôṣrā</hi>) und der Leviten-Sippen bzw. Musikergilden (Saiteninstrumente, <hi rend="italic">mĕṣilttayim</hi>) sind in den Chronik-Büchern als Gruppe faßbar (1. Chronik 15, 16 und 25; 2. Chronik 5 und 7). Zwei Forscher basieren ihre Klassifikation auf einem sozial-musikalischen Prinzip: <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069">E. Gerson-Kiwi (1957</ref>, Sp. 1411) sieht, nachdem sie die zwei Musikinstrumente der Genesis (1. Mose 4,21) als Symbol der Musik-Entstehungslegende heraushebt, drei Gruppen der biblischen Musikinstrumente: a) <q rend="italic">les instruments <q rend="single">sacerdotaux</q> </q> (<hi rend="italic">šôfār,  ḥǎṣôṣrā</hi>), b) <q rend="italic">les instruments levitiques</q> (<hi rend="italic">kînôr, nevel</hi>); c) <q rend="italic">les instruments <q rend="single">laics</q> </q> (<hi rend="italic">ʿûgāv,  ḥālîl, abûv, magrēyfā</hi>). Eine Variante dieser Einteilung bietet H. Avenary (1958, Sp. 225-230): a) magische Klanggeräte der Nomadenzeit (<hi rend="italic">šôfār,  ḥǎṣôṣrā, ttof, mĕṣilttayim</hi>), b) Kunstmusik-Instrumente der Stadtkulturen der Königszeit (<hi rend="italic">kînôr, nevel,  ḥālîl</hi>) und c) Tempelinstrumente (<hi rend="italic">šôfār,  ḥǎṣôṣrā,  ḥālîl, kînôr, nevel, mĕṣilttayim</hi>). Überkreuzungen bzw. Verdopplungen werden bei Avenary und bei Gerson-Kiwi schweigend umgangen; das AT gibt für diese Zurückhaltung auch guten Grund (kînôr z.B. erscheint in 1. Chronik 25,1 und 3 als Leviten- und Tempelinstrument und in 1. Mose 31,27 als weltliches Freudeninstrument). C. Sachs bevorzugt eine hist. Klassifikation, die er auf die Erwähnungen der Instrumentennamen im AT aufbaut (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 105-127 und Sachs 1948).</p>
    <p xml:id="id-a03d1e3a-7bca-4551-0b8f-e59295ce969c">Der größte Teil der Literatur gründet sich auf ein der Zeit entsprechendes <q rend="italic">observer-imposed/artificial</q>-Schema (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-64f2630f-f3a9-e855-0a71-3e2ca01a7915">Kartomi 1990</ref>, S. 12). Das früheste bekannte Beispiel ist Portaleones Werk, der Renaissance-Modellen folgt und seine 36 biblischen Musikinstrumente in zwei Gruppen teilt: a) die für die Kunstmusik gut geeigneten Instrumente und b) die wegen ihrer geringen Qualität oder ihrem harschen und groben Ton nicht für die Kunstmusik geeigneten (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-bd1b1ef1-527d-0477-1af3-819253fea6ff">Sandler 1980</ref>, S. 35-37). Praetorius 1614/15 kann man entnehmen, daß er Musikinstrumente der Psalmentexte (neginot, mholot, gitit, ʿûgāv), Saiteninstrumente und Becken, Tympana und einige andere Gruppen heraushebt. Im 17. Jh. ist die Einteilung in <q rend="italic">de instrumentis poliochordus, de pulsatilibus</q> und <q rend="italic">de instrumentis pneumaticis</q> angenommen (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a07cf445-346c-f181-9769-000956ff5760">Kircher 1650</ref>, S. 48, 50 und 53); seit <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a">Pfeiffer 1779</ref> und <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab2b1cab-1d25-ef81-0544-fc9aed669231">Forkel 1788</ref> wird die Dreiteilung – Saiten-, Blas- und Schlaginstrumente – akzeptiert. Diese Klassifikation hält sich bis ins 20. Jh. (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-82d78668-559e-9d88-6a0a-a3cd1649b0a5">Millar 1900</ref>, Greßmann 1903, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-faf29fda-3c65-bc9f-8529-907aa0a53265">Finesinger 1926</ref>, Westermann 1960, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-261b5f42-e72f-ae8c-189d-8438331217ec">Rüger <hi rend="sup">2</hi>1977</ref>). Inkonsequente Abweichungen zum <hi rend="italic">culture-emerging</hi> System erscheinen in der neuesten Literatur (z.B. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 436; die Blasinstrumente werden hier in zwei Gruppen geteilt – Horn und Trompete und Holzbläser). In der modernen Mw. wird das dreiteilige System der Klassifikation von Hornbostel und Sachs gleichgestellt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-34dcbb91-0a31-d559-d815-a1ebd5ec4862">Werner 1962</ref>, S. 48; Werner 1980; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 262).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-f023c185-bffd-83fe-594c-23ce60b92441" n="2">
    <head n="2">ʿāṣēy brōšîm</head>
    <p xml:id="id-093531d4-cc24-a363-1b6b-8b556685548e">AT-Erwähnungen: 2. Samuel 6,5.</p>
    <p xml:id="id-23509597-16bc-3d37-de7b-22781345e187">Plural von <hi rend="italic">ʿāṣ brōš</hi>, <q>Zypressenbaum, -holz</q>. Das Instrument wird nur in 2. Samuel 6,5 (<hi rend="italic">bĕḵol</hi> ʿā<hi rend="italic">ṣēy brōšîm</hi>, <q>mit aller Art Zypressenhölzern</q>) erwähnt, in der Parallelstelle 1. Chronik 13,8 aber durch <hi rend="italic">bĕḵol <cb n="1513"/>ʿoz ûvĕšîrîm</hi>, <q>mit aller Macht und mit Gesängen</q>, ersetzt. In der Septuaginta wird es eindeutig als eines der sechs Musikinstrumente genannt, die bei der Beförderung der Bundeslade von David und dem Volk die ekstat. (orgiastische?) Musik produzierten (vier der Musikinstrumente sind Idio- und Membraphone). Die vielen modernen Übersetzungen bevorzugen die Variante der 1. Chronik 13,8 – scheinbar, um den weltlichen Aspekt der Musik auszuschalten (Braun 1994). In der modernen mw. Literatur wird es mit Recht als Zypressenholz-Klapper interpretiert (Avenary 1958, S. 226; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-71d27eaf-d3e7-9b49-da68-235265a65586">Soggin 1964</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 385; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c65139e4-dc3c-b393-6bec-9f3cd45b44ce">Seidel 1989</ref>, S. 76), in den meisten Veröffentlichungen aber ignoriert (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069">Gerson-Kiwi 1957</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-62e924e4-9a09-d023-f79c-e07f001045b7">Bayer 1968</ref>; Werner 1980). In der späten Bronzezeit sind in K<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-80" timestamp="1450383755772"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-80"?>naan Hathor-Klappern von Knochen belegt (Israel Antiquity Authorities, Abk. IAA 81.248). Für die großen kultischen und para-kultischen Musikereignisse wurden, scheinbar, während der Königszeit Altisraels (12.-8. Jh. v.Chr.) Klappern von dem verbreiteten lokalen Zypressenholz im Volk gespielt. Aus dem hellenistischen Juda und Samaria sind entwickeltere Formen der Gegenschlag-Idiophone (Gabelbecken, Kastagnetten) belegt.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-17b7a003-78ca-7c7c-2777-440ab35e54c5" n="3">
    <head n="3">ḥālîl</head>
    <p xml:id="id-1f14a2ea-7f0a-0bfe-eea1-c359d71620af">AT-Erwähnungen: 1. Samuel 10,5; 1. Könige 1,40; Jesaja 5,12; 30,29; Jeremia 48,36 (zweimal).</p>
    <p xml:id="id-05b92c6c-6aac-0ef3-29f6-cfca80131905">Von der Wurzel  <hi rend="italic">ḥll</hi>, <q>aushöhlen, durchbohren</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9a93eb92-8197-12d2-26c3-f079e1941d53">Gesenius 1921</ref>, 233b), im ganzen semitischen Raum verbreitet; äthiopisch <hi rend="italic">helat</hi>, <q>hohler Stock</q>; akkadisch <hi rend="italic">halilu</hi>, eine Pfeife; arabisch <hi rend="italic">halla</hi>, <q>durchbohren, verwunden</q>; das Wort meint auch Profanes, Verwerfliches (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 1, S. 305), im AT meistens <q>entweihen, profanieren</q> (ThWAT 3, S. 972 und 981f.). Als Musikinstrument wird es sechsmal im AT erwähnt. Beim Freudenfest der Königssalbung (1. Könige 1,40) und des Sieges (Jesaja 30,29), bei der Prophetenekstase (1. Samuel 10,5), aber auch als Symbol der Klage (Jeremia 48,36) und Instrument der Sünder (Jesaja 5,12). Die Septuaginta übersetzt mit αὐλός, außer 1. Könige 1,40 (als <q>Reigen</q>), die Vulgata mit <hi rend="italic">tibia</hi>, die Peschitta und der Targum aber in völliger Verwirrung mit Trommel oder Becken (1. Samuel 10,5, 1. Könige 1,40), Saiten- oder Blasinstr. (Jeremia 30,29). Die modernen Übersetzungen bieten Flöte und nur selten das Korrekte <q>Pfeife</q> (Revised Standard Version). Schon die Septuaginta und Vulgata geben guten Grund zur Interpretation als Klarinette oder Oboe, sowohl als Einzel-, wie auch Doppelrohrinstrument. Die Talmudliteratur bestätigt diesen Standpunkt (TB ʿArakhin 10,1, M ʿArakhin 2,3). Auch die moderne Mw. ist zu dieser Interpretation geneigt, indem der  ḥālîl als Klarinette (Werner 1980, S. 619), Doppelklarinette (Fr. Galpin in <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e1ed547b-c121-aab1-0393-675f7218e2fe">Stainer 1914</ref>, S. 114; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-62e924e4-9a09-d023-f79c-e07f001045b7">Bayer 1968</ref>, S. 760), Oboe (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e1ed547b-c121-aab1-0393-675f7218e2fe">Stainer 1914</ref>, S. 96) und Doppeloboe (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 119; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9ac26d7d-bd3e-b2cd-e4da-3c4918aade66">Marcuse 1975</ref>, S. 652) gedeutet wird. Andere bevorzugen Flöte (Pfeiffer 1979, S. 43; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 39), Doppelflöte (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9a3f260a-9548-9815-25d8-eb88d8ec87a0">Keel 1972</ref>, S. 332) oder wie vom Talmud bestätigt (TJ Sukka 5,3) Sammelname für Blasinstrumente (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069">Gerson-Kiwi 1957</ref>, Sp. 1429; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 310). Den talmudischen Texten kann man entnehmen, daß der  ḥālîl sowohl aus Bronze bzw. Kupfer wie auch aus Schilfrohr (M ʿArakhin 2,3, M Kelim 11,6) oder Knochen (M Kelim 3,6) gearbeitet wurde (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-965d9815-1dd9-6877-cd53-dee4663ff928">Abb. 2</ref>). Bronzepfeifen galten als harrscher, die Rohrpfeifen dagegen als lieblicher. Rohr- oder Knochenpfeifen wurden mit Bronze überzogen, verloren aber dann ihren süßen Ton (TB ʿArakhin 10,2). Diese Bautechnik wird von altpalästinens. Funden bestätigt (Jerusalem EE [Eigentum der archäolog. Expedition] 442). Archäologisch ist der  ḥālîl der Eisenzeit Altisraels einzig als Doppelrohrinstrument (Statuette aus Megiddo, Staatl. Mus. Berlin VA 9870; IAA 44.56; 81.1040; 88.84) belegt. Die Interpretation als Oboe ist hier vorherrschend. Die hellenistisch-römische Zeit bietet reiche Funde von Aulos-Belegen, hauptsächlich aus Jerusalem und Sebaste, wo möglicherweise auch lokale Werkstätten tätig waren.</p>
    <figure xml:id="id-965d9815-1dd9-6877-cd53-dee4663ff928" n="2">
      <head>Abb. 2:</head>
      <p xml:id="id-25566ab8-2d8a-2488-918b-c1a7226c1f7a">Knochenpfeife (ḥālîl?), 4.-3. Jh. v.Chr., Abu Schuscha (Gezer), IAA 81.1839</p>
      <graphic url="mgg15160-f2.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-471a039f-9339-4029-4026-1cb67328f7c5"><cb n="1514"/>Laut den Talmud-Quellen wurde der ḥālîl vor dem Altar nur 12 Tage im Jahr gespielt (TJ Sukka 5,1), im Tempelorchester sollten nicht weniger als zwei und nicht mehr als 12 Instrumente sein (M ʿArakhin 2, 3). Reichlich wurde er bei paraliturgischen und weltlichen Ereignissen gebraucht: beim Früchteopfer (M Bikurim 3,3-4), Wallfahrtfesten (M ʿArakhin 2,3) und bei Beerdigungen (M Ktubot 4,4). Sowohl archäologische (dionysische Mosaiken Altpalästinas, Braun 1994) als auch schriftliche (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 392-394; M ʿArakhin 2,3) Quellen bestätigen den ḥālîl (abûv, Doppeloboe bzw. -klarinette) auch als ekstatisch-orgiastisches Instrument. Dieser Dualismus bzw. Symbolismus des ḥālîl – als Tempel- und Sünderinstrument, Freude- und Klageinstrument – ist ein Charakterzug des Instrumentes und begleitet es vom Altertum bis in unsere Zeit (vgl. Avenary 1971).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-fe60aa87-a319-25b7-c54b-703ab784b5ed" n="4">
    <head n="4">ḥǎṣôṣrā</head>
    <p xml:id="id-fcb5056d-de54-e72e-d1a6-ac9c0c19896e">AT-Erwähnungen: 4. Mose 10,2, 8-10; 31,6; 2. Könige 11,14 (zweimal); 12,14; Hosea 5,8; Ps. 98,6; Esra 3,10; Nehemia 12,35 und 41; 1. Chronik 13,8; 15,24 und 28; 16,6 und 42; 2. Chronik 5,12 (dreimal) und 13; 13,12 und 14; 15,14; 20,28; 23,13 (zweimal); 29,26-28.</p>
    <p xml:id="id-274c86b7-804e-32bc-7962-9a4d424b3a7d">Die Etymologie ist nicht geklärt. Möglicherweise ist ḥǎṣôṣrā mit <hi rend="italic">ṣr<?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-7" text=" " timestamp="1437849672335"?><?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-6" timestamp="1437849662967"?>ḫ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-6"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-5" text="ḥ" timestamp="1437849640557"?></hi>, <q>heulen, schreien</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-faf29fda-3c65-bc9f-8529-907aa0a53265">Finesinger 1926</ref>, S. 62), arabisch <hi rend="italic">hzr</hi>, eng verbunden (Greßmann 1903, S. 30), wobei onomatopoetische Elemente in Betracht zu ziehen sind. Im AT 31 mal erwähnt, in der Septuaginta eindeutig mit σάλπιγξ und in der Vulgata mit <hi rend="italic">tuba</hi> übersetzt, erscheint die  ḥǎṣôṣrā nur dreimal in den vorexilischen Büchern (zweimal in 2. Könige 11,14 und Hosea 5,8) als Kriegs- und Freuden-, sogar Karnevalinstrument (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 52) und wurde, für diese Zeit ungewöhnlich, vom Volk geblasen. Nach dem babylonischen Exil übernimmt die  ḥǎṣôṣrā den Status des Kult- und Priesterinstrumentes par excellence. Die Anordnungen zum Herstellen und Blasen von  ḥǎṣôṣrā wurde von Gott selber Moses mitgeteilt (4. Mose 10,1-10). Von jetzt wurde die  ḥǎṣôṣrā nur von Priestern geblasen (4. Mose 10,8, Nehemia 12,35 und 41), sowohl im Tempel (2. Könige 12,14) als auch zur Versammlung der Gemeinde (4. Mose 10,2), bei Feiertagen (4. Mose 10,10), Beförderung der Bundeslade (1. Chronik 15,25; 2. Chronik 5,12), beim Eid (2. Chronik 15,14). Auch im Krieg (4. Mose 10,2 und 9; 2. Chronik 13,14 und 20,28) und bei feierlichen Anlässen, wie z.B. der Thronbesteigung (2. Chronik 23,13) und der Grundlegung des Tempels (Esra 3,10) wurde die  ḥǎṣôṣrā geblasen. Zwei Formen der Klangerzeugung sind für die erwähnten Situationen vorgesehen (vgl. 4. Mose 10,1-7): a) ttĕqîʿā - ein langer starker Ton (Lager- und Heeresführerversammlung) und b) ttrûʿā – ein Schmetterton (Aufbruch, Angriff der Feinde, Ermahnung Gottes).</p>
    <p xml:id="id-89dd2c9f-5dd5-c7ce-9b5b-8261160dce87">Es besteht kein Zweifel, daß die ḥǎṣôṣrā eine Metalltrompete ist. Es ist das einzige Klanggerät, dessen Bauart und Material im AT ziemlich genau erwähnt wird: die ḥǎṣôṣrā soll aus getriebenem bzw. gehämmertem Silber hergestellt werden (4. Mose 10,2), sie soll etwa eine Elle lang sein (40-50 cm) mit schmalem Rohr und breiter Glocke (Josephus JA III,12,6).</p>
    <p xml:id="id-9bfd383c-8441-96e4-f1d3-2e224a212caf">Die zwei häufig zitierten archäolog. Belege – der Titus-Bogen in Rom, die Bar-Kochba-Münzen – sind beide unzuverlässige Quellen (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7c9e0e45-be1c-7a4d-0abb-5039066f1f7a">Pfanner 1983</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-4d210df3-8940-0fa7-2cdf-23e8ea1d2381">Gunneweg 1972</ref>, S. 178; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 120). Die These der Entleihung der ḥǎṣôṣrā von ägyptischen Vorbildern bzw. dem Tutanchamun Trompetenpaar ist breit akzeptiert, obwohl die Trompete nur in nachexilischer Zeit in Israel auftaucht und keine materiellen Zeugnisse vorhanden sind. Eine westliche griechisch-römische oder <cb n="1515"/>philistisch-phönizische Provenienz soll daher nicht ausgeschlossen werden (s. idumäische Trompeten-Wandmalerei, J. P. Peters/H. Thiersch, <hi rend="italic">Painted Tombs in the Necropolis of Marissa</hi>, L. 1905, Tafel VI). Für Parallelen kommen auch die griechische σάλπιγξ (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-6c2e865c-e3f0-97e0-8c0f-38ab08b27dc9">Wegner 1963</ref>, Abb. 49) und Trompeten der neuassyrisch-neubabylonisch-persischen Zeit (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, Abb. 143 und 196) in Frage. Sowohl im AT als auch in der postbiblischen Literatur (M Rosh Ha-Shana 3,3; M ʿArakhin 2,5), bes. aber in der apokalyptischen Qumran-Rolle <q>Krieg der Söhne des Lichts gegen die Söhne der Finsternis</q> (vgl. <q>Ordnung der Trompeten</q>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-4f4a144c-8fa5-f2e7-9ac8-9002854fe2d7">Maier/Schubert 1982</ref>, S. 248-256; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f0ac44da-e28e-7563-5149-6301700f3827">Seidel 1956</ref>/<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f0ac44da-e28e-7563-5149-6301700f3827">57</ref>; 1QM, II, 15; III,11; VII,9; IX,9) kommt die vielfache Alltags-, Kult- und Kriegssymbolik der  ḥǎṣôṣrā zur Geltung. Hier werden die  ḥǎṣôṣrā-Signale noch weiter gegliedert: jede Phase des Alltagsleben und der Kriegsführung im Namen Gottes werden von sechs Trompetengruppen ausgeführt. Die Klanggeräte selber werden mit Beschwörungen und Bezeichnungen ihrer Funktion scheinbar durch Eingravierungen versehen (<q>Berufene Gottes</q>, <q>Fürsten Gottes</q>, <q>Krafttaten Gottes, wenn er den Feind zerstreut und alle Hasser der Gerechtigkeit zur Flucht bringt</q> oder <q>Trompete des Aufrufs</q>, <q>… des Hinterhalts</q>, <q>… der Verfolgung</q>). Die Signale werden möglichst genau definiert (<q>langgezogener Ton</q>, <q>ruhiger und anhaltender Ton</q>, <q>scharfer, schmetternder Ton</q>, <q>großer Kriegslärm</q>, <q>großer Schlachtlärm</q>).</p>
    <p xml:id="id-ffc3af9f-2df2-2473-f23f-d64a5999c763">Bei der Bedeutungs- und Symbolinterpretation werden šôfār (s. Kap. IV. 11) und ḥǎṣôṣrā öfters verwechselt (z.B. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32">Giesel 1978</ref>, S. 101-105). Wenn auch eine gewisse Traditionskontinuität der Funktion und Symbolik der zwei Instrumente besteht, ist die ḥǎṣôṣrā dennoch ein Kultgerät und Kultsymbol der institutionalisierten, sakral-welt­lichen und autokratischen Macht des zweiten Tempels (ab Ende des 6. bis Anfang des 5. Jh. v.Chr.), ungleich dem šôfār, der ein Gerät der magisch-mystischen Theophanie ist.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-9847fd5e-422c-58e5-1133-336ef9891139" n="5">
    <head n="5"><cb n="1516"/>kînôr</head>
    <p xml:id="id-bf7f1300-4fd7-7830-6cba-931ef0074b2d">AT-Erwähnungen: 1. Mose 4,21; 31,27; 1. Samuel 10,5; 16,16 und 23; 2. Samuel 6,5; 1. Könige 10,12; Jesaja 5,12; 16,11; 23,16; 24,8; 30,32; Hesekiel 26,13; Ps. 33,2; 43,4; 49,5; 57,9; 71,22; 81,3; 92,4; 98,5 (zweimal); 108,3; 137,2; 147,7; 149,3; 15,3; Hiob 21,12; 30,31; Nehemia 12,27; 1. Chronik 13,8; 15,16, 21 und 28; 16,5; 25,1,3 und 6; 2. Chronik 5,12; 9,11; 20,28; 29,25.</p>
    <p xml:id="id-c57d6e10-9df8-6a89-81a4-767a47f7130f">Der kînôr ist ein zentraler organologischer Begriff des AT. Als <q rend="italic">sprachgeograph. nicht eingrenzbares Kulturwort <note>[…]</note> dessen Ursprung vorerst nicht definiert werden kann</q> (ThWAT 4, S. 212), erscheint dieser Musikinstrumentenname lange vor dem AT im Schrifttum. Leiern, <hi rend="italic">kinnaratim</hi> (Pl. von <hi rend="italic">kinnaru</hi>) sind erstmals in einem Brief (18. Jh. v.Chr.) aus dem Mari-Archiv erwähnt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-843b819d-dc21-cb64-191f-3013c63ef30f">Ellermeier 1970</ref>, S. 77f.). Die knr-Wurzel wird nicht nur im organologischen Sinn gebraucht (hethitisch 2. Hälfte 2. Jh. v.Chr. <hi rend="italic">kinirilas</hi>, <q>kînôr-Spieler</q> [Kolar 1947, S. 65]; hurritisch <hi rend="italic">kinnaruhuli</hi>, <q>Leier-Spieler/Meister</q> [<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 440]), sondern auch im Namen von Gottheiten (k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-71" timestamp="1450383593871"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-71"?>naanäisch, phönizisch und kyprisch wie <hi rend="italic">Kinyras, Kinnaras, Kuthar</hi> [<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b366a445-83ea-695a-006d-8405f2ba70c8">Albright 1968</ref>, S. 125]; akkadisch und ugaritisch <hi rend="italic">knr</hi> wie Kinarum [<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a6d70bc6-c71b-b97a-8c07-45005a3e79c9">Nougayrol 1968</ref>, 45.59]) und in Ortsnamen (<hi rend="italic">knnrt</hi>, Thutmos III.-Liste; ThWAT 4, S. 212; <hi rend="italic">Kinneret</hi>, Josua 19,36; Genezareth-See=<hi rend="italic">Kinneret</hi>-See, 4. Mose 34,11). Als Holzbezeichnung (auch <hi rend="italic">kunar</hi>, <q>Lotusholz</q>) geht sie auf das Ägyptische der 18.-19. Dynastie zurück, wo <hi rend="italic">knwrw</hi> als semitisches Fremdwort eine Leierbezeichnung ist (ThWAT 4, S. 211).</p>
    <p xml:id="id-e1051b37-6fd6-67e0-1e99-e2feac8fd5d0">Der kînôr wird 42 mal im AT erwähnt und zeigt dabei eine seltene Vielfalt an Funktionen: bei der ersten, chronologischen aber nicht ältesten Erwähnung (1. Mose 4,21) als Symbol der bewußten professionellen Tätigkeit der Musikergeschlechter, Zünfte oder <q rend="single">Barden</q>; weiterhin sowohl bei weltlichen Freudenfesten (1. Mose 31,27; Jesaja 24,8) als auch beim Trauern (Hiob 30,31), beim Gotteslob und bei der Beförderung der Bundeslade (2. Samuel 6,5; 1. Chronik 15,16; Ps. 43,4; 98,5; 149,3; 150,3) oder als Huren- und Frevlerinstrument (Jesaja 23,16; Hiob 21,12), beim Heilzauber (1. Samuel 16,16 und 23) und ekstatischen Prophezeien (1. Samuel 10,5). Obwohl in der Septuaginta eine gewisse Unsicherheit der Übersetzung zu merken ist (20 mal κιϑάρα, 18 mal κινύρα, fünfmal ψαλτήριον, einmal ὄργανον, die sich in der Vulgata vermindert (37 mal <hi rend="italic">cithara</hi>, zweimal <hi rend="italic">lyra</hi>, zweimal <hi rend="italic">psalterium</hi>, einmal <hi rend="italic">organum</hi>), und obwohl durch viele Jh. der kînôr als <q>Davids-Harfe</q> sowohl schriftlich (z.B. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab2b1cab-1d25-ef81-0544-fc9aed669231">Forkel 1788</ref>, S. 131) wie ikonographisch (12. Jh. Psalter, NGroveD 5, S. 262) gedeutet wurde, besteht in der modernen Wissenschaft kein Zweifel über die Leier-Interpretation des kînôr, dessen Formen sich im Laufe der Jh. geändert haben (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-54311508-c89e-5770-45ec-a69b66e56d9a">Tafel 2</ref>). Zur Zeit Salomons wurde aus Libanon nach Israel Almuggimholz (nicht bestimmbare Holzart, möglicherweise Sandelholz) importiert (2. Chronik 2,7), das zum Bau von kînôr- und nevel-Instrumenten gebraucht wurde (1. Könige 10,11-12; 2. Chronik 9,11). Josephus (JA VIII,3, 8) erwähnt eine Gold- und Silberlegierung Elektron, die zum kînôr-Bau (Dekorierung?) gebraucht wurde. Über die Saitenzahl finden wir Informationen nur in der nachbiblischen Literatur (zehn Saiten – Josephus, JA, VII, 12,3; sechs – Jerome, PL XXVI , <cb n="1517"/>969; sieben – TB ʿArakhin 13,2). Alle Quellen sind aber einig in der Hinsicht, daß der kînôr weniger Saiten als der nevel hatte (Josephus, ebd.; TJ Sukka 5,6). In der Regel wurde der kînôr mit einem Plektrum geschlagen (Josephus, JA, VII, 12,3; St. Basil in <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b784f449-7552-83fa-fbf3-6bce43b61096">McKinnon 1987</ref>, S. 66). Nur um besondere Ausdruckskraft zu erreichen (z.B. bei musiktherapeutischer Behandlung, 1. Samuel 16,23) wurde er mit der Hand gespielt.</p>
    <tableFigure xml:id="id-54311508-c89e-5770-45ec-a69b66e56d9a" n="2">
      <head>Tafel 2:</head>
      <p xml:id="id-446a6668-3f6d-6f41-f6c9-e5914ea681ec">Leier-Konturen von archäologischen Funden in Altisrael bzw. Palästina. 1. und 2. Felszeichnungen, 1. Hälfte des 2. Jahrtausends, Negev; 3. Elfenbeinzeichnung, 13./12. Jh. v. Chr., Megiddo; 4. s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e7bb523f-0ef5-f964-c191-95f4b2ed42d8">Abb. 1</ref>; 5. Terrakotta-Gestell, 10. Jh. v. Chr., Aschdod; 6. s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-afe5a6c0-b14e-53c2-35e1-966d3bd5dba5">Abb. 4</ref>; 7. Zeichnung auf einem Tonfaß, 8. Jh. v. Chr., Kunteilat-Ajrud; 8. Stempel, 10. Jh. v. Chr., Tel Batasch; 9. Stempel, 10.-8. Jh. v. Chr., Aschdod; 10. Stempel, 10.-8. Jh. v. Chr., UP; 11. Stempel, 10.-8. Jh. v. Chr., Nebo; 12. Stempel, 10.-8. Jh. v. Chr., UP; 13. Stempel, 9.-7. Jh. v. Chr., Tel-Keisan; 14. Stempel, 9.-7. Jh. v. Chr., UP; 15. Stempel, 9.-7. Jh. v. Chr., UP; 16. Stempel, zweifelhafte Authentizität, UP; 17. und 18. Münzen, 125-110 v. Chr., Akko; 19. und 20. s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f5fef716-1150-fa45-916d-a85a91befc63">Abb. 7</ref> a - b; 21. Tessaräe, 2.-3. Jh. v. Chr., Caessarea; 22. und 23. Terrakottafigur, 2.-1. Jh. v. Chr., Petra; 24. Steinritzzeichnung, 1. Jh. v. Chr., Jordanien; 25. und 26. Gemmen, 1. Jh. n. Chr., Gadara; 27. Gemme, 2.-3. Jh. n. Chr., PU; 28. Gemme, römische Zeit, PU; 29. Fußbodenmosaik, 3.-4. Jh. n. Chr.,Gaza; 30. Terrakottafigur, römische Zeit, Samaria?; 31. Zinksarg Fragment, römische Zeit, UP. Zeichnungen von Aviva Braun</p>
      <graphic url="mgg15160-t2.png"/>
    </tableFigure>
    <p xml:id="id-87db1102-0b30-395d-56ae-534b57e3579a">Die Leier-Interpretation des kînôr wird überzeugend von archäologischen Belegen bestätigt: vom Bereich K<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-72" timestamp="1450383604621"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-72"?>naans, Altisraels und Altpalästinas sind mit der Ausnahme von wenigen chronologisch nicht relevanten Funden keine Saiteninstrumente außer Leiern gefunden worden. Der gegenwärtige Bestand bietet 30 Leierdarstellungen, die in vier Haupttypen zerfallen (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-54311508-c89e-5770-45ec-a69b66e56d9a">Tafel 2</ref>): a) die großen unsymmetrischen Kastenleiern mit divergenten Seitenarmen und geradeckigem Resonanzkörper (präisraelische Periode, Nr. 1-4); b) die kleinen symmetrischen Leiern mit rundem oder geradeckigem Resonanzkörper (israel. Zeit, 12.-6. Jh. v.Chr., Nr. 5-10); c) die unsymmetrischen Leiern mit parallelen Seitenarmen und geradeckigem Resonanzkörper (dies. Periode, Nr. 11-14); d) die symmetrischen Leiern mit hornförmigen Seitenarmen und rundlichem Resonanzkörper (hellenistisch-römische Zeit, Nr. 16-30). Diesen Leiern müßten wir zwei Belege, die mit semitisch-judäischer Provenienz verbunden werden, beifügen: die Beni-Hassan-Grabmalerei von Ägypten, ca. 1900 v.Chr. (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-87a96e19-a9fe-a3e5-b940-c8f3e5fcb423">Abb. 3</ref>), und die gefangenen Leierspieler von Sanheribs Südpalast in Ninive, 704-681 v.Chr. (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, Abb. 142). Man kann nicht mit Sicherheit sagen, ob und wie diese Leiern sich in lokal-ethnischer Hinsicht aufteilen. Hingegen ist eine Verwandtschaft der altisraelisch-palästinensischen Leiern mit benachbarten Kulturen offensichtlich (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-54311508-c89e-5770-45ec-a69b66e56d9a">Tafel 2</ref>, Nr. 1-2 und sumerische Leiern von Ur; Nr. 3-4 und ägyptische Leiern der 19. Dynastie; Nr. 5-9 und Leiern der Bergvölker Syriens; Nr. 17-30 und hellenistisch-römischen Leiern). Die historisch-sozialen Funktionen des kînôr werden von den ikonographischen Quellen in demselben Maß wie von den AT-Texten bestätigt: der kînôr erscheint beim Beschwörungs- und Kulttanz (Nr. 1-2), beim Tier- oder Baumkult (Nr. 4), bei der Musik zum philistischen Kybelekult (Nr. 6), judäischen Mondkult (Nr. 11 und 12) und bei nabatäischer (Nr. 21 und 22) Kultmusik sowie bei judäischen Sekten (Nr. 7); bei Siegesfeiern (Nr. 3), als Unabhängigkeits- und Befreiungssymbol (Nr. 11 und 20), als allg. weltliches Zeichen (Nr. 21), als Symbol der mittleren Bevölkerungschichten (Nr. 17) und als dionysisches Attribut (Nr. 29 und 31).</p>
    <figure xml:id="id-87a96e19-a9fe-a3e5-b940-c8f3e5fcb423" n="3">
      <head>Abb. 3:</head>
      <p xml:id="id-6ff68ff1-da11-6a4f-e4d9-b6bbee660fcd">Prozession k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-73" timestamp="1450383668830"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-73"?>naanäischer Händler mit Leier-Spieler (kînôr?). Beni-Hasan Grabmalerei, um 1900 v. Chr., Ägypten. Umzeichnung</p>
      <graphic url="mgg15160-f3.png"/>
    </figure>
    <figure xml:id="id-afe5a6c0-b14e-53c2-35e1-966d3bd5dba5" n="4">
      <head>Abb. 4:</head>
      <p xml:id="id-66d1cb60-939b-480a-d651-e434aa080ef4">Leier-Spieler (kînôr?). Terrakottafigur, 8. Jh. v. Chr., Aschdod, IAA 63.924</p>
      <graphic url="mgg15160-f4.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-1df45164-f9d8-5a0a-ed9c-609aea67daa0">Diese Verschiedenartigkeit der Funktionen bestimmt auch die kînôr-Symbolik. Seit der Stelle <q>Sein Bruder Jubal (Juval) wurde der Stammvater aller kînôr- und ʿûgāv-Spieler</q> (1. Mose 4,21, <ref target="mgg15538">Jubal</ref>) gehört der kînôr zu den reichsten Musikinstrumenten-Symbolen: die siebensaitige Leier als irdisches Abbild der Harmonie des Himmels und die Seele als wohlgestimmte Leier (Philo von Alexandria); <q rend="italic">die Deutung der Cithara [=kînôr, J.B.] als Sinnbild des Menschen selbst, seiner Seele und seines Körpers</q> (Giesel 1987, S. 125) in der christlichen Instrumentensymbolik bestätigt sich bis in unsere Zeit.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-124922e7-3768-1891-2854-f27c39939523" n="6">
    <head n="6">mĕnaʿanʿîm</head>
    <p xml:id="id-a155d08f-8b9a-df8d-b889-f23a2a90b8f9">AT-Erwähnungen: 2. Samuel 6,5.</p>
    <p xml:id="id-22c67f23-5137-edee-6a98-a25990be4925">Einmal erwähnt, ist dieser Terminus nur im Plural bekannt und vom Verbum <hi rend="italic">n<?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-11" text="iʿĕnā" timestamp="1437849812728"?><?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-13" timestamp="1437849814129"?>w<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-13"?>ʿ</hi>, <q>schütteln</q>, abgeleitet. Die Septuaginta und Vulgata sind sich einig, daß es ein Idiophon ist (κύμβαλον bzw. <hi rend="italic">sistra</hi>), die Pista (eine gnostische Schrift in koptischer Sprache) und der Targum aber übersetzen mit <hi rend="italic">rviy’e’,</hi> <q>Trommel</q>. Von Interpretationen wie Trompete (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a">Pfeiffer 1779</ref>, S. 57) abgesehen, ist zwischen den vielen sehr allgemeinen Meinungen (Sistrum, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 20; Klapper, Rassel oder Sistrum, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 444; Knochen-, oder Metallrassel, Werner 1980, S. 618) diejenige von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1b6680ee-0d53-bfc4-cdf6-0a7a1fd8c1d3">B. Bayer (1964)</ref> – Tonrassel – die überzeugendste. Bis heute sind mehr als 70 intakte Klanggeräte dieser Art mit gesicherter Provenienz archäologisch belegt. <cb n="1518"/>Von der mittleren Bronzezeit bis zum 8.-7. Jh. v.Chr. datiert, erscheinen diese Gefäßrasseln von Ton (Länge 5-12 cm, Durchmesser 4-7 cm) in den verschiedensten geometrischen, zoo-, und anthropomorphen Formen und bilden eine lokale typologische Gruppe von Rasseln, die keine Parallelen hat (s. IAA Kartothek). Über das ganze Land verstreut (Aschdod, Beth Schemesch, Gezer, Hazor, Jerusalem, Lachisch, Megiddo, Samaria, Tell Bei Mirsim, Tell Fara’, s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-39a30272-1ba6-84a9-732c-03f359bc33ec">Abb. 5</ref>), scheinen die Fundorte dieser Rassel eine kultische Funktion zu bestätigen und geben keinen Grund für die Theorie der Degenerierung der Rassel von Kultgerät zu Spielzeug.</p>
    <figure xml:id="id-39a30272-1ba6-84a9-732c-03f359bc33ec" n="5">
      <head>Abb. 5:</head>
      <p xml:id="id-0c56046d-b814-464c-79b8-a0a975502836">Tonrasseln (mĕnaʿanʿîm?), Spätbronzezeit, a. Hazor, IAA 67.1160, b. Gezer, IAA 74.262</p>
      <graphic url="mgg15160-f5.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-05127f07-74af-02c9-2763-c55d8542fd14">Erhellend ist die Gegenüberstellung des Verses 2. Samuel 6,5 mit der Parallelstelle 1. Chronik 13,8, wo die mĕnaʿanʿîm, wie auch andere Geräuschinstrumente (s. Kap. IV.2 und IV.7), durch respektablere Musikinstrumente (Trompete) und Gesang ersetzt wird. Die soziale Funktion der m<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-61" timestamp="1445977449265"?>ĕ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-61"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-60" text=" " timestamp="1445977445896"?>naʿanʿîm im 2. Samuel 6,5 gehört demnach zu den Überresten des k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-74" timestamp="1450383702585"?>aa<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-74"?>naanäischen Heidentums, und dieser Kulturkontext scheint ihre alleinstehende Erwähnung im AT zu rechtfertigen.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-88846a55-7cc1-bbc0-b639-0cf64c3608c6" n="7">
    <head n="7">mĕṣilttayim, ṣelṣĕlîm</head>
    <p xml:id="id-26318c14-c332-56c6-78b5-5e9b9a56b8f6">AT-Erwähnungen: <hi rend="italic">mĕṣilttayim</hi> Esra 3,10; Nehemia 12,27; 1. Chronik 13,8; 15,16, 19 und 28; 16,5 und 42; 25,1 und 6; 2. Chronik 5,12 und 13; 29,25; <hi rend="italic">ṣelṣĕlîm</hi> 2. Samuel 6,5; Ps. 150 (zweimal).</p>
    <p xml:id="id-be4d9630-ec77-5ae1-52a9-4c0061b4fdeb">Von onomatopoetischer Natur (hebr. <hi rend="italic">ṣlṣl</hi>, arabisch <hi rend="italic">ṣll</hi>, <q>klirren, klingen</q>) erscheint das Wort mĕṣilttayim (eine hebr. idiomatische dualische Form) nur in nachexilischen AT-Büchern, hauptsächlich in der Chronik. Die Septuaginta übersetzt es mit κύμβαλοι und die Vulgata mit <hi rend="italic">cymbala</hi>. Es besteht keine Meinungsverschiedenheit hinsichtlich der Interpretation als Becken, worauf schon die dualistische Form des Begriffes sowie die Erwähnung in ugaritischen Quellen (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-df13cb1a-3438-3bb8-40f7-e6b0fe20d73e">Caubet 1987</ref>, S. 734) hinweisen.</p>
    <p xml:id="id-6689062b-ad80-411d-550e-8868e26512fc"><cb n="1519"/>Die Funktion der mĕṣilttayim ist eindeutig die eines zeremoniellen Kultinstrumentes. In der Bibel nie von Frauen gespielt, ein Zunftinstrument der Leviten (Asaphiten laut Esra 3,10 und 1. Chronik 16,5; der Hemaniten, Asaphiten und Etaaniten laut 1. Chronik 15,19; 16,42 und 2. Chronik 5,12), begleitet es mit anderen Kultinstrumenten ausschließlich kultische Ereignisse (Beförderung der Bundeslade [1. Chronik 15,28], Einweihung des Tempels und Gottesnähe [2. Chronik 5,13], Brand- und Sühneopfer [2. Chronik 29,25]). Nur zwei zeitgenössische Quellen geben eine Beschreibung der AT-mĕṣilttayim: 1. Chronik 15,19 <q>kupferne hell klingende</q> und Flavius Josephus (JA VII 12,3) <q>von Erz und groß und breit</q>. Das Wort <hi rend="italic">ṣelṣĕlîm</hi> (eine Pluralform) erscheint zum ersten Mal im AT lange vor mĕṣilttayim, in 2. Samuel 6,5, in der vom heidnischen Rausch noch beherrschten Szene des von David geleiteten Volkes bei seinem erfolglosen Versuch, die Bundeslade nach Jerusalem zu bringen. In der Parallelstelle 1. Chronik 13,8 wird ṣelṣĕlîm mit mĕṣilttayim ersetzt (vgl. auch Kap. IV.2 und IV.6). Die Septuaginta vermeidet ṣelṣĕlîm und ersetzt es mit αὐλóς. ṣelṣĕlîm werden noch zweimal in Ps. 150,5 in der Form von <hi rend="italic">ṣilṣĕlēy-šāmā</hi> (<q>klingende ṣelṣĕlîm</q>) und <hi rend="italic">ṣilṣĕlēy-ttrû</hi>ʿā (<q>schmetternde ṣelṣĕlîm</q>) als Instrumente des jubelnden Volkes bei einem paralitur­gischen Ereignis erwähnt (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f6ed062a-f214-00df-7e19-d32fefe272eb">Seidel 1981</ref>, S. 97). Somit sind die ṣelṣĕlîm immer an einem kultischen Massenereignis beteiligt, dessen synkretische Natur seine Wurzeln in der heidnischen Vergangenheit hat. C. Sachs sieht in den zwei Formen der ṣelṣ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-59" timestamp="1445977326222"?>ĕ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-59"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-58" text=" " timestamp="1445977209515"?>lîm des Ps. 150 die für asiatischen Kulturen charakteristischen zwei Formen von Becken – horizontal gehaltene und leicht geschlagene, und vertikal gehaltene kräftig geschlagene (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 122).</p>
    <p xml:id="id-ece6597c-988e-3bf8-48ef-92a665318a49">Die Frage der Differenzierung des rauschenden Volksinstrumentes ṣelṣĕlîm im Gegensatz zu dem zeremoniellen liturgischen Zunft­instrument mĕṣilttayim kann zur Zeit nicht endgültig beantwortet sein. Es besteht allerdings die Möglichkeit, ṣelṣĕlîm als eine andere Form von Gegenschlagidiophon aus Metall zu deuten, z.B. Handgriffklapper, Gabelbecken (vgl. Marcus 1975, S. 11f.), kaum aber Kastagnetten (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 25). Becken sind archäologisch reichlich belegt: wenigstens 28 Becken von zwei Größen (Durchmesser 7-12 cm und 3-6 cm) sind in 14 Städten K<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-76" timestamp="1450383713060"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-76"?>naans, Altisraels bzw. Palästinas belegt (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97149ba1-0439-3cab-6750-cb8e38dfce34">Tafel 1</ref> und IAA Kartothek). Es sind leicht gewölbte Diskusse, in deren Zentrum eine kleine Metallschlinge befestigt ist, anscheinend, um einen Handgriff von Stoff oder Holz anzubringen. Einige der intakten restaurierten Becken wurden akustisch geprüft und ergaben einen breit resonierenden Klang von bestimmter Höhe (Hazor Museum, g1516, Ton e<hi rend="sup">2</hi>). Chronologisch zerfallen die Funde in zwei Perioden: die größte Zahl gehört zur späten Bronzezeit (vorisraelisch, Mitte des 2. Jahrtausend v.Chr., s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1f5225ae-9691-d1ef-c863-0eab41bdd60a">Abb. 6</ref>), etwa fünf Funde (nur kleine Becken) zur hellenistisch-römischen Zeit. Von der Zwischenzeit (israelische und persische Periode) sind keine Funde bekannt. Dies und auch die Erwähnung der mĕṣilttayim ausschließlich in nachexilischen Büchern des AT werfen Fragen zum Problem der Becken und des Realitätsbezuges der schriftlichen AT-Überlieferung auf. Besonders die Elimination der ṣelṣĕlîm aus 2. Samuel 6,5 in 1. Chronik 13,8 (vgl. oben) könnte auf <cb n="1520"/>eine retroaktive Einbeziehung der mĕṣilttayim in die Beschreibung des Gottesdienstes des ersten Tempels (vor 586 v,Chr.) hindeuten.</p>
    <figure xml:id="id-1f5225ae-9691-d1ef-c863-0eab41bdd60a" n="6">
      <head>Abb. 6:</head>
      <p xml:id="id-43f6e21a-32c1-c4c2-83bd-3028da246bfb">Becken (mĕṣilttayim), 12.-10. Jh. v. Chr., Megiddo, IAA 36.1986</p>
      <graphic url="mgg15160-f6.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-0b2709d8-0d95-f760-3002-dc78e1b7a8fb">Die späteren Jh. kennzeichnen eine Evolution der Beckensymbolik von der hellenistischen Auffassung des Instrumentes als Zeichen der Jugend (Vergil), eines dionysisch-bacchischen Instrumentes bis zur abstrakten kirchlichen Auffassung seit Clemens von Alexandria, die das Becken als menschliche Lippen und corpus sanctorum interpretiert (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32">Giesel 1978</ref>, S. 190f.).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-14649485-01a1-c924-3e4e-112856b32051" n="8">
    <head n="8">nevel und nevel ʿāśor</head>
    <p xml:id="id-e764f1b3-380a-5b31-d3db-4fa9dcf9b661">AT-Erwähnungen: 1. Samuel 10,5; 2. Samuel 6,5; 1. Könige 10,12; Jesaja 5,12; 14,11; Amos 5,23; 6,5; Ps. 33,2 (nevel ʿāśor); 57,9; 71,22 (klēy nevel); 81,3; 92,4 (ʿāśor und nevel); 108,3; 144,9 (nevel ʿāśor); 150,3; Nehemia 12,27; 1. Chronik 13,8; 15,16, 20 und 28; 16,5 (klēy-nĕvālîm); 25,1 und 6; 2. Chronik 5,12; 9,11; 20,28; 29,25.</p>
    <p xml:id="id-6b0321d3-646e-4741-ee45-798bb5b779ed">Die Etymologie des Wortes ist zweideutig; die Wurzel <hi rend="italic">nvl</hi> hat zwei Vokalisierungsmöglichkeiten – <hi rend="italic">nāvāl</hi> und <hi rend="italic">nevel</hi>. Ob und wie die zwei Formen interferieren, ist nicht ganz klar, und Trennungs- wie auch Vereinigungsversuche sind begründet: hebr., akkadisch <hi rend="italic">nāvāl</hi>, <q>degenerieren, rituell unrein, gottlos, obszön, Schurke, Kadaver</q>, auch <q>Flamme</q>; hebr., ugaritisch, syrisch <hi rend="italic">nevel</hi>, <q>Krug, Ledersack für Flüssigkeiten, Saiteninstrument</q> (beide Bedeutungen in 1. Samuel 10,3 und 4; ThWAT 5, S. 185f.; Koeler/Baumgartner 1967-1990, S. 626f.). Ähnliche Gleichstellungen von Musikinstrumentennamen und Mißachtungsidiomen sind bekannt: s. Kap. IV.13 und IV.3; lat. <hi rend="italic">ambubajae</hi>, syrisch-römische Prostituierte, die den abûv (tibia) spielten (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 393); frz. <hi rend="italic">un violon</hi>, engl. <hi rend="italic">fiddlingman</hi>, <q>Betrüger, Dieb</q>. Zweifelsfrei ist die semitische Herkunft, möglich eine phönizisch-sidonische Provenienz des Terminus nevel (gr. νάβλα, s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 115; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 59; ThWAT Bd. 5, S. 186), die eine lokale Genesis dieses Instruments oder Instrumentennamens indizieren kann.</p>
    <p xml:id="id-4c161bcf-9440-6d89-6355-e908f09cd07d">Die Funktion des nevel, das 28 mal im AT erwähnt ist, ist ähnlich der des kînôr (bezeichnenderweise wird es 22 mal zusammen mit kînôr erwähnt): levitisches Zunftinstrument (1. Chronik 15,16 und 20; 25,1 und 6), Instrument bei der Beförderung der Bundeslade (2. Samuel 6,5; 1. Chronik 13,8), Einweihung der Mauer (Nehemia 12,27), bei der Siegesfeier (2. Chronik 20,28) und als ekstatisches Prophezeihungs-Instrument (1. Samuel 10,5); aber auch ein Instrument der feindlichen babylonischen Königsmacht (Jesaja 5,12) und Frevelinstrument (Jesaja 5,12). Ähnlich bei kînôr und nevel sind auch das Material (Almuggimholz nach 1. Könige 10,12) und die Spielweise (Zupfinstrument nach Amos 6,5).</p>
    <p xml:id="id-14eb9727-4106-581c-db5d-dc2bd5b36049">Die Übersetzungen der Septuaginta und Vulgata sind nicht konsequent (14 mal νάβλα, achtmal ψαλτήριον, zweimal ὅργανον, einmal κιϑάρα bzw. 17 mal <hi rend="italic">psalterium</hi>, viermal <hi rend="italic">lyra</hi>, dreimal <hi rend="italic">nablium</hi>, einmal <hi rend="italic">cithara</hi>); die überwiegende Zahl der psalterium-Übersetzungen kann kaum (wie <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 115 behauptet) Grund für eine Harfeninterpretation sein. Die späteren Quellen – griechische Autoren (Sophokles, Philemon), Apokryphen (Ps. 151, Jesus Sirach, Makkabäer) und die Qumran-Rollen (1Qs, 1QH) – geben keine ergänzende Information. Nur Flavius Josephus unterstreicht den Unterschied zwischen nevel und kînôr (s. Kap. IV.5): der nevel hat zwölf Saiten und wird mit den Fingern gespielt bzw. geschlagen (JA VII, 12,3). Die Mischna begrenzt die Zahl der nevel-Instrumente im Gottesdienst (zwei bis sechs) im Vergleich zu den kînôr-Instrumenten (nicht weniger als neun und bis zur Unendlichkeit [M Arakin, II,5]); die Saiten des nevel werden von Därmen gemacht, die des kînôr von kleinen Därmen (M Qinnim 3,6); der nevel der Leviten war rein für den Gottesdienst, der der Frauen unrein (M Kelim 15,6); der Klang des nevel kann rauschend, dröhnend sein (Jesaja 14,11). Die christlichen Autoren hatten kaum eine bestimmte Vorstellung von dem, was sie <hi rend="italic">psalterium</hi> nannten und waren nicht in der Lage, es mit dem hebr. nevel zu identifizieren (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32">Giesel 1978</ref>, 1138).</p>
    <p xml:id="id-ed03aff3-f1bb-b05f-3f98-e942e913171e"><cb n="1521"/>Obwohl Interpretationen sehr unterschiedlich sind (Leier – <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a">Pfeiffer 1779</ref>, S. XXIII; Sackpfeife – PraetoriusS 1, S. 110; Laute oder Saiteninstrumente – <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-4ec5d01a-6756-f84b-6708-030b40bed4e6">Behn 1954</ref>, S. 54), ist die Harfeninterpretation am meisten verbreitet (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 115; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 58; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069">Gerson-Kiwi 1957</ref>, Sp. 1411; Avenary 1958, S. 227, Kinnkeldey 1960, S. 46; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 289; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c65139e4-dc3c-b393-6bec-9f3cd45b44ce">Seidel 1989</ref>, S. 60; ThWAT, Bd. 5, S. 187). Sie widerspricht aber dem Bestand der archäologischen Funde: auf dem Territorium K<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-77" timestamp="1450383725280"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-77"?>naans und Altisraels sind keine Harfen vorhellenistischer Zeit belegt. Bei diesem Forschungsstand ist die von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-62e924e4-9a09-d023-f79c-e07f001045b7">B. Bayer (1968)</ref> vorgetragene Hypothese die überzeugendste: der nevel ist eine Leierform lokaler nahöstlicher Provenienz (ohne nähere Parallelen), die nicht oder sehr wenig hellenisiert wurde. Er hatte einen großen Ton, zahlreichere und dickere Saiten als der kînôr. Er wurde ohne Plektrum gespielt und hatte einen Resonanzkörper, der einem Ledersack (Wasser- oder Weinbehälter) ähnlich war. Der nevel diente als Tenor- oder Baßinstrument im Orchester des zweiten Tempels (ab Ende des 6. Jh. v.Chr.). Als ikonographischer Beleg kann die Darstellung der größeren Leier auf den Bar-Kochba-Münzen dienen (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f5fef716-1150-fa45-916d-a85a91befc63">Abb. 7</ref>; vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-62e924e4-9a09-d023-f79c-e07f001045b7">Bayer 1968</ref>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-e7bb523f-0ef5-f964-c191-95f4b2ed42d8">Abb. 1</ref>-<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-87a96e19-a9fe-a3e5-b940-c8f3e5fcb423">3</ref>).</p>
    <figure xml:id="id-f5fef716-1150-fa45-916d-a85a91befc63" n="7">
      <head>Abb. 7:</head>
      <p xml:id="id-3acc71af-a58a-bdaa-e4bb-bea004387326">Leierdarstellungen auf Münzen aus der Zeit des Bar-Kochba-Aufstandes 132-135 n.Chr., a. kînôr?, Privatsammlung, b. nevel?, Heretz Museum K-4647</p>
      <graphic url="mgg15160-f7.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-f7885f9e-3d48-7f4b-91d9-75118489fb57">Nevel ʿāśor wird als nevel-Instrument mit zehn Saiten (ʿsr, zehn) interpretiert, obwohl ʿaśor und nevel als separate Instrumente in Ps. 92,4 erwähnt werden. Klēy-nĕvālîm (1. Chronik 16,5) wie auch klēy nevel (Ps. 71,22) kann eine Bezeichnung für verschiedene Saiteninstrumente sein (klēy-Instrumente, nĕvālîm-, pl. von nevel.).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-4de1ebad-3968-46cc-eadd-3fc93890153e" n="9">
    <head n="9">paʿămon</head>
    <p xml:id="id-0c26fe2d-692f-52a1-eba8-e052f9ba180d">AT-Erwähnungen: 2. Mose 28,33 und 34; 39,25 und 26.</p>
    <p xml:id="id-d4290027-a3f8-3491-14dc-8f907a82faa9">Die semitische Wurzel <hi rend="italic">pʿm</hi> (ugaritisch, phönizisch, hebr.), <q>Fuß, Schritt, mal (Zeitpunkt)</q> ist sehr häufig im AT belegt; viel seltener erscheint die Bedeutung <q>stoßen, schlagen</q>. Letztere scheint für die noch umstrittene Derivation paʿămon (ThWAT 6, S. 705 und 707) organologisch bestimmend zu sein (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 385). Nur viermal im AT erwähnt (s. auch Apokryphen Jesus Sirach 45,9 und Sacharja 14,20), in der Septuaginta κώδων, in der Vulgata <hi rend="italic">tintinnabulum</hi> übersetzt, sind diese Klanggeräte – Schellen, Glocken – im Zusammenhang mit dem Purpurgewand des Hohenpriesters genannt; an dessen Saum sind <q>Granatäpfel aus violettem und rotem Purpur … und dazwischen goldene paʿāmonim (Pl. von paʿămon) ringsum: ein Goldglöckchen und ein Granatapfel abwechseld ringsum</q> (2. Mose 28,33f.) angebracht. Der liebliche Klang (Jesus Sirach 45,9) dieser zierlichen (Josephus, JA III, 7,4) Goldglöckchen soll <q>zu hören sein, wenn er [der Hohepriester Aaron] in das Heiligtum vor den Herrn hintritt und wenn er wieder herauskommt; sonst muß er sterben</q> (2. Mose 28,35).</p>
    <p xml:id="id-55a8161e-f34f-d332-0029-19a69ca0172d">Glöckchen am Priestergewand (gewöhnlich 12 mal 6 = 72, Avenary 1956, S. 25; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-42551fd8-ba57-250d-e99e-c6d204113fbd">Schatkin 1978</ref>, S. 151) sind in außerbiblischen Quellen belegt (Plutarch, <hi rend="italic">Quaestiones convivales</hi>, 672A); ähnliche Glocken sind am Kleidungssaum eines assyrischen Gesandten (15. Jh. <cb n="1522"/>v.<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-fb9003bb-0fd5-f26d-387a-75c529af4f81">Chr., Grace 1956</ref>, Fig. 2) und des Hohenpriesters von Hieropolis (römische Zeit, H. Seyrig, <hi rend="italic">Le grande</hi> …, in: Syria 20, 1939, Tafel 26) zu sehen. Die aus altisraelischen Ausgrabungen stammenden ältesten Glocken gehören zum 9.-8. Jh. v.Chr. (Megiddo, Orientalisches Inst. der Univ. von Chicago OIM 936); spätere Funde kommen von Achziv (IAA 60.1104), Ziklag (Beer Scheva EE 742), Tel Batasch (EE 7200) und Gezer (IAA M488). Diese und andere Glöckchen aus Bronze (2,5-6,5 cm hoch) – darunter Glöckchen mit Ketten, die als Anhängsel dienten, und die einzige Gußform (IAA S 215) – kommen vorwiegend von philistisch-phönizischen Gebieten, die Zentren der Metallguß­industrie waren. Besonders groß ist die Zahl der kleinen Glöckchen der hellenistisch-römischen Zeit (mehr als 65, in der Mehrheit 2-4 cm hoch, s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-cfa12ccf-5504-d9b9-2dc2-8609d3709c19">Abb. 8</ref>), die sich als Kleidungs-Zubehör eigneten (IAA 34.3137 in einem Jerusalemer Begräbnis mit anhaf­tenden Stoff-Fetzen gefunden); bei den von großer Mannigfaltigkeit gekennzeichneten Formen dominieren ägyptisch- und assyrisch-verwandte Glockenformen.</p>
    <figure xml:id="id-cfa12ccf-5504-d9b9-2dc2-8609d3709c19" n="8">
      <head>Abb. 8:</head>
      <p xml:id="id-22feb12f-da35-dfe9-3ff3-633059c7fe67">Glöckchen (paʿămon), a. 1.-3. Jh. n.Chr., Caesarea, IAA 51.686, b. römische Zeit, IAA 34.3137</p>
      <graphic url="mgg15160-f8.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-aacf98bb-ba8b-8feb-732c-5117d1210de5">Schon der AT-Text deutet die apotropäisch-proph<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-15" timestamp="1437850059857"?>y<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-15"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-14" text="i" timestamp="1437850059347"?>laktische Funktion dieser Exorzismus-Glöckchen an. Für Josephus bedeutet der Granatapfel den Blitz und der Schall der Glöckchen den Donner (JA III, 7,7); in Sacharja 14,20 sind sie Kennzeichen der messianischen Zeit (mĕṣillôt, dem Herrn geheiligte Pferdeschellen), Symbol der Weltharmonie bei Philo von Alexandria und Buße laut Rabbi Yonathan (Avenary 1956, S. 25 ). Immer aber, auch in späteren Jahrhunderten, war die symbolische apotropäisch-beschützende Funktion der Glocken im Vordergrund, und bisweilen werden sie sogar ausschließlich als Exorzismus-Gegenstände bezeichnet. Dabei können die offensichtlich begrenzten akustisch-musikalischen Möglichkeiten der Glöckchen im AT scheinbar nur mit Schwierigkeit in einen Zusammenhang mit der weitreichenden Musikinstrumentensymbolik gebracht werden.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-050aa488-8dcb-9288-b9f1-7e81ffe4bdf3" n="10">
    <head n="10">qeren hayôvēl</head>
    <p xml:id="id-9b089da1-3542-80cd-5021-b67ea2440616">AT-Erwähnungen: Josua 6,5.</p>
    <p xml:id="id-24940a0d-3b35-feac-5cb6-85a8b842fb2a">Das hebr. <hi rend="italic">qeren</hi> – ein Wort, das mit seinem gemeinsamen Ur­sprung im Semitischen und Indoeuropäischen zu den frühsten Kulturstufen gehört (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 39; ThWAT 7, S. 181) – steht für <q>Tierhorn</q> und erscheint mehr als 70 mal im AT, wobei andere Bedeutungen zur Wortsemanik beitragen (<q>scheinen</q>, 2. Mose 34,29; <q>leuchten</q>, Habakuk 3,4; <q>erlösen</q> Hesekiel 29,21). Im Sinn eines Klanggeräts wird es nur einmal bei der mythischen Zerstörung der Jerichomauer als qeren hayôvēl (Widderhorn) erwähnt; auch hier wird durch die Viel­deutigkeit des Wortes <hi rend="italic">yôvēl</hi> (<q>Widder</q>, auch <q>Jahrestag, Jubiläum</q>; <hi rend="italic">yvl</hi> <q>führen, Führer der Herde</q>, Even-Shosan 1968) das semantische Feld erweitert. Es ist praktisch unmöglich, auf Grund der AT-Text-Analyse eine typologische Differenzierung des queren hayôvēl von šôfār bzw. hayôvēl festzustellen. Gerson-<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-6e8462aa-dd4c-8e08-8478-b28293a5822c">Kiwi (1980</ref>, S. 42f.) schlägt eine tiefere musikgenealogische Ursemantik Jubals (1. Mose 4,21) <cb n="1523"/>und der Opferszene Isaaks (1. Mose 22,13) vor: das Horn des Widders – des Sühnetiers, das das Menschenopfer auslöst – wird, laut ihrer Interpretation, zum klingenden Sinnbild der Geburtsstunde des Monotheismus.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-391e1c5c-fae3-ac91-484a-f122ee7ce696" n="11">
    <head n="11">šôfār und šôfrôt hayôvlîm</head>
    <p xml:id="id-15ef1a6d-e720-5468-a845-8bed06f77989">AT-Erwähnungen: <hi rend="italic">šôfār</hi> 2. Mose 19,16 und 19; 20,18; 3. Mose 25,9; Josua 6,4, 5, 8, 9, 13, 16 und 20; Richter 3,27; 6,34; 7,8, 16, 18-20 und 22; 1. Samuel 13,3; 2. Samuel 2,28; 6,15; 15,10; 18,16; 20,1 und 22; 1. Könige 1,34, 39 und 41; 2. Könige 9,13; Jesaja 18,3; 27,13; 58,1; Jeremia 4,5, 19 und 21; 6,1 und 17; 42,14; 51,27; Hesekiel 33,3-6; Hosea 5,8; 8,1; Joel 2,1 und 15; Amos 2,2; 3,6; Zephanja 1,16; Sacharja 9,14; Ps. 47,6; 81,4; 98,6; 150,3; Hiob 39,24 und 25; Nehemia 4,12 und 14; 1. Chronik 15,28; 2. Chronik 15,14. <hi rend="italic">šôfrôt hayôvlîm</hi> Josua 6,4, 6, 8 und 13.</p>
    <p xml:id="id-41e460cf-930f-fad3-ad23-bd093130795e">Die šôfār ist das am häufigsten im AT erwähnte (in 66 Versen) und einzige Klanggerät, das sich von den biblischen Zeiten bis heute ohne bauliche Änderungen in der jüdischen Liturgie erhalten hat, dem auch die größte Zahl monographischer Studien (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-5df6e24f-9a1d-2062-687d-7335729bb98c">Adler 1893</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-63d9d0ec-bab6-ac8c-664a-143116c1a945">Kolbach 1916</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-09ca495b-338c-05ee-f652-943cee9437b4">Finesinger 1931</ref>/<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-09ca495b-338c-05ee-f652-943cee9437b4">32</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-5b1ca891-c39d-b811-afec-9f0cea0f73be">Reik 1931</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-6e8462aa-dd4c-8e08-8478-b28293a5822c">Gerson-Kiwi 1980</ref>, S. 42-49; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f0ac44da-e28e-7563-5149-6301700f3827">Seidel 1956</ref>/<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f0ac44da-e28e-7563-5149-6301700f3827">57</ref>) und gleichwertiger Abschnitte in Büchern (Goodenough, Bd. 4, 1954, S. 167-194; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 342-365; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 41-49) gewidmet sind. Seit den vergleichenden hebräisch-aramäischen Forschungen des vorigen Jh. (F. Delitsch) wurde die Etymologie des Wortes <hi rend="italic">šôfār</hi> vom akkad. <hi rend="italic">sapparu</hi> und weiterhin sumerischem <hi rend="italic">segbar</hi> (wilder Ziegenbock) abgeleitet. Die neueste Etymologie bezweifelt diesen Zusammenhang (<q>šofar bleibt in seinem Ursprung dunkel</q>, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 4, Sp. 1343). Das Instrument ist als Naturhorn bzw. Horn eines Ziegenbocks bzw. Widders anerkannt. Übersetzungen wie σάλπιγξ (Septuaginta) und <hi rend="italic">tuba</hi> (Vulgata) müßten als Fehlinterpretationen betrachtet werden, ebenso die ihnen folgenden modernen Übersetzungen (Tuba, Posaune); einzig in der Neuen Jerusalemer Bibel (Abk. NJB) ist šôfār eindeutig mit Widderhorn übersetzt. šôfrôt hayôvlîm (Pl. von šôfār hayôvel) ist viermal in der Jerichoepisode (Josua 6,4, 6, 8 und 13) erwähnt und wird bis jetzt typologisch nicht vom šôfār differenziert; die Bezeichnung <hi rend="italic">yôvēl</hi> (s. Kap. IV.10) erscheint hier vielleicht im Zusammenhang mit dem besonderen Ereignis – die übernatürliche Zerstörung der Stadtmauer – , und dies kann dem Terminus einen symbolischen Sinn verleihen.</p>
    <p xml:id="id-3a5fb93e-fe5d-4423-4ef1-be64257f5b9a">Einzelheiten zum Bau sind nur aus nachbiblischen Schriften bekannt, hauptsächlich den Talmudtraktaten (M Rosh Ha-Shana 3 und 4; TB Shabat 107 und 13, M Rosh Ha-Shana 9, 16, 16 und 27) und <cb n="1524"/>Qumran-Rollen (1QM VII, VIII und XVI). Zwei Formen des šôfār wurden gebraucht: zum Neuen Jahr ein gerades Horn, dessen Mundstück (piya) mit Gold überzogen war, wobei nicht klar ist, ob ein separates Mundstück oder nur die Ansatzstelle des šôfār gemeint ist, und zum Festtag ein gebogenes Horn, das Mundstück mit Silber überzogen (M Rosh Ha-Shana 3,3-4). Auf Darstellungen der röm. Zeit ist ein separates Mundstück zu sehen. Bei der Bearbeitung, Reparatur oder Verzierung wurde die größte Aufmerksamkeit auf die Bewahrung des natürl. Tons gerichtet; es wurde erlaubt, einen Text einzukerben; die Qualität des Tones – <q>ob dünn, dick oder trocken</q> – ist <q>rein</q>, solange er natürlich ist (TB Rosh Ha-Shana 27,1-2). Die ikonographischen Belege von Naturhörnern im nahöstlichen Bereich reichen zum 2. Jahrtausend v.Chr. zurück (Mari 18. Jh., Karkamisch, 9.-8. Jh. v.<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9a3f260a-9548-9815-25d8-eb88d8ec87a0">Chr., Keel 1972</ref>, Abb. 456 und 457) und sind viel älter als die ersten Erwähnungen im AT (2. Mose 19,13, 16 und 19). Im israelisch-judäischen Kontext erscheint die Ikonographie des šôfār nicht vor der römischen Zeit und dann gleich als ausgesprochene Symbolgruppe, zunächst nur mit der mĕnôrā (siebenarmiger Leuchter) und maḥttā (Weihrauchschaufelchen, Terrakotta-Öllämpchen, 3. Jh., IAA 38.450); auf späteren Funden wird die Symbolgruppe mit lûlāv und etrôg (Palmzweig und Zytrusfrucht, zwei der vier Pflanzen die am Hüttenfest gesegnet werden) ergänzt: z.B. Mosaikfußböden (Hammat Tiberias, s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-4190b15e-f179-1706-6ca7-773f497e61cc">Abb. 9</ref>, Horvat Susiyah, Beth Schean, Beth Alpha [3.-6. Jh.]), Säulenfragmente (z.B. von Ascheklon, 3.-4. Jh., IAA 58.285), Grabsteine und Sarkophage (Beit Schearim, 4.-5. Jh.) und Miniaturgegenstände (Siegel, Gewichte, Ringe). Alle Darstellungen weisen nur das gebogene Horn auf; das gerade Horn ist ikonographisch nicht belegt. Die Übersicht der Artefakte zeigt, daß es sich hier um ein national-ethisches Identifikationssymbol handelt, das die geistliche Idee der Bibel verkörpert und sowohl im sakralen als auch weltlichen Zusammenhang erscheint.</p>
    <figure xml:id="id-4190b15e-f179-1706-6ca7-773f497e61cc" n="9">
      <head>Abb. 9:</head>
      <p xml:id="id-a55b540e-5c4d-89ec-31ad-786bffaa471e">Dar­stellung der mĕnôrā, lûlāv, maḥtta und šôfār. Fußbodenmosaik, 3.-4. Jh. n. Chr., Hamat Tiberias</p>
      <graphic url="mgg15160-f9.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-ca1a6712-347b-55f9-b758-e379972ceed7"><cb n="1525"/>Die besondere Stellung, die der šôfār in der biblischen Klangwelt einnimmt, spiegelt sich in seinem vorwiegend solistischen Vorkommen (69 mal von 74) sowie in seiner sozial-akustischen Funktion. Die zwei bis drei Töne (zweiter und dritter Oberton), die er hervorbringen kann, haben einen alarmierend-tremolierenden Hornklang, der im AT mit den Worten <hi rend="italic">qqôl</hi> (wörtl. <q>Stimme</q>), <hi rend="italic">ttĕqîʿā</hi> (šôfār- oder Trompetenblasen), <hi rend="italic">ttrûʿā</hi> (<q>Jubel</q>) oder <hi rend="italic">yĕvāvā</hi> (<q>Schluchzen, Stöhnen</q>) bezeichnet werden, was die magische, symbolische und eschatologische Natur des šôfār-Klanges unterstreicht. Über den Charakter des šôfār-Signals wird in den älteren Quellen nichts gesagt. In der Mischna werden sie als <q>lang</q>, <q>kurz</q>, <q>ruhig</q> und <q>geschmettert</q> beschrieben (M Rosh Ha-Shana 3,3-4; M Sukah 4,5); die Qumran-Kriegsrolle spricht von <q>einstimmigem großem Kriegslärm</q> (1QM VIII,10). Die rabbinischen Schriften sind nicht einig über den Charakter der Signale; um das 4. Jh. hatte Rabbi Abajehu von Caesarea die Begriffe <hi rend="italic">ttĕqîʿā</hi> (langer Ton), <hi rend="italic">ttrûʿā</hi> (schmetternd-tremolierender Ton) und <hi rend="italic">švārîm</hi> (gebrochener Ton) festgelegt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 347; TB Rosh Ha-Shana 33,2-34,1-2). Der Talmud gibt folgende Hinweise bezüglich der drei Signale: <q>Die Ordnung des Blasens ist dreimal drei drei. Die Länge der ttĕqîʿā ist wie drei ttruʿôt (Pl. von ttrûʿā). Die Länge der ttrûʿā ist wie drei yĕvāvôt […] Die Länge der ttrûʿā ist wie drei švārîm</q> (ebd. und M Rosh Ha-Shana 4,9). Diese TB-Passage erklärt, daß yĕvāvôt und švārîm gleich sind und daß die drei Signale in einer Triplum-Beziehung zueinander stehen. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">C. Sachs (1940</ref>, S. 110) sieht eine Verwandtschaft mit dem Modus perfectum des Mittelalters. Eine gewisse Vorstellung über die šôfār-Signale der römischen Zeit können vielleicht die ältesten bekannten graphischen Darstellungen und Beschreibungen des šôfār-Signals im Siddur (Gebetsbuch) von Sa’adia Gaon (10. Jh.) und im Codex Adler (13. Jh., <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-51db68ef-ec1d-5f65-9571-529d12907125">Abb. 10</ref>) geben. Moderne šôfār-Signale in zeitgenössischen Synagogen entsprechen diesen schriftlichen Quellen (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-67686180-9b5b-67f2-472f-cf891b6b9263">Notenbeispiel 1</ref>).</p>
    <figure xml:id="id-51db68ef-ec1d-5f65-9571-529d12907125" n="10">
      <head>Abb. 10:</head>
      <p xml:id="id-ef704444-31ed-5ea6-2a93-2607bf8683f1">šôfār-Signal. Codex Adler, 13. Jh., New York, Jewish Theological Seminary No 932, fol. 21b</p>
      <graphic url="mgg15160-f10.png"/>
    </figure>
    <notatedMusic xml:id="id-67686180-9b5b-67f2-472f-cf891b6b9263" n="1">
      <head>Notenbeispiel 1:</head>
      <p xml:id="id-e0ab014d-7611-8448-3c24-f615049a0973">šôfār-Signal: Notenbeispiel von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 353</p>
      <graphic url="mgg15160-n1.png"/>
    </notatedMusic>
    <p xml:id="id-f314fe76-c034-d981-1818-c9a17a76e346">Im AT wird der šôfār sowohl im kultischen als auch weltlichen Kontext erwähnt: als Omen transzendentaler Kräfte (2. Mose 19,13; Ps. 47,6), am Versöhnungstag (3. Mose 25,9), Neumondfest (Ps. 81,3) und am Tag der Buße (Joel 2,1), bei der Beförderung der Bundeslade (2. Samuel 6,15), im Krieg (Richter 3,27; 6,34; Josua 6,4-20; 2. Samuel 2,28), bei Siegesfeiern (1. Samuel 13,3) und Hofputsch (2. Samuel 15,10). Die Funktion des šôfār kann im AT in zwei Entwicklungslinien verfolgt werden: erstens als Kommunikationsinstrument in Kriegsverhältnissen, was mit der Exilzeit praktisch abbricht; zweitens als Kultinstrument. Diese Linie reicht bis in die Gegenwart. Die tief wurzelnde Stellung und Funktion des šôfār in der AT-Welt bedingen seinen Symbolismus in der jüdischen Geistesgeschichte.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-19648bfb-aed1-4de4-7d20-6ca6ef264142" n="12">
    <head n="12">ttof</head>
    <p xml:id="id-000e816c-6e0c-5f32-ac09-2c46281c06b8">AT-Erwähnungen: 1. Mose 31,27; 2. Mose 15,20; Richter 11,34; 1. Samuel 10,5; 18,6; 2. Samuel 6,5; Jesaja 5,12; 24,8; 30,32; Jeremia 31,4; Ps. 68,26; 81,3; 149,3; 150,4; Hiob 21,12; 1. Chronik 13,8.</p>
    <p xml:id="id-8832b37b-e2b6-d238-3b33-ccd7ceec008b">Das ugarit. <hi rend="italic">tp</hi> (<q>Trommel</q>, im 14. Jh. v.Chr. belegt), scheinbar onomatopoetischen Ursprungs, ist eine weit verbreitete Wurzel und verbum denominatum (Trommel-Trommler-trommeln), die vom sumerischen <hi rend="italic">dub</hi>, akkadischen <hi rend="italic">dadpu</hi>, aramäischen <hi rend="italic">tupa</hi>, arabischen <hi rend="italic">duff</hi>, phönizischen <hi rend="italic">mtpp</hi>, ägyptischen <hi rend="italic">tbu</hi> bis zum altindischen <hi rend="italic">dunduli</hi> und ugaritischen <hi rend="italic">dob</hi> reicht (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 4, Sp. 1630f.; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 16). In 16 Stellen im AT erwähnt, in der Septuaginta mit τύμπανον und Vulgata mit <hi rend="italic">tympanum</hi> übersetzt, wird die Interpretation von ttof (Pl. <hi rend="italic">ttupîm</hi>) als Trommel nicht bezweifelt. Ttof wird öfters von Frauen geschlagen (Richter 11,34; 1. Samuel 18,6; <cb n="1526"/>Jeremia 31,4; Ps. 68,26). Das klassische Beispiel ist der Frauentanz mit ttof und Gesang nach der Überschreitung des Roten Meeres (2. Mose 15,20), eine Tradition, die sich bei den jemenitischen Frauen jüdischer Abstammung bis heute aufrecht erhalten hat (R. Lachmann, Gesänge der Juden auf der Insel Djerba, Jerusalem 1978, S. 163). Den ttof aber als <q rend="italic">exclusively womans instrument</q> (NGroveD 9, S. 619) zu bezeichnen, ist unberechtigt (vgl. 1. Mose 31,27; 1. Samuel 10,5; Ps. 81,3; 149,3 und 150,4). Eine Gesetzmäßigkeit ist darin zu erkennen, daß die solistische Trommel nur von Frauen geschlagen wurde (2. Mose 15,20; Richter 11,34; Jeremia 31,4), im Zusammenspiel mit anderen Instrumenten aber von allen Ausführenden (vgl. E. Poethig, The Victory Song Tradition of the Women of Israel, Diss. N.Y. 1985, S. 28, 30). Der ttof wird niemals bei der Tempelmusik erwähnt (vgl. 1. Chronik 25,6), war aber immer bei Kulttänzen (2. Mose 15,20; 1. Samuel 18,6 u.a.), kultischen Preisliedern (Ps. 149,3; 150,4), Festen (Ps. 81,3) und Prozessionen (2. Samuel 6,5; 1. Chronik 13,8) anwesend. In Ps. 68,26 wurde die Stellung der ttof-Spielerinnen bei einer solchen Kultprozession bezeichnet: voran gingen die Sänger, dann die Trommlerinnen, zum Abschluß alle anderen Instrumentalisten. Zur älteren Schicht des ttof-Spiels scheint die weltliche Funktion als Freuden- (1. Mose 31,27) und Ekstaseinstrument (1. Samuel 10,5) zu gehören.</p>
    <p xml:id="id-aebd84a0-d91d-ec15-030a-4f901784b654">Der ttof wird in modernen Studien einstimmig als runde Rahmentrommel (Durchmesser ca. 25-30 cm) aus Holz beschrieben, vom Tambourintyp, ohne klingende Anhängsel am Rahmen (obwohl keine direkten Hinweise auf diesen Trommeltyp im AT zu finden sind). Es wurden auch andere Trommelformen erwogen (Sanduhr-Form, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 19; rechteckig, Werner 1980, S. 619). Nachbiblische Quellen (M Qinnim 3,6) geben einen Hinweis auf das Material der Membrane – das Leder eines Widders. Die verbreitete Theorie von den Doppelmembranen der nahöstlichen Rahmentrommeln (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ae3099e8-9ea4-8555-eeec-9671e1a4ab97">Nixdorff 1971</ref>, S. 158) ist archäologisch nicht eindeutig bestätigt. Der archäologische Fundbestand von Altisrael ist dagegen ziemlich einheitlich. Noch zur k<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-78" timestamp="1450383736168"?>a<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-78"?>naanäischer Zeit belegt (Felszeichnungen Anfang 2. Jahrtausend v.Chr., s. E. Anati, <hi rend="italic">Palestine before the Hebrews</hi>, L. 1963, S. 204), erscheint die runde Rahmentrommel als einziges Membranophon des Bereiches und ausgesprochen lokaler ikonographischer Topos Altisraels (10.-7. Jh. v.Chr.). Zwei Formen dieses Topos sind bekannt: a) als Terrakotta-Säulenfigur einer Frauengestalt (15-25 cm hoch) in langem Kleid, ohne jeglichen Schmuck, die Trommel in fast <cb n="1527"/>vertikaler Position, senkrecht zur Brust gehalten; die linke Hand stützt das Instrument, die rechte schlägt die Membran (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3dafe6ea-a7e4-8bad-70a1-9e55970a81e0">Abb. 11a</ref>); <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3dafe6ea-a7e4-8bad-70a1-9e55970a81e0">b)</ref> Terrakottarelief einer entblößten oder halbentblößten Frauengestalt, meistens mit Kopfbedeckung oder Perücke, reichlich mit Schmuck ausgestattet, oft geschminkt, die Membran flach zur Brust gepreßt; die Position der Hände ist der ersten Gruppe ähnlich, die Trommel scheint nur eine Membran zu haben (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3dafe6ea-a7e4-8bad-70a1-9e55970a81e0">Abb. 11b</ref>). Zwölf Exemplare der Säulenfiguren wurden gefunden (Achziv, IAA 44.264, 44.53 und 44.54; Mt. Nebo, Schola Biblicum Franciscanum M1072 und M2001; Shiqmona, IAA 81.246; drei Exemplare von Samaria, drei unbekannter Provenienz) und mehr als vierzig der zweiten Gruppe (acht von Megiddo, IAA 36.926, 36.944 und 36.958; Oriental. Institut, Chicago, A18649, A118705 u.a.; vier von Beth-Shean, IAA I.9684m29.103.881, 882 und 883, u.a., zwei von Amman, drei von Gezer, zwei von Hazor). Bei der letzten Gruppe ist die Trommelidentifikation nicht immer eindeutig. Es bestehen auch andere Interpretationen der Scheibe (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b776e4b7-6e8e-1ae2-b0d4-269f1c7aa52f">J. B. Pritchard 1943</ref>, S. 54). Die Frage der kulturellen Angehörigkeit und Bedeutung dieser Terrakotten ist nicht einfach zu lösen, doch kann der Topos als lokales Kulturgut qualifiziert werden und als Bildnis der altisraelischen Musikwelt dienen. Die Synthese des Sakralen und des Weltlichen tritt in diesen Figuren in demselben Maße zu Tage, wie es in den AT-Texten erscheint und wie es scheinbar der Realität entsprach. Die Figuren sind möglicherweise als Hausikonen oder Amulette (vgl. ttĕrāf îm, 1. Mose 31,19 und 34) zu verstehen; die Interpretationsversuche liegen in einer Spannweite von Gottheit bis Spielzeug (s. U. Winter, <hi rend="italic">Frau und Göttin</hi>, Fr.i.Br. 1983, S. 127-34). Unabhängig von ihrer Bedeutung bezeugt die Form und Anzahl der Terrakotten die Existenz des Trommeltypus und Trommelspiels in Altisrael und im AT.</p>
    <figure xml:id="id-3dafe6ea-a7e4-8bad-70a1-9e55970a81e0" n="11">
      <head>Abb. 11:</head>
      <p xml:id="id-07332488-75c6-e6ba-8fcd-dc66fa9ca03e">Trommel-Spielerinnen (ttof). Terrakottafiguren, 9.-7. Jh. v.Chr., a. Schiqmona, IAA 81.246, b. Tel-el-Far’ah, Ecole biblique F-3426</p>
      <graphic url="mgg15160-f11.png"/>
    </figure>
    <p xml:id="id-8320ef0e-0a61-ca9e-bd99-169585b8fdef">Wie in anderen Musikkulturen ist auch im AT die Trommel mit ihrer an Frauen gebundenen Funktion ein Geschlechtssymbol. In Richter 11,34 beweint die Tochter Japhetah’s ihre Jungfräulichkeit mit dem Trommelspiel. Das Element der Fruchtbarkeit und das Erotische der entblößten und geschmückten Terrakotten der israelischen Zeit tritt klar zu Tage. Ihre Ikonographie steht im Konflikt mit der offiziellen Glaubensorthodoxie. In späteren AT-Büchern ist der sexuelle Aspekt durch die Metapher <q>Jungfrau Israel</q> sublimiert: <q>du Jungfrau Israel, du sollst dich wieder schmücken mit ttof, sollst ausziehen im Reigen der Fröhlichen</q> (Jeremia 31,4; NJB).</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-a1f906f2-3280-83b0-4aaa-e64aa0feb7d0" n="13">
    <head n="13">ʿûgāv</head>
    <p xml:id="id-6dc1ad2d-f8ef-60d6-fbc4-93e4b6e855f4">AT-Erwähnungen: 1. Mose 4,21; Ps. 150,4; Hiob 21,12; 30,31.</p>
    <p xml:id="id-df120acf-9d57-6daa-7ac0-4e1b11891963">Dies ist einer der umstrittensten Instrumentennamen. Etymologisch nicht endgültig geklärt, ist die Wurzel <hi rend="italic">ʿgv</hi> mit dem hebärisch-arabischen <hi rend="italic">ʿǎgāvā</hi>, <q>Liebesbrunst, sinnliches Verlangen, Lust</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 3, S. 740; vgl. Esra 23,5, 7, 9) verbunden; sprachwissenschaftlich weist die Nominalform von ʿûgāv auf verächtliche Eigenschaften und damit auf ein Musikinstr., das einen verächtlichen Lebensstil kennzeichnet (s. Brockelmann, <hi rend="italic">Grundriß der vergleichenden Grammatik der semit. Sprachen</hi>, Bln. 1908, § 118a). Übersetzungen sind schon in der Septuaginta inkonsequent (κιϑάρα, ὅργανον und zweimal ψαλμός). Die Peschitta folgt der Septuaginta, der Targum mit <hi rend="italic">abbuba</hi> (Zungen- oder Flöteninstrument, SachsR 2a) und die Vulgata mit <hi rend="italic">organum</hi> sind dagegen ganz eindeutig. Dies kann auf eine Unsicherheit der Interpretation des Wortes ʿûgāv schon in früher nachbiblischer Zeit hinweisen. Andererseits ist eine konsequente realitätsbezogene Übersetzung des Targums und eine bewußte Tarnung eines verfemten Instruments in den beiden anderen Übersetzungen nicht auszuschließen.</p>
    <p xml:id="id-caad4a86-7be0-180d-9ffc-4f2046d9b055">Die besondere Stellung des ʿûgāv im AT gründet sich auf seine Erwähnung im Vers mit den ersten Musikinstrumenten (<q>Jubal […], Stammvater aller kînôr- und ʿûgāv-Spieler</q>, 1. Mose 4,21). Im Kontrast zum kînôr (s. Kap. IV.5) erscheint ʿûgāv nur noch dreimal: <cb n="1528"/>als Trauerinstrument (Hiob 30,31) im Paar mit kînôr, als Frevelinstrument (Hiob 21,12) und in der Schlußdoxologie (Ps. 150,4), außerhalb des Tempels in einer Reihe mit ttof (s. Kap. IV.12) und Tanz. Die sehr späte (Mitte des 1. Jh. n.Chr.) hebr. Variante des apokryphen Ps. 151 von der Qumran-Rolle 11QPsAp (a) 151, die David, dem Instrumentenbauer, mit kînôr und ʿûgāv (Septuaginta, ὅργανον und ψαλτήριον) verbindet, ist eine alleinstehende Quelle, die nur schwierig in die Diskussion einbezogen sein kann (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 443): in dieser frühchristlichen Quelle ist die Bedeutung von ʿûgāv für <q>Orgel</q> für einen orphäisch-christlichen David nicht ausge­schlossen; um das 2. bis 3. Jh. in Altpalästina ikonographisch belegt, deutet auch der Talmud den ʿûgāv als Hydraulis (TJ Sukah 5,6). Aus der aramäischen Targum-Übersetzung folgt eindeutig die Gleich­stellung von ʿûgāv mit abûvâ, dem Instrument der römischen am­bubaiae-Mädchen (Pfeifenspielerinnen), in der römischen Literatur (Horaz, Satiren I, 2,1) als musizierende Prostituierte bezeichnet. Abûvâ (= ai abûv) seinerseits wird in M Arkin 2,3 mit  ḥālîl (s. IV,3) identifiziert.</p>
    <p xml:id="id-9aa9bf58-b672-5493-21a4-0b12077f06d6">Die Interpretation des ʿûgāv reicht von einer Deutung als symbolisches Musikinstrument (Werner 1980, S. 619), Windinstrument im allgemeinen (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069">Gerson-Kiwi 1957</ref>, Sp. 1428; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 309; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32">Giesel 1978</ref>, S. 167), Flöte (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 34; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-9a3f260a-9548-9815-25d8-eb88d8ec87a0">Keel 1972</ref>, S. 322) und Panpfeife (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a">Pfeiffer 1779</ref>, S. 49; Stainer 1970, S. 309) bis zur Bezeichnung als Sackpfeife (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-bbe51910-4430-a7d1-5b28-06a5d279ffda">Cornill 1914</ref>, S. 115), Laute und Harfe (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-571bc139-a144-cc8e-28b2-176c6b813e18">Bayer 1971</ref>, S. 565; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f6ed062a-f214-00df-7e19-d32fefe272eb">Seidel 1981</ref>, S. 96). Die meisten dieser Interpretationen sind weder historisch noch etymologisch haltbar. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">C. Sachs (1940</ref>, S. 106) bietet die einzige z.Z. plausible Deutung: die für viele Flöteninstrumente typische Lautmalerei des Wortes (u-u) wie auch die mit diesen Instrumenten verbundene Liebessemantik leitet zu einer Interpretation des ʿûgāv als Längsflöte, eines Instrumentes, das in den benachbarten Kulturen (Ägypten - ma’t; Sumer – tigi) und späterhin im Nahen Osten bzw. Israel/Palästina (nāy) breit belegt ist. Sachs läßt eine Entwicklung des Terminus in Richtung <q rend="italic">all pipes</q> zu.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-2883c32b-f6a9-a422-1ed2-615a6808b0d8" n="14">
    <head n="14">Daniel-Instrumente</head>
    <p xml:id="id-882048b4-2141-5df5-7a7c-2010c9170e3f">AT-Erwähnungen: Daniel 3,5,7, 10 und 15.</p>
    <p xml:id="id-87750851-6675-f497-3ff6-5eecb9c17944">Im Buch Daniel (verfaßt zwischen 167 und 164 v.Chr.) erscheint viermal in beinah derselben Form eine Musikinstrumentengruppe, oft Nebukadnezar Orchester genannt, dessen Spiel als Signal zur Anbetung eines Gottesbildes diente: <q>Sobald ihr den Klang der qarnâ, mašroqîtâ, qaytrōs, śabḵa, psanĕttērîn, sûmpōnyā und kol zĕnēy zĕmārâ hört, sollt ihr niederfallen und das goldene Standbild anbeten, das König Nebukadnezar errichtet hat</q> (Daniel 3,5). Dieser Abschnitt ist aramäisch geschrieben, und die Musikinstrumentennamen sind eine Mischung aus Griechisch, Aramäisch und Hebräisch.</p>
    <p xml:id="id-47453ac2-8d4f-c48a-fb86-05da924ac3c3"><hi rend="italic">qarnâ,</hi> aramäische Form von <hi rend="italic">qeren</hi> (s. Kap. IV.10), ist ein beliebiges Naturhorn, obwohl hier scheinbar eine Metall- oder Tontrompete gemeint ist. Im Neubabylonischen Reich sind 70-90 cm lange zylindrische Trompeten mit leicht konischem Schallende als ausgesprochene Signalinstrumente belegt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, Abb. 143 und 144). Zur Zeit der Verfassung des Buches Daniel wurden im Parthischen Reich bei festlichen Ereignissen etwa 50 cm lange Trompeten (aus Ton?) mit breiter Stütze geblasen (dass. Abb. 196).</p>
    <p xml:id="id-a617d3b5-8da8-7cdf-39d1-439df01b7a96"><hi rend="italic">mašroqîtâ</hi>, hebr. Wurzel <hi rend="italic">srk</hi>, <q>pfeifen, zischen</q>, hat oft apotropäische Wirkung; <hi rend="italic">šĕriqā</hi> (<q>Pfiff</q>) bezeichnet auch das Blasen einer Hirtenpfeife (Richter 5,16, s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 4, Sp. 1527). Die Septuagintaübersetzung σύριγγο<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-17" timestamp="1437850194734"?>ς<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-17"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-16" text="ζ" timestamp="1437850144267"?> (zur seleukidischen Zeit ein großes doppelt gebundenes Instrument, vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, S. 142) könnte richtig sein, obwohl für die akustischen Verhältnisse von Daniel 3 eine Interpretation als Zungeninstrument (Oboeninstrument vom zmr-Typ, vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 83), das zusammen mit Trompete und anderen Festinstrumenten bei Massenereignissen geblasen wurde, geeigneter ist.</p>
    <p xml:id="id-92043412-d4bf-cb26-cb73-a8924c3deb40"><cb n="1529"/><hi rend="italic">qaytrōs</hi>, Lehnwort aus griechisch κιϑάρα (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 67f.). Die Leierformen, die zur Zeit des Daniel-Autors im Gebrauch waren, sind die hellenistischen kleinen (etwa 50 x 25 cm) symmetrischen Instrumente, sowohl bei Kultmusik als auch weltlicher Musik beteiligt. Die babylonische Tradition eines Militärensembles von Leierinstrumenten mit Trommeln und Becken (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, S. 134 und 152) war auch später kultiviert (z.B. beim Dionysos-Kult) und konnte für die Massenzeremonie der Anbetung eines Standbildes geeignet sein.</p>
    <p xml:id="id-997408f7-2b84-8811-5e52-0f389207c782"><hi rend="italic">śabḵa, sabḵa</hi>, ein Begriff griechischer Provenienz, σαμβύκης, dessen Etymologie aber auf eine nahöstliche phönizische Abstammung hinweist (SachsR, Sp. 329b), wurde oft mit Leier identifiziert (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari 1947</ref>, S. 3f.; Bayer 1972, S. 776). Die Deutung von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs (1940</ref>, S. 84) als kleine vertikal gehaltene Winkelharfe erscheint begründet; belegt ist ein Freudeninstrument (sambucinae, bei Arnobius, in: <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b784f449-7552-83fa-fbf3-6bce43b61096">McKinnon 1987</ref>, Nr. 95) phönizischer Abstammung, dessen Form an ein Schiff oder eine Belagerungsmaschine erinnert (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-502b11fd-4221-a77b-7416-8e09a1ed39cf">Landels 1966</ref>). Die Harfe, im Zweistromland vom 4. Jahrtausend v.Chr. ein unentbehrlicher Bestandteil der lokalen Musikkultur, kann im Danieltext als eine vertikal gehaltene Winkelharfe mit horizontalem Saitenhalter und ver­tikal an die Schulter gestütztem Resonanzkörper interpretiert werden. Diese Form ist die einzige in der seleukidischen Zeit belegte (vgl. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, Abb. 176-183) und war auch um diese Zeit in Altpalästina bekannt (Dor, Nr. 61378).</p>
    <p xml:id="id-9b7a1bf7-17b2-0113-f3f5-426548f54c74"><hi rend="italic">psanĕttērîn</hi>, vom griech. ψαλτήριον, erscheint als Terminus im Griech. nur nach dem 6. Jh. v.Chr. (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a779e8ba-cc9e-bc6b-ba96-74676c47ea13">Mitchell/Joyce 1965</ref>, S. 25); es wird auf altgriech. Harfeninstr. zurückgeführt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 83) und unbegründet als Leier interpretiert (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 446; Werner 1980, S. 620). <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari (1947</ref>, S. 78ff.) schlägt eine Interpretation als Zither vor, die auf schriftl. Belegen in sumerisch-akkad. Keilschriftquellen beruht und die die Verbindung mit dem pers. <hi rend="italic">santir</hi> (<hi rend="italic">pi-santir</hi>, kleine Zither, mit Schlägeln gespielt) rechtfertigt. Zithern sind aber (abgesehen von einer Elfenbeinschachtel aus Nimrud, 9. Jh. v.Chr.) im Babylon. Reich nicht belegt. Die im Neuassyr. Reich des 7. Jh. v. Chr. in religiösen Massenveranstaltungen belegte, horizontal gehaltene und mit Schlägeln gespielte große Winkelharfe erscheint geeigneter für die psanettērin-Interpretation (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09">Rashid 1984</ref>, Abb. 141; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 297 illustriert den psanĕttērin mit diesem Ninive-Instrument, bezeichnet ihn aber irrtümlich als Dulcimer). Die Schlägelspieltechnik, die von den assyrischen Harfeninstrumenten zu den späteren geschlagenen Psalterium-Instrumenten vererbt wurde, führte zur Verwechslung von Harfe und Psalterium und kann die späteren Übersetzungen mit Psalterium (z.B. Lutherbibel) erklären.</p>
    <p xml:id="id-7e6c67f4-74db-fdc1-6332-fcab9d4e7568"><hi rend="italic">sûmpōnyā</hi>, der umstrittenste Terminus der Daniel-Instrumente; zweifellos ein Lehnwort aus dem Griechischen, wurde bis zur Mitte des Jh. vorwiegend als Sackpfeife interpretiert (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-faf29fda-3c65-bc9f-8529-907aa0a53265">Finesinger 1926</ref>, S. 55; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-4ec5d01a-6756-f84b-6708-030b40bed4e6">Behn 1954</ref>, S. 60; SachsR, S. 364b; auch in der NJB). Seit F. W. Galpin (<hi rend="italic">The Music of the Sumerians</hi>, Cambridge 1937, S. 60), Sachs (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 84f.) und <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac">Kolari (1947</ref>, S. 82) hat sich die Meinung durchgesetzt, sûmpōnyā mit <q>das ganze Ensemble</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 85) zu interpretieren aufgrund der verbreiteten Bedeutung des Wortes im Griechischen und der Erklärung des Hieronymus, daß symphonia kein Musikinstrument sei, sondern eine <q>konkordante Harmonie</q>. Als Beweis wird einerseits auf die Abwesenheit der Sackpfeife zu Nebukadnezars Zeit hingewiesen, andererseits auf die Struktur der östlichen maqam- und taqsim-Form, wo nach solistischen Improvisationen von einzelnen Instrumenten <q rend="italic">the full ensemble joins in with either a short ritornello or a longer symphony</q> (ebd.). Dennoch kann man die Struktur des Danielverses nicht ignorieren: sûmpōnyā ist in einer Reihe mit anderen Instrumenten aufgezählt und von <q>allen anderen zĕmārâ</q> (s.u.) durch <q>und</q> getrennt. Auch war schon zur Zeit des Autors von Daniel die Sackpfeife bekannt, sicherlich in den östl. Regionen (Zweistromland), wo vermutlich ihre Heimat war (NGroveD 2, S. 20). <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-a779e8ba-cc9e-bc6b-ba96-74676c47ea13">Mitchell und Joyce (1965</ref>, S. 26) schlagen eine Trommel-<cb n="1530"/>Interpretation vor: das abwesende Instrument in Nebukadnezars Orchester (sûmpōnyā als eine Dialekt-Form von tympanon).</p>
    <p xml:id="id-b1f2b831-bd0b-9583-fe34-ba636156ce02"><hi rend="italic">kol zĕnēy zĕmārâ</hi>, in vorherigen Studien nicht diskutiert, ist dieser Versabschluß allerdings von Interesse; immer als <q>alle anderen Musikinstrumente</q> (NJB) übersetzt, genauer aber bedeutet <hi rend="italic">kol zĕnēy</hi> <q>alle Arten</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 1, S. 263). <hi rend="italic">zĕmārâ,</hi> scheinbar von der akkadischen Wurzel <hi rend="italic">zmr</hi>, im Ugaritischen, Hebräischen, Aramäischen, Syrischen und Arabischen belegt, erscheint im AT im Sinne Musiker, Sänger, auch Anruf zum Lobpreis, Lied, Gesang, Gesang mit Instrumentalbegleitung (ThWAT, III, 603-12). Stimmt die für Daniel 3 angenommene Übersetzung <q>Musikinstrument</q>, dann ist es kaum wahrscheinlich, daß sûmpōnyā <q>das ganze Ensemble</q> bedeutet; wenn aber zĕmārâ als Gesang, Lobpreis, Musik interpretiert wird, könnte hier von einer Reihe von Musikinstrumenten, dem ganzen Ensemble, und anderen Arten von Gesängen/Lobpreisen/Musik die Rede sein.</p>
    <p xml:id="id-8f323d1f-1ae4-93b5-6e51-112d0f75eff8">Es ist offensichtlich, daß der Daniel-Autor, obwohl manche Instrumentennamen auf ältere Tradition zurückgreifen, eine ausgesprochene seleukidische Musikergruppe beschreiben wollte. Es sind die einzigen Instrumentennamen im AT, die zu einer außerisraelischen Musikkultur gehören; alle Instrumente haben Fremdnamen (scheinbar in entstellter Form), die in keinen anderen Quellen erscheinen, also historisch kaum nachweisbar sind. Zur Zeit der Verschärfung der jüdisch-hellenistischen Konfrontation (2. Jh. v.Chr.) symbolisieren diese enigmatischen Musikinstrumente, die wie ein bedrohlicher Ostinato viermal wiederkehren, eine fremde feindliche Musikkultur.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-65c29ce4-7fb3-b665-0735-cb87a7f1e6de" n="15">
    <head n="15">Sammelnamen – Typologische Terminologie</head>
    <p xml:id="id-431a1fb6-3a4e-3c62-1da1-85de5e8da495">AT-Erwähnungen: <hi rend="italic">kēlîm</hi> 1. Chronik 23,5; <hi rend="italic">klēy Dāwīd</hi> 2. Chronik 29,26 und 27; <hi rend="italic">klî-nevel/klēy-nĕvālîm</hi> Ps. 71,22; 1. Chronik 16,5; <hi rend="italic">klēy-oz</hi>2. Chronik 30,21; <hi rend="italic">klēy-sîr</hi> Amos 6,5; 1. Chronik 15,16; 16,42; 2. Chronik 5,13; 7,6; 23,13; 34,12; Nehemia 12,36; <hi rend="italic">minîm</hi> Ps. 45,9 (?); 150,4.</p>
    <p xml:id="id-80fcae65-b936-7444-e05e-cd843041e3da"><hi rend="italic">kli</hi>, scheinbar von der Verbwurzel <hi rend="italic">klh-kwl</hi>, <q>erfassen</q>, <q>umfassen</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 2, S. 456), bezeichnet im AT hauptsächlich Gerät, Gefäß, Behälter, Werkzeug, Waffe, Kunstgegenstand, Schmuck; in den mit dem Tempeldienst verbundenen Texten (z.B. 2. Mose 25,9; 2. Könige 14,14; 2. Chronik 28,24) ist <hi rend="italic">klî/kēlîm</hi> (Pl.) als Kultgerät verstanden (Brandopferaltar, siebenarmiger Leuchter, Schaubrottisch). Als <q>Musikinstrument</q> wird das Wort, mit einer Ausnahme (1. Chronik 23,5, <q>Instrumente […] zum Lobpreis</q>), nur als Zusatz und Plural gebraucht: <hi rend="italic">klēy Dāwīd</hi>, <q>Davids-Instrumente</q>; <hi rend="italic">klēy-nevel</hi>, <q>Nevel-Intrumente</q>; <hi rend="italic">klēy-oz</hi>, <q>starke</q> (laut klingende) Instrumente; <hi rend="italic">klēy-šîr</hi>, <q>Gesang-Instrumente</q>.</p>
    <p xml:id="id-86193c44-6166-23a0-a797-0014a159df4a">Diese Appellative erscheinen elfmal als Tempelinstrumente der Leviten und dreimal bei anderer Tätigkeit: Lobpreis dem König (2. Chronik 23,13); Gebet (Ps. 71,22); als von David gebaute Musikinstrumente (Amos 6,5).</p>
    <p xml:id="id-41eba9a0-7782-97ac-da1c-061b224fc2a6">Die Übersetzungen der Septuaginta und Vulgata, obwohl einheitlich im Sinn, bieten für jede Erwähnung eine andere Nuance, z.B. <hi rend="italic">klēy-šîr</hi> bzw. <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-19" timestamp="1437850370975"?>ἐ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-19"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-18" text="έ" timestamp="1437850351462"?>ν <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-27" timestamp="1437850532169"?>ὀ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-27"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-26" text="ὀ" timestamp="1437850452506"?>ργ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-29" timestamp="1437850573966"?>ά<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-29"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-28" text="α" timestamp="1437850551883"?>νοις und <hi rend="italic">in organis musicorum</hi> (1. Chronik 15,16), <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-21" timestamp="1437850382767"?>ἐ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-21"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-20" text="έ" timestamp="1437850379025"?>ν ὀργ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-31" timestamp="1437850588891"?>ά<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-31"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-30" text="α" timestamp="1437850579591"?>νοις <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-39" timestamp="1437850775688"?>ᾠ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-39"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-36" text="ὠ" timestamp="1437850732603"?>δ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-35" timestamp="1437850726852"?>ώ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-35"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-34" text="ω" timestamp="1437850686793"?>ν κ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-50" timestamp="1437851053645"?>υ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-50"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-49" text="ύ" timestamp="1437851039655"?>ρ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-52" timestamp="1437851074971"?>ί<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-52"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-51" text="ι" timestamp="1437851060044"?>ον und <hi rend="italic">organis carminum Domini</hi> (2. Chronik 7,6), <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-23" timestamp="1437850391618"?>ἐ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-23"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-22" text="έ" timestamp="1437850387708"?>ν τοι<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-53" timestamp="1437851096359"?>̑<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-53"?>ς ὀργ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-33" timestamp="1437850598527"?>ά<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-33"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-32" text="α" timestamp="1437850594538"?>νοις <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-41" timestamp="1437850804378"?>ᾠ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-41"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-40" text="ὠ" timestamp="1437850799912"?>δο<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-45" timestamp="1437850850958"?>ὶ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-45"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-44" text="ι" timestamp="1437850825378"?> und <hi rend="italic">diversi generis organis concinentem</hi> (2. Chronik 23,13) oder <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-25" timestamp="1437850401563"?>ἐ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-25"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-24" text="έ" timestamp="1437850396976"?>ν <?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-43" timestamp="1437850819145"?>ᾠ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-43"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-42" text="ὠ" timestamp="1437850814685"?>δα<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-47" timestamp="1437851018856"?>ι̑<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-47"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-46" text="ι" timestamp="1437850866658"?>ς Δαν<?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-55" text="ε" timestamp="1437851112084"?>ι<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-56" timestamp="1437851149834"?>δ<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-56"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-54" text="ς" timestamp="1437851111019"?> und <hi rend="italic">in varis cantici David</hi> (Nehemia 12,36).</p>
    <p xml:id="id-7bd702e8-ac78-2e85-228f-8bc3576c89c8">Im Talmud werden diese Sammelnamen öfters mit <hi rend="italic">klēy-zemer</hi>, <q>Musik-, Spiel-, Gesang-Instrumente</q> (s. auch Kap. IV.14) ersetzt (M ʿArakhin 2,4; M Kelim 15,7-8; TJ Sukka 5,6), von welchem <hi rend="italic">Klezmorim</hi> (Pl.) abstammt – der jüdische Volksmusiker in Zentral- und Osteuropa (schriftlich im 16. Jh. belegt, W. Salmen, <hi rend="italic">Jüd. Musikanten und Tänzer</hi>, Innsbruck 1991, S. 15). Obwohl zweimal als Saiteninstrument bezeichnet (<hi rend="italic">klēy-nĕvālîm</hi>) und oft ausschließlich als solches interpretiert (Werner, <hi rend="italic">Musical instruments</hi>, 1962, S. 476; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 304; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 445), können manchmal die erwähnten Sammelnamen <cb n="1531"/>auch Blas- und Schlaginstrumente bedeuten (1. Chronik 15,16; M Sukah 5,4).</p>
    <p xml:id="id-840a89c5-1807-9908-19c7-22217f01267d">Das alleinstehende Appellativ <hi rend="italic">minîm</hi> (Pl.) ist mit dem syrisch <hi rend="italic">mina’</hi> und akkadisch <hi rend="italic">manani</hi>, <q>Haar, Saite</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-faf29fda-3c65-bc9f-8529-907aa0a53265">Finesinger 1926</ref>, S. 47; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967-1990</ref>, S. 565) verwandt. Seit <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a">Pfeiffer (1779</ref>, S. 33) wird das Wort als Sammelname für Saiteninstrumente interpretiert. Die von Bayer 1972 vorgeschlagene Deutung als Laute wird von <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer (1980</ref>, S. 445) bestritten.</p>
    <p xml:id="id-22a11dbe-fdb7-ccc0-7001-d234377661d3">Organologische Gattungsnamen erscheinen nur in den nachexilischen Büchern des AT. Diese Tatsache indiziert eine radikale Änderung im Kultur- und Musikleben des Landes, eine Entwicklung, die von einem neuen künstlichen Klassifikationsschema der Musikinstrumente gekennzeichnet ist, also eine neue Stufe der Rationalisierung der Musikkultur darstellt.</p>
  </div>
  <div type="section" xml:id="id-7ba83257-17cd-3b13-c71f-bfb04ba47264" n="16">
    <head n="16">Psalmen-Terminologie und Fragwürdiges</head>
    <p xml:id="id-af909096-bd4a-cc81-dc83-8ac2eff49829">Die 117 Psalmüberschriften, von denen die meisten mus. Implikationen haben, gehören zu den schwierigsten und bis heute dunkelsten Zeilen des AT. Ihre Interpretation, in exegetischer, sprach- und mw. Problematik tief verankert und durch eine ausschließliche Begrenzung auf Textanalyse erschwert, ist mit einer reichen Forschungsgeschichte verbunden (s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 124-127; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 93-158; Bayer 1982a, bes. Bibliogr. S. 115-123; NHdb, S. 90ff.).</p>
    <p xml:id="id-fa79c4b3-65df-a0a2-3ce1-14f596118f69">Nach moderner Auffassung sind die Psalmüberschriften vor allem für die Aufführungspraxis von Bedeutung und können beim jetzigen Forschungsbestand nur wenig zur Organologie beitragen. So behandelt <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer (1980</ref>, S. 446) die Psalmüberschriften im Abschnitt <hi rend="italic">Musical Performance</hi>, indem das Material in 1. Titel (funktionell-gesellschaftliche Beziehung), 2. Aufführungshinweise und 3. Lied-Stichworte (Hinweise auf bekannte Melodien bzw. Lieder, die zur Auff. des Ps. empfohlen sind) geordnet ist.</p>
    <p xml:id="id-d7ab8d2f-bf39-0169-a5d0-4836d0ed3052"><ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7154af96-87d6-58a9-c99c-d2767354ecb4">Langdons Versuch (1921)</ref>, eine Parallele des sumerisch-babylonisch-assyrischen Materials und der AT-Psalmen auf Grund ihrer Angehörigkeit zu bestimmten Musikinstrumentengruppen zu entwickeln, wurde von der neueren Forschung seit <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref> widerlegt. Die Argumentationen des Letzteren – kein einziges der Worte, die als Musikinstrumente interpretiert werden, erscheint in dieser Bedeutung im AT – ist überzeugend; eine Parallele der AT-Psalmen mit den Namen arabischer Maqāme und indischer Ragas (Ortsnamen, Numerale, Substantive) ist eher möglich.</p>
    <p xml:id="id-7c024f0a-406b-1e36-f9ff-e7d50eeea4c8">Die Vielfalt der Übersetzungen der Psalmüberschriften schon zur Zeit der ersten griechischen und lateinischen Varianten ist ein Beweis für die bereits im Altertum verlorene Bedeutung dieser Texte. Sogar die am häufigsten erwähnten Worte sind nicht eindeutig verstanden wie z.B. <hi rend="italic">lamĕnaṣēa ḥ</hi> (54 mal; von <hi rend="italic">nîṣā ḥôn</hi>, <q>Sieg</q>, <hi rend="italic">nēṣa ḥ</hi>, <q>Triumph</q>), – meistens in moderner Zeit als <q>für den Chormeister</q> (NJB) übersetzt, ist auch <q>vorzusingen</q> (Luther) gebraucht, obwohl die griech. Aquila-Übs. (2. Jh.) <q>für den (Triumph-)Sieges-Meister</q> und die Septuaginta und Vulgata <q>bis zum Ende</q> übersetzen. Die mus. Bedeutung von lamĕnaṣēaḥ scheint gering zu sein. Der ebenso oft gebrauchte Titel <hi rend="italic">mizmôr</hi> (Wurzel <hi rend="italic">zmr</hi>, <q>singen, spielen</q>, im semitschen Bereich weit verbreitet), allgemein als Gesang mit Instrumentalbegleitung verstanden, hat dagegen eine für die Aufführung entscheidende Bedeutung. Die Behauptung (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-da74fbd2-1dc7-9964-25f7-ce7d8fb81e92">Bayer 1982</ref>, S. 92), daß die Betitelungen mit diesen Worten <q rend="italic">was not derived from an actual <q rend="single">musical</q> use of the text</q> ist nicht überzeugend.</p>
    <p xml:id="id-567e5b85-3e29-63a8-80a3-5bf657354fd7">Die Worte der Psalmüberschriften, die organologische Implikationen haben können, werden immer als Verhältnisworte (mit Präfix <hi rend="italic">bi</hi>-, ʿa<hi rend="italic">l</hi>-, <hi rend="italic">el</hi>-, <q>mit, zum, auf, gemäß</q>) gebraucht:</p>
    <list>
      <item n="1">ʿa<hi rend="italic">l-ʿǎlāmot</hi> (Ps. 46,1), Pl., Sg. <hi rend="italic">ʿǎlmā</hi>, <q>Jungfer</q>, auch <q>mannbares Mädchen</q> (s. 1. Mose 24,43), <q>Mädchen das verheiratet sein kann</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner 1967</ref>, Bd. 3, S. 808). Im mus. Sinn wird es vielfältig interpretiert: wegen der Kombination <hi rend="italic">binĕvālîm ʿal-ʿǎlāmot</hi><cb n="1532"/> (1. Chronik 15,20) als ein Saiteninstrument (Leier, s. Kap. IV.8) bestimmter Stimmung im hohen (Mädchen, soprano) Register oder als Blasinstrument, dem griechischen αὐλ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-66" timestamp="1450382857556"?>ό<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-66"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-65" text="ο" timestamp="1450382789696"?>ς ἑλημος verwandt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 320); als Musikerin bzw. Trommlerin aufgrund der Kombination ʿa<hi rend="italic">lāmot ttôfefôt</hi> (Ps. 68,26), eine verbreitete Erscheinung in Altisrael (s. Kap. IV.12) oder speziell ausgebildete Spielerin eines Saiteninstrumentes, wie es von Ägypten bekannt ist (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 117). Ein Zusammenhang mit einem Oktavenspiel (s.u. 6.) wurde für diesen Terminus öfters vorgeschlagen (Senderey 1969, S. 123; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/ Kilmer 1980</ref>, S. 448).</item>
      <item n="2">ʿa<hi rend="italic">l-hagittît</hi> (Ps. 8,1; 81,1; 84,1), ein mus. terminus technicus, entweder mit der Stadt Gat verbunden, wo David sich aufhielt (1. Samuel 27,2), also <q>im Stil von Gat</q>, <q>auf dem Instrument von Gat</q> (mit dem bestimmten Artikel ha- unterstützt) oder von der Bedeutung <hi rend="italic">gat</hi>, <q>Kelter, Weinmulde</q> ausgehend (Septuaginta und Vulgata): Lied der Weinpresser, Lied der Weinhändler. Dies kann auf das Erntefest <hi rend="italic">sukkot</hi> hinweisen, was vom Inhalt des Ps. 81 in gewissen Maße unterstützt wird.</item>
      <item n="3">ʿa<hi rend="italic">l-mā ḥǎlat</hi> (Ps. 53,1 und 88,1) wird schon in der Zeit der frühen Übersetzungen zweifach interpretiert – als Tanz und Pfeife (von hll, s. IV.3). <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a">Pfeiffer (1779</ref>, S. XLVI) bedient sich der Flöteninterpretation für <hi rend="italic">mā ḥôl</hi> auch in anderen Abschnitten des AT (2. Mose 15,20; Richter 11,34; 21,2; Ps. 150,4). Seit J. G. Herder (<hi rend="italic">Geist der hebr. Poesie</hi>, Bd. 2, Ort und Jahr, S. 193) und <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-b9fe8387-71da-3218-b79e-0fd3d1977473">Saalschütz 1829</ref> neigt man zu einer synkretischen Interpretation (Musik, Poesie und Tanz), in moderner Literatur zu einer offenen (Holzblasinstr.-Begleitung, <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 323; Reigentanz oder stille, bedrückte Auff., <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S.48).</item>
      <item n="4"><hi rend="italic">binĕgînôt,</hi> ʿa<hi rend="italic">l-nĕgînat</hi> (Ps. 4,1; 6,1; 54,1; 55,1; 61,1; 67,1; 76,1). Die Wurzel <hi rend="italic">ngn</hi> für Musikinstrumentenspieler, Musiker, auch Lied, wurde schon in den frühen Übersetzungen als ὕμνοι (Septuaginta), <hi rend="italic">in carminibus</hi> (Vulgata), <hi rend="italic">in psalmi</hi> (griech. Aquila-Übs., 2. Jh.) interpretiert, wobei die Septuaginta noch andere Übersetzungen gebraucht – ψαλτ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-4" timestamp="1437782274633"?>ή<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-4"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-3" text="ἤ" timestamp="1437782251471"?>ριον (Hesekiel, 33,32) und κιδάρα (Hiob 30,9), obwohl im ersten Fall Instrumentenspiel (<hi rend="italic">mētîv nāggēn</hi>) und im zweiten Spottlied (<hi rend="italic">nĕgînātām</hi>) gemeint sind. Es erscheinen auch andere Bedeutungen dieser Wurzel: <q>Lied der Trunkenbolde</q> (Ps. 69,13), <q>kînôr-Spieler</q> (1. Samuel 16,16 und 18,10), professioneller Instrumentalist (Ps 68,26; 2. Könige 3,15). Obwohl diese Beispiele in die Richtung des Instrumentenspiels deuten, sind Hinweise auf Vokalformen auch vorhanden, in den meisten Fällen aber ist keine Entscheidung möglich. Damit begründet <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs (1940</ref>, S. 126), <hi rend="italic">nēgînā</hi> als Frühform des späteren <hi rend="italic">niggun</hi> (<q>Melodie, melod. Formel, Weise</q>) zu sehen. Die kate­gorische Behauptung, daß der Kontex von ngn nicht Instrumentenspiel zuläßt und ausschließlich <q>singen</q> bedeutet (Bayer 1982a, S. 81), ist übereilt.</item>
      <item n="5"><hi rend="italic">ʿel-hanĕ ḥîlôt</hi> (Ps. 5,1), von modernen Autoren ziemlich einstimmig als <q>zum Flötenspiel</q> übersetzt (J. Jahn, <hi rend="italic">Biblische Archäologie</hi>, N.Y. 1853, S. 101; NJB), das auf die Verwandtschaft mit  <hi rend="italic">ḥll</hi>,  <hi rend="italic">ḥālîl</hi> ( s. IV,3), basiert. Diese Interpretation steht im Widerspruch zur Septuaginta, Vulgata und allen anderen frühen Übersetzungen, Luther eingeschlossen, die das Wort mit der Bedeutung <q>Erbe</q> verbinden und den mus. Zusammenhang ausschließen. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663">Koehler/Baumgartner (1967</ref>, Bd. 3, S. 648) bezeichnen den Ausdruck als unerklärlichen hymnischen oder mus. terminus technicus.</item>
      <item n="6">ʿa<hi rend="italic">l-hašĕmînît</hi> (Ps. 6,1; 12,1), von <hi rend="italic">šĕmînît</hi>, <q>Achte<?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-57" text="l" timestamp="1437851260754"?></q> mit bestimmtem Artikel (ha-), wird als Instrument mit acht Saiten oder Instrument in Oktaven-Distanz vom Grundton interpretiert. In Ps. 6,1 ist ʿa<hi rend="italic">l-hašĕmînît</hi> mit dem erwähnten <hi rend="italic">binĕgînôt</hi> (s.o.) verbunden und in 1. Chronik 15,20-21 ordnet David seine Leviten laut verschiedenen Instrumentengruppen, dazwischen <hi rend="italic">binĕvālîm</hi> ʿa<hi rend="italic">l-ʿǎlāmôt</hi> (s.o.) und <hi rend="italic">bikinorôt</hi> ʿa<hi rend="italic">l-hašĕmînît</hi>. Diese Nebeneinanderstellung der mit Saitenspiel verbundenen Instrumentengruppen und Bezeichnung verschiedener Stimmungen der Saiten, scheinbar in Oktaven-Abstand, kann als Hinweis auf das Oktavenspiel in Altisrael gedeutet werden. Das <cb n="1533"/>heptatonische Tonsystem war in Ugarit bekannt (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer 1980</ref>, S. 446f.), und das erlaubt, auch das Spielen in Oktaven in Altisrael anzunehmen oder auch den von Athenaeus (<hi rend="italic">Deipnosophistes</hi>, XIV, 638f.) bestätigten Gebrauch der Flageolettechnik.</item>
      <item n="7">ʿa<hi rend="italic">l-šûšan,</hi> ʿa<hi rend="italic">l-šôšanîm</hi> (Ps. 45,1; 60,1; 69,1; 80,1), von <hi rend="italic">šûšan</hi>, <q>Lilie</q>, von einigen AT-Wissenschaftlern aber als <q>Seerose</q> bzw. <q>Lotos</q> übersetzt, was näher dem nahöstlichen Kontext ist. Es wird zweimal mit dem Wort <hi rend="italic">ʿēdût</hi>, <q>Zeugnis</q>, verbunden (ʿa<hi rend="italic">l-šûšan ʿēdût</hi>). Frühe Übersetzungen haben keinen Zusammenhang mit mus. Bedeutung (Septuaginta: <q>die geändert werden</q>; Aquila: <q>zum Zeugnis der Blume</q>; Jerome: <q>zur Lilie des Zeugnis</q>) und die Mehrheit der Exegetiker und Mw. sind der Überzeugung, daß hier, wie in vielen anderen Ps., es sich um Liederincipits handelt für <q>Kontrafakturen einst bekannter, aber längst vergessener Liedertexte</q> (NHdb, S. 91). Nur einzelne Autoren, sich auf spätma. Rabbinische Literatur berufend, interpretieren šôšan als Musikinstrument in der Form einer Lilie (W. Gesenius, <hi rend="italic">A Hebrew and English Lexicon of the Old Testament</hi>, Boston 1906, S. 1004) oder, indem sie eine Parallele mit sumerisch <hi rend="italic">sus</hi>, <q>sechster Teil</q>, ziehen, das Wort als Instrument mit drei Saiten oder Tönen (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7154af96-87d6-58a9-c99c-d2767354ecb4">Langdon 1921</ref>, S. 180f.). Diese letzte Interpretation wird zur Zeit als veraltet betrachtet.</item>
    </list>
    <p xml:id="id-7f83a607-8142-d015-805e-3dd822217ad6">Genau so fragwürdig wie die Psalmüberschriften sind einige andere Worte des AT, die vermutlich organologische Bedeutung haben:</p>
    <list>
      <item n="1"><hi rend="italic">šālišīm</hi> (Pl.), nur in 1. Samuel 18,6 erwähnt, <q rend="italic">this word has been the most disputed musical term of the Hebrew language</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs 1940</ref>, S. 123). Der AT-Vers berichtet, wie nach dem Sieg über die Philister die Frauen Israels König Saul singend und tanzend <q><hi rend="italic">bĕttupîm</hi> (mit Trommeln s. Kap. IV.12) <hi rend="italic">bĕsim ḥā</hi> (mit Freude) <hi rend="italic">ûvĕšališīm</hi> (und mit šālišīm)</q> entgegenzogen. Von der Wurzel <hi rend="italic">sls</hi>, <q>drei</q>, ausgehend, sind viele Interpretationen entstanden, die die Dreizahl als Charakteristikum eines Musikinstrumentes betrachteten (Sistrum mit drei Stangen, Laute mit drei Saiten, Triangel, dreiteilige Kastagnetten, dreieckige Harfe). Aus onomatopoetischer Sicht (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 383) könnte Becken plausibel sein (auch in der Septuaginta κύμβαλα). <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0">Sachs (1940</ref>, S. 123) beruft sich auf den lat. <hi rend="italic">tripudium</hi>, dt. <hi rend="italic">Treialtrei</hi> und österr. <hi rend="italic">Dreysteyrer</hi> und versteht darunter einen bestimmten Tanz, was durch die Texteinordnung unterstützt wird; in dem erwähnten Vers 1. Samuel 18,6 ist die Reihenfolge bĕttupîm-bĕsim ḥā-ûvĕšališīm (Trommel-Freude-šālišīm) durch das Wort <q>Freude</q> unterbrochen, also ist die Wahrscheinlichkeit, daß šālišīm ein Musikinstrument ist, sehr gering; das AT separiert nie Worte einer Gattung.</item>
      <item n="2"><hi rend="italic">ûvĕqāveyḵā</hi> (Hesekiel 28,13), <q>deine neqavim</q>, Pl., <hi rend="italic">neqev</hi>, Sg. <q>Loch</q>, wird nur seit Luther als Pfeife übersetzt, scheinbar wegen der Reihenfolge von <hi rend="italic">ttupîm</hi> und <hi rend="italic">neqev</hi> in der Aufzählung von Schmuckgegenständen in Hesekiel 28,13. Diese Interpretation, die in der Lit. Fuß faßte (z.B. F. J. Fétis, <hi rend="italic">Histoire</hi>, P. 1867, Bd. 1, S. 396), ist kaum begründet (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1">Sendrey 1969</ref>, S. 319), und der erwähnte Vers des AT bleibt un­verständlich.</item>
    </list>
  </div>
      </div>
      <div type="section" xml:id="id-5fa93c1a-8948-650c-74d8-1652c67d79a9" n="V">
  <head n="V">Die Musikinstrumente des NT</head>
  <p xml:id="id-2272eacd-e219-1ce0-39dc-c79ccfa4266b">Erwähnungen: Matthäus 6,2; 9,23; 11,17; 24,31; Lukas 7,32; 15,25; 1. Korinther 13,1; 14,7 und 8; 15,52; 1. Thessalonicher 4,16; Hebräer 12,19; Offenbarung 1,10; 4,1; 5,8; 8,2, 6-8, 10, 12 und 13; 9,1, 13 und 14; 10,7; 11,15; 14,2; 15,2; 18,22.</p>
  <p xml:id="id-a87998a0-cd2e-3a84-2583-987fd2650206">Das NT wird verhältnismäßig selten in der mw. Lit. als Quelle verarbeitet, bes. hinsichtl. der Musikinstr. (z.B. in <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-906164ad-4eee-7ae6-68bb-69c4266eb1c5">Kraeling/Mowry <hi rend="sup">2</hi>1960</ref>, S. 303-307, ist unter dem Titel <hi rend="italic">Music in the New Testament</hi> kein einziges Musikinstrument erwähnt). Die Forschung konzentrierte sich auf die vokale christliche Liturgie und Probleme des Instrumentenspiels, hauptsächlich im Licht der patristischen Polemik (Werner 1960; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-fc659339-9b65-27ea-ac6c-5f0adce4875d">Smith 1962</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-6ffe3156-f2c4-ec43-165f-46348919be05">McKinnon 1965</ref> und <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-68578e1a-9308-3b4b-4932-afb2fabfc3dd">1968</ref>; <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-d1e132f5-37ef-d532-4673-07f43cebf121">Smith 1984</ref>). Eine Ausnahme ist die kurze Übersicht bei <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4">Foxvog/Kilmer (1980</ref>, S. 446). Dieses <cb n="1534"/>begrenzte Interesse der Mw. für die Erwähnung von Musikinstrumenten im NT hat zweierlei Gründe: a) ihre Zahl ist im Verhältnis zum AT gering (neunundzwanzigmal, von denen zwölf in der Offenbarung fast wörtliche Wiederholungen sind) und es sind nur vier Instrumentennamen; b) ihr organologischer Wert ist klein und vorwiegend aufführungspraktischer und sozial-musikalischer Natur.</p>
  <p xml:id="id-175f6ab1-4a26-c7c7-d294-9c346c5da838">Die oben erwähnten NT Schriften, in denen die vier Instrumentennamen erscheinen, sind mit großer Wahrscheinlichkeit in griechischer Sprache verfaßt und werden in der modernen Wissenschaft der zweiten Hälfte des 1. Jh. zugerechnet (NJB, S. 1372, 1374, 1376). In der lat. Version (zur Zeit der Vulgata verfaßt) sind alle Instrumentennamen konsequent übersetzt.</p>
  <list>
    <item n="1">griechisch αὐλ<?fontoxml-change-addition-start author-id="6085469726896633112" change-id="change-68" timestamp="1450382885544"?>ό<?fontoxml-change-addition-end change-id="change-68"?><?fontoxml-change-deletion author-id="6085469726896633112" change-id="change-67" text="ο" timestamp="1450382875219"?>ς, lat. <hi rend="italic">tibia</hi>, wird sowohl als Instrumentenname (1. Korinther 14,7, s. auch Kap. IV.3) als auch als Berufsbezeichnung (Matthäus 9,23; Offenbarung 18,22) erwähnt. In den Parallelstellen Matthäus 11,17 und Lukas 7,32 ist das Pfeifenspiel mit ηὐλήσαμεν bzw. <hi rend="italic">cecinimus vobis</hi> und <hi rend="italic">cantavimus vobis tibiis</hi> bezeichnet. Das Instrument ist in allen fünf Erwähnungen der Mono- oder Doppelaulos der römischen Zeit, der mehrfach im hellenistisch-römischen Palästina archäologisch belegt ist (s. Kap. IV.3; für die röm. Zeit ist der beste Beleg das Sepporis-Mosaik; s. <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-f7462e79-8a9e-e713-a64f-696fb6f2350d">Meyers/Netzer/Meyers 1992</ref> und Braun 1994). Ebenso wie im AT wird auch im NT dieses Rohrblattinstrument sowohl bei der Totenklage (Matthäus 9,23) als auch bei der Hochzeit (Matthäus 11,17) gespielt.</item>
    <item n="2">griechisch κιϑάρα, lat. <hi rend="italic">cithara</hi>, wird viermal erwähnt (1. Korinther 14,7; Offenbarung 5,8; 14,2; 15,2) und noch dreimal als Berufsbezeichnung (1. Korinther 14,7; Offenbarung 14,2 und 18,22). Die Er­wähnungen sind meistens symbolischer Natur, indem κιϑάρα das Instrument Gottes ist (Offenbarung 15,2) und ihr Klang zur Bezeichnung der <q>Stimme vom Himmel</q> dient (Offenbarung 14,2). Hier ist auch ein einzigartiger Vergleich der κιϑάρα mit dem Rauschen von Wassermassen und dem Rollen eines gewaltigen Donners (Offenbarung 14,2) zu finden. In zwei Fällen (ebd. und Offenbarung 5,8) sangen die kithara-Spieler <q>ein neues Lied</q> (im zweiten Fall sind es die 24 Ältesten). Es ist möglich, daß um diese Zeit eine neue Tonqualität der Leier als Resultat der Änderungen im Instrumentalklang der römischen cithara erscheint und daß mit der Entwicklung der Virtuosität und Instrumentenqualität dieser Zeit (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-65bd50bf-b754-31f3-71a1-5f6e4a8c2c7c">Fleischhauer 1964</ref>, S. 162 und 170) die dynamische Kraft des Instrumentes die Zuhörer überwältigte; eher aber soll hier das Gottesinstrument die geistige Kraft des <q>neuen Liedes</q> des Christentums symbolisieren. Mit der symbolischen Bedeutung der Instrumentennamen ist es plausibel, daß im NT <q rend="italic">like aulos, kithara may have been used loosely to refer to more instruments of a general class</q> (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-fc659339-9b65-27ea-ac6c-5f0adce4875d">Smith 1962</ref>, S. 45).</item>
    <item n="3">griechisch σάλπιγξ, lat. <hi rend="italic">tuba</hi>, 22 mal erwähnt (Matthäus 6,2; 24,31; 1. Korinther 14,8; 15,52; 1. Thessalonicher 4,16; Hebräer 12,19; 16 mal in der Offenbarung). Es ist ein Kommunikations- und Signalinstrument mit übernatürlicher Kraft, meistens apokalyptischer Natur – die <q>Posaune Gottes</q> (1. Thessalonicher 4,16) und <q>eine Stimme laut wie eine Salpinx</q> (Offenbarung 1,10); es ist der salpinx der sieben Engel (Offenbarung 8-11) und ein Klang oder eher eine Stimme, bei der <q>die Hörer flehten, diese Stimme solle nicht weiter zu ihnen reden</q> (Hebräer 12,19). Die Theophanie des salpinx-Klanges, der der Stimme Gottes gleichgestellt wird, und die eschatologische Bedeutung des Instruments (s. Kap. IV.11), schon im AT angedeutet (2. Mose 20,19; Jesaja 58,1), werden im NT zu einem Extrem getrieben, das den salpinx zum Suprematsymbol des Gotteslobes, der Gotteshuldigung, ebenso wie zur tuba mirum/terribilis (1. Korinther 15,52; 1. Thessalonicher 4,16) der Auferstehung und des letzten Gerichtes verwandelt (s. auch <ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32">Giesel 1978</ref>, S. 101-122).</item>
    <item n="4">griechisch κύμβαλον, lat. <hi rend="italic">cymbalum</hi>, nur einmal, zusammen mit griechisch χαλκός ἤχῶν, lat. <hi rend="italic">aes sinans</hi>, erwähnt (1. Korinther 13,1), sind hier die bekannten griechisch-römischen Becken (s. auch <cb n="1535"/>Kap. IV.7). Der zweite Terminus dagegen, wörtlich <q>dröhnendes Erz</q>, bis jetzt auch als Musikinstrument interpretiert (z.B. Gong, Trompete, Pauke), ist in der neueren Forschung (<ref target="internal:mgg15160/de-de/1.0#id-c6ef70b5-1eb7-878f-bf43-b1f00c7d5842">Harris 1982</ref>) eindeutig als Resonanzgerät gedeutet: eine Vase aus Erz, die im Hintergrund der Theaterbühne aufgestellt ist und die Stimme der Sänger oder Darsteller verstärkt. Diese Deutung erklärt auch den Sinn der Paulus-Metapher, die das Reden ohne Liebe und tieferer Bedeutung mit lärmenden Becken und künstlichen Klangverstärkung vergleicht; man kann aber kaum auf Grund dieser Worte eine Feindlichkeit zu jedem Musikinstrumentenspiel (Werner 1960) schon in dieser Zeit sehen.</item>
    <item n="5">griechisch συμφωνίας, lat. <hi rend="italic">symphoniam</hi>, (Lukas 15,25) ist die einzige Erwähnung eines Sammelnamens für Musikintrumentenspiel, hier bei fröhlichem Fest mit Tanz. Dieser Terminus (vgl. Kap. IV.14) kann eindeutig als Instrumentalmusik interpretiert werden.</item>
  </list>
  <p xml:id="id-012fb303-717b-f78c-9133-6d2c4bfa6c62">Zwei Verse des NT (1. Korinther 14,7-8), die die drei wichtigsten Musikinstrumente (s. 1., 2. und 3.) erwähnen, bieten zum ersten Mal einen ganz neuen Zug für die Heilige Schrift. Hier wird die Deutlichkeit und Klarheit der Tonerzeugung der Musikinstrumente hervorgehoben: <q>Wenn leblose Instrumente, ein aulos oder eine kithara, nicht deutlich unterschiedene Töne hervorbringen, wie soll man dann erkennen, was auf dem aulos oder kithara gespielt wird? Und wenn der salpinx unklare Töne hervorbringt, wer wird dann zu den Waffen greifen?</q> Dieser wiederholte Hinweis auf die Klarheit der Musikaufführung, der hier mit der Verständlichkeit des gesprochenen Wortes verglichen ist, indiziert eine neue Qualität der Musikpraxis und scheint einer Konkretisierung der Musikbedeutung zuzustreben. In gewissem Maße kann man hier die Anfänge der modernen westlichen Musikästhetik und Aufführungspraxis sehen.</p>
  <p xml:id="id-d99e1591-0ce7-f74f-5b23-70cca24a5ce5">Die Musikinstrumente sind unentbehrlicher Bestandteil der NT-Welt; der Untergang einer Zivilisation wird mit dem Verstummen der kithara-, aulos- und salpinx-Musik symbolisiert (Offen­barung 18,22).</p>
      </div>
      <div type="section" xml:id="id-b6ae3596-1b21-5d25-09fa-a3adec894009">
  <head>abkürzungen</head>
  <list>
    <item><hi rend="bold">IAA.</hi> Israel Antiquity Authorities, Verwaltung der israelischen Altertümer.</item>
    <item><hi rend="bold">M.</hi> Mischna (Die Mischna, Übers. und ausführliche Erklärung, hrsg. von G. Beer u.a., Gießen 1912ff.). M ist die älteste (2./3. Jh.) schriftlich fixierte Slg. des jüd. Religionsgesetzes. Es besteht aus 60 Traktaten, die sechs Teile bilden und eigentlich die Lebensweise vorschreiben. Jeder Traktat behandelt ein Thema, z.B. ʿArakhin (Werte), Kelim (Geräte), Rosh Ha-Shana (Neues Jahr), Sukah (Tabernakel).</item>
    <item><hi rend="bold">TB.</hi> Talmud Babylonischer (Der Babylobnische Talmud, hrsg. von L. Goldschmidt, Bln. 1930-1936). Der Talmud ist das nachbiblische Hauptwerk des Judentums, dem die M als Grundlage dient, und das die mündlich überlieferten, um das 5. bis 6. Jh. geschriebenen Diskussionen und Kommentare der Gelehrtenschulen Babylons und Altisraels bzw. Palästinas nebst der M einbezieht. Die sechs Teile enthalten 37 Traktate.</item>
    <item><hi rend="bold">TJ.</hi> Talmud Jerusalemer (Übersetzung des Talmud Jerusschalmi, hrsg. von M. Hengel, H. P. Rueger und P. Schaefer, Tübingen 1975-1988). Dies ist die im 6. Jh. in Jerusalem zusammengestellte Variante des Talmuds, die aus vier in 39 Traktate aufgegliederten Teilen besteht.</item>
    <item><hi rend="bold">NJB.</hi> Neue Jerusalemer Bibel, Einheitsübersetzung mit dem Kommentar der Jerusalemer Bibel, Freiburg i.Br. 1985.</item>
  </list>
      </div>
      <div type="ography" xml:id="id-c5625663-4091-29ed-6549-8ebca5ae2fde">
  <head>literatur</head>
  <list>
    <item>
      <bibl xml:id="id-047344ad-ab5b-f470-80ad-a6b329ab1d32"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <surname>Portaleone</surname>
        </author>, <title>Shilte ha-gibborim</title>, <pubPlace>Mantua</pubPlace> <date>1612</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-1496e732-7c38-2c63-6752-fa32e32ac81b"><title rend="smallcaps">
    <abbr>PraetoriusS</abbr>
        </title> <biblScope unit="vol">1</biblScope>, <biblScope unit="pp">85-151</biblScope>; <title rend="roman">dass.</title> <biblScope unit="vol">2</biblScope>, <biblScope unit="pp">2-4</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a07cf445-346c-f181-9769-000956ff5760"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Kircher</surname>
        </author>, <title>Musurgia Universalis</title>, <pubPlace>Rom</pubPlace> <date>1650</date> (<pubPlace>Faks.</pubPlace> <date>1970</date>), Lib. 2, Kap. 4, <biblScope unit="pp">47-57</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-58b5e41d-025c-dbdf-186d-423867708ffb"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>G.</abbr>
    </forename> <surname>Drechsler</surname>
        </author>, <title>Kinnor l’David, sive De cithare Davidica, dissertatio</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1671-1712</date>, in: <pubPlace>Ugolino</pubPlace> <date>1767</date>, <biblScope unit="col">Sp. 171-206</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-64e2b0dc-b3aa-aed8-8c49-7260462bd1ba"><author>
    <forename>
      <abbr>Fr.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Lampe</surname>
        </author>, <title>De cymbalis veterum …</title>, <pubPlace>Utrecht</pubPlace> <date>1703</date>, Lib. 2, <biblScope unit="pp">237-240</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-78b144d4-4d2f-5ec0-309a-38816776e6ba"><author>
    <forename>
      <abbr>F.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>P.</abbr>
    </forename> <nameLink>de</nameLink> <surname>Bretagne</surname>
        </author>, <title>De excellentia musicae antiquae Hebraeorum…</title>, <pubPlace>Mn.</pubPlace> <date>1718</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-b32e3ad1-e882-b4c4-11e5-2d05df99892f"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Ugolino</surname>
        </author>, <title>Thesaurus antiquitatum sacrarum…veterum Hebraeorum</title>, <biblScope unit="vol">Bd. 32</biblScope>, <pubPlace>Vdg.</pubPlace> <date>1767</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-ae2082ef-31e9-8a4d-f8e7-2c4f960f5129"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Hawkins</surname>
        </author>, <title>A General History of the Science and Practice of Music</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1776</date>, <pubPlace>Neudr.</pubPlace> <date>1963</date>, <biblScope unit="vol">Bd. 3</biblScope>, Kap. 20</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-97841a96-6fbe-4d7e-4ac1-eb48bfce319a"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>Fr.</abbr>
    </forename> <surname>Pfeiffer</surname>
        </author>, <title>Über die Musik der Alten Hebräer</title>, <pubPlace>Erlangen</pubPlace> <date>1779</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-ab2b1cab-1d25-ef81-0544-fc9aed669231"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>N.</abbr>
    </forename> <surname>Forkel</surname>
        </author>, <title>Allg. Gesch. der Musik</title>, <biblScope unit="vol">Bd. 1</biblScope>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1788</date>, <biblScope unit="pp">128-184</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-54837285-e33d-0ba6-0898-e192bafddc6e"><author>
    <forename>
      <abbr>Ch.</abbr>
    </forename> <surname>Burney</surname>
        </author>, <title>A General History of Music</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <edition rend="sup">3</edition><date>1789</date>, <biblScope unit="vol">Bd. 1</biblScope>, <biblScope unit="pp">191-214</biblScope>, Taf. IV (<bibl xml:id="id-fea7a867-d9af-0bfe-bbd0-133d5ecc62a6">
    <edition>Repr.</edition> <pubPlace>Baden-Baden</pubPlace> <date>1958</date>
        </bibl>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-99ebb3f4-27cc-ac43-cc0b-cbd155e06aca"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Jahn</surname>
        </author>, <title>Biblische Archäologie</title> I,<biblScope unit="vol">1</biblScope>, <pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1817</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-b9fe8387-71da-3218-b79e-0fd3d1977473"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Saalschütz</surname>
        </author>, <title>Gesch. und Würdigung der Musik bei den Hebräern</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1829</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-eae49dbb-cc3a-11fa-71c7-ce80c5905bdb"><author>
    <forename>
      <abbr>K.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>Fr.</abbr>
    </forename> <cb n="1536"/>
    <surname>Keil</surname>
        </author>, <title>Hdb. der Biblischen Archäologie</title>, <pubPlace>Ffm.</pubPlace>/<pubPlace>Erlangen</pubPlace>, <date>1858/59</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a77721a3-6270-3c39-bc8a-7dc45d48ae02"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Engel</surname>
        </author>, <title>The Music of the Most Ancient Nations</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1864</date> (<date type="comp">1929</date>), <biblScope unit="pp">277-365</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-fcf57f55-b034-0aa2-eb17-253881328558"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Graetz</surname>
        </author>, <title>Die Musikinstr. im jerusalemischen Tempel und der Musik-Chor der Leviten</title>, in: <title rend="roman">Monatsschrift für Gesch. und Wiss. des Judentums</title> <biblScope unit="vol">30</biblScope>, <date>1881</date>, <biblScope unit="pp">241-259</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-5df6e24f-9a1d-2062-687d-7335729bb98c"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Adler</surname>
        </author>, <title>The Shofar</title>, in: <title rend="roman">Proceedings of the U.S. National Museums</title> <biblScope unit="vol">16</biblScope>, <date>1893</date>, <biblScope unit="pp">287-301</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-dde31cd2-b46f-8349-5b25-2b7971bfa72e"><author>
    <forename>
      <abbr>P.</abbr>
    </forename> <surname>Newberry</surname>
        </author>, <title>Beni Hasan</title>, <biblScope unit="part">Tl.1</biblScope>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1893</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-9098937b-ae2b-8396-5dca-d59e2cb641da"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Weiss</surname>
        </author>, <title>Die mus. Instr. in den hl. Schriften des AT</title>, <pubPlace>Graz</pubPlace> <date>1895</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-0f6234d4-47ba-663d-77f5-eb2b22a0c1b8"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Wellhausen</surname>
        </author>, <title>Music of the Ancient Hebrews</title>, in: <title rend="roman">The Book of Psalms</title>, Übs. von <editor>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Paterson</surname>
        </editor>, <pubPlace>Stg.</pubPlace>/<pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1898</date>, <biblScope unit="pp">217-234</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-82d78668-559e-9d88-6a0a-a3cd1649b0a5"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Millar</surname>
        </author>, <title>Music</title>, in: <title rend="roman">Dict. of the Bible</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Hastings</surname>
        </editor>, <biblScope unit="vol">Bd. 3</biblScope>, <pubPlace>Edinburg</pubPlace> <date>1900</date>, <biblScope unit="pp">456-463</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a9113ab8-392c-d240-34b8-6ab3b0112173"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Gressmann</surname>
        </author>, <title>Musik und Musikinstr. im AT</title>, <pubPlace>Gießen</pubPlace> <date>1903</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-bbe51910-4430-a7d1-5b28-06a5d279ffda"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Cornill</surname>
        </author>, <title>The Culture of Ancient Israel</title>, <pubPlace>Chicago</pubPlace>/<pubPlace>L.</pubPlace> <date>1914</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-e1ed547b-c121-aab1-0393-675f7218e2fe"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Stainer</surname>
        </author>, <title>The Music of the Bible</title>, <edition>NA</edition> von <editor>
    <forename>
      <abbr>Fr.</abbr>
    </forename> <surname>Galpin</surname>
        </editor>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1914</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-d4faa5eb-abce-d147-d556-15ca74d593a4"><author>
    <forename>
      <abbr>K.</abbr>
    </forename> <surname>Schlesinger</surname>
        </author>, <title>The Music and Music Instr. in the Bible</title>, in: <title rend="roman">MT</title>, <date>June 1, 1914</date>, <biblScope unit="pp">75-79</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-63d9d0ec-bab6-ac8c-664a-143116c1a945"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Kolbach</surname>
        </author>, <title>Das Widderhorn</title>, in: <title rend="roman">Zs. des Ver. für Volkskunde</title> <biblScope unit="vol">26</biblScope>, <date>1916</date>, <biblScope unit="pp">113-128</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-7154af96-87d6-58a9-c99c-d2767354ecb4"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <surname>Langdon</surname></author>, <title>Babylonian and Hebrew Musical Terms</title>, in: <title rend="roman">Journal for the Royal Asiatic Society</title>, <date>Apr. 1921</date>, <biblScope unit="pp">169-191</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-9a93eb92-8197-12d2-26c3-f079e1941d53"><author>
    <forename>
      <abbr>W.</abbr>
    </forename> <surname>Gesenius</surname>
        </author> <author>u.a.</author>, <title>Hebräisches und aramäisches Hdwb. über das AT</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <edition rend="sup">17</edition><date>1921</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-e0d10d23-5345-58e5-181e-3e950beeb74a"><author>
    <forename>Flavius</forename> <surname>Josephus</surname>
        </author>, <title>Jüdische Altertümer</title>, Übs. und Einl. von <editor>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Clementz</surname>
        </editor>, <pubPlace>Bln.</pubPlace>/<pubPlace>Wien</pubPlace> <date>1923</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-faf29fda-3c65-bc9f-8529-907aa0a53265"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Finesinger</surname></author>, <title>Musical Instr. in the Old Testament</title>, in: <title rend="roman">Hebrew Union College Annual</title> <biblScope unit="vol">3</biblScope>, <date>1926</date>, <biblScope unit="pp">21-76</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-55d413ef-536b-a3eb-6ace-f89de6a3e968"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Gressmann</surname>
        </author>, <title>Altorientalische Bilder zum AT</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace>/<pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1927</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-10cd8d2e-9275-60fe-5a36-3a9ffd6e50e1"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Sachs</surname>
        </author>, <title>Geist und Werden der Musikinstr.</title>, <pubPlace>Hilversum</pubPlace> <date>1928</date> (<bibl xml:id="id-744e34da-1e86-76bf-ff4e-80d36a28871a">
    <edition>Neudr.</edition> <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1965</date>
        </bibl>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-5b1ca891-c39d-b811-afec-9f0cea0f73be"><author>
    <forename>
      <abbr>Th.</abbr>
    </forename> <surname>Reik</surname>
        </author>, <title>The Shofar</title>, in: <author rend="roman">Ders.</author>, <title rend="roman">Ritual. Psycho-analytic-Studies</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1931</date>, <biblScope unit="pp">221-361</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-09ca495b-338c-05ee-f652-943cee9437b4"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Finesinger</surname></author>, <title>The Shofar</title>, in: <title rend="roman">Hebrew Union College Annual</title> <biblScope unit="vol">18</biblScope>/<biblScope unit="vol">19</biblScope>, <date>1931/32</date>, <biblScope unit="pp">193-228</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-fab139de-19c0-64b2-3af4-f284ee1b1042"><title>Reallex. der Assyrologie und vorderasiatischen Archäologie</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>O.</abbr>
    </forename> <surname>Edzard</surname>
        </editor>, <biblScope unit="vol">7 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Bln.</pubPlace>/<pubPlace>Lpz.</pubPlace>/<pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1932-1987</date> (Abk. RA)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-df00aedb-7ffc-3ad6-8daf-fcdff8a8d5a0"><author>
    <forename>
      <abbr>F.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Dölger</surname>
        </author>, <title>Glöckchen im Ritual der Arvalbrüder?</title>, in: <title rend="roman">Antike und Christentum</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1934</date>, <biblScope unit="pp">243f</biblScope>.</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-56c09efb-0306-f8f7-636b-3ed6dc19d2d0"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Sachs</surname>
        </author>, <title>The History of Musical Instr.</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1940</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-747f7210-8767-d6a1-a545-0f508ae72696"><author>
    <forename>
      <abbr>O.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>R.</abbr>
    </forename> <surname>Sellers</surname>
        </author>, <title>Musical Instr. of Israel</title>, in: <title rend="roman">Biblical Archaeologist</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1941</date>, <biblScope unit="issue">H. 3</biblScope>, <biblScope unit="pp">33-47</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-42b9f5f4-f9f3-b482-7e49-861d2e153e62"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Sachs</surname>
        </author>, <title>Music in the Bible</title>, in: <title rend="roman">The Universal Jewish Encyclopadia</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1942</date>, <biblScope unit="pp">46-48</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-b776e4b7-6e8e-1ae2-b0d4-269f1c7aa52f"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Pritchard</surname>
        </author>, <title>Palestinian Figurines in Relation to certain Goddesses known through Literature</title>, <pubPlace>New Haven</pubPlace> <date>1943</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-2764e476-855c-adf0-c23d-b832cf0a48ac"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Kolari</surname>
        </author>, <title>Musikinstr. und ihre Verwendung im AT</title>, <pubPlace>Helsinki</pubPlace> <date>1947</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-42f5c3d1-01a2-e45a-c345-3c7cef344e42"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Hickmann</surname>
        </author>, Art. <title>Flöteninstr., Glocken, Harfe, Horninstr., Klappern, Klarinette, Laute, Leier, Oboe, Schlaginstr., Trompeteninstr., Trommeln und Pauken</title>, in: <title rend="roman">MGG</title></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-975b0782-2c0b-745e-5372-7e717c278dea"><author>
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Wegner</surname>
        </author>, <title>Die Musikinstr. des Alten Orients</title>, <pubPlace>Münster</pubPlace> <date>1950</date>, <biblScope unit="pp">38-44</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-196c5cc3-21db-e2ce-347f-c9f3dd018737"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Panofsky</surname>
        </author>, <title>Studies in Iconology</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1950</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-49a0aab6-c14d-0a28-9f58-39a99978c0d7"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Goodenough</surname>
        </author>, <title>Jewish Symbols in the Greco-Roman Period</title>, <biblScope unit="vol">13 Bde.</biblScope>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1953-1968</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-4ec5d01a-6756-f84b-6708-030b40bed4e6"><author>
    <forename>
      <abbr>Fr.</abbr>
    </forename> <surname>Behn</surname>
        </author>, <title>Musikleben im Altertum und frühen MA.</title>, <pubPlace>Stg.</pubPlace> <date>1954</date>, <biblScope unit="pp">53-73</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-4e516f96-4a6a-35a7-4474-d1c8ba714da5"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Polin</surname>
        </author>, <title>Music of the Ancient Near East</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1954</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-cc753586-36ff-b700-987f-422c113070ac"><editor subtype="primary">
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Pritchard</surname>
        </editor> (Hrsg.), <title>The Ancient Near East in Pictures Relating to the Old Testament</title>, <pubPlace>Princeton</pubPlace> <date>1954</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f459657a-20b9-2114-4456-362c819f5575"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Panofsky</surname>
        </author>, <title>Meaning in the Visual Arts</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1955</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-d6edc2ab-ec5d-71eb-55e6-8b50299ea31c"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Avenary</surname>
        </author>, <title>Jüdische Musik</title>, in: <title rend="roman">MGG</title></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-e6e59214-fa65-cfc9-e5e7-bfd47f0159c8"><author>Ders.</author>, <title>Magic Symbolism and Allegory of Old Hebrew Sound-Instruments</title>, in: <title rend="roman">CHM</title> <biblScope unit="vol">2</biblScope>, <pubPlace>Flz.</pubPlace> <date>1956</date>, <biblScope unit="pp">21-31</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-fb9003bb-0fd5-f26d-387a-75c529af4f81"><author>
    <forename>
      <abbr>V.</abbr>
    </forename> <surname>Grace</surname>
        </author>, <title>The Canaanite Jar</title>, in: <editor><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <surname>Weinberger</surname></editor> (Hrsg.), <title rend="roman">The Agean and the Near East, Fs. H. Goldmann</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1956</date>, <biblScope unit="pp">80-109</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-bfd80f6d-664d-9b48-3780-99a5eb6d1de6"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Porada</surname>
        </author>, <title>A Lyre Player from Tarsus and his Relations</title>, in: <title rend="roman">dass.</title>, <biblScope unit="pp">185-211</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f0ac44da-e28e-7563-5149-6301700f3827"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Seidel</surname>
        </author>, <title>Horn-Trompete im Alten Israel unter Berücksichtigung der <q>Kriegsrolle</q> von Qumran</title>, in: <title rend="roman">Wiss. Zs. der Karl-Marx-Univ. Lpz., Gesellschafts- und Sprachwiss. Reihe</title> <biblScope unit="vol">5</biblScope>, <date>1956/57</date>, <biblScope unit="pp">589-599</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-176ba96c-e032-33b1-04b5-9c66bccf0069"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Gerson-Kiwi</surname>
        </author>, <title>Musique</title>, in: <title rend="roman">Dict. de la Bible, Suppl.</title> <biblScope unit="vol">Bd. 5</biblScope>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1957</date>, <date>1411</date>-<date>1435</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f6514869-c330-e581-09c3-98164bd53570"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Aistleitner</surname>
        </author>, <title>Die mythologischen und kultischen Texte aus Ras Schamra</title>, <pubPlace>Budapest</pubPlace> <date>1959</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-932349f7-ae20-2daa-a58b-98410592070f"><author>
    <forename>
      <abbr>O.</abbr>
    </forename> <surname>Kinkeldey</surname>
        </author>, <title>Kinor, Nebel – Cithara, Psalterium</title>, in: <title rend="roman">J. Bloch, Memorial Volume</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Berger</surname>
        </editor> <editor>u.a.</editor>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1960</date>, <biblScope unit="pp">40</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-906164ad-4eee-7ae6-68bb-69c4266eb1c5"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Kraeling</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>L.</abbr>
    </forename> <surname>Mowry</surname>
        </author>, <title>Music in the Bible</title>, in: <title rend="roman">Ancient and Oriental Music</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Wellesz</surname>
        </editor>, <pubPlace>L.</pubPlace> <edition rend="sup">2</edition><date>1960</date>, <biblScope unit="pp">283-312</biblScope> (= <series>
    <title subtype="secondary">NOHM</title> <biblScope unit="vol">Bd. 1</biblScope>
        </series>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f3129543-0c57-b2d5-22ad-7aebc4541c0c"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Westermann</surname>
        </author>, <title>Music</title>, in: <title rend="roman">RGG</title></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6bec9836-dc72-ad6a-e034-6765082c6f56"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Yasser</surname>
        </author>, <title>The Magrepha of the Herodian Temple</title>, in: <title rend="roman">JAMS</title> <biblScope unit="vol">13</biblScope>, <date>1960</date>, <biblScope unit="issue">H. 1-3</biblScope>, <biblScope unit="pp">24-42</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-fc659339-9b65-27ea-ac6c-5f0adce4875d"><author><forename>
      <abbr>W.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <surname>Smith</surname></author>, <title>Musical Aspects of the New Testament</title>, <pubPlace>Adm.</pubPlace> <date>1962</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-34dcbb91-0a31-d559-d815-a1ebd5ec4862"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Werner</surname>
        </author>, <title>From Generation to Generation</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1962</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-37b37dd6-864f-7c4b-05f0-2c160215e0f8"><author>Ders.</author>, <title>Musical Instruments</title>, in: <title rend="roman">The Interpretators Dict. of the Bible</title>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1962</date>, <biblScope unit="vol">Bd. 3</biblScope>, <biblScope unit="pp">469-476</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-2418511e-9bd7-23f2-c945-994e3fc11bf1"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Bayer</surname>
        </author>, <title>The Material Relics of Music in Ancient Palestine and its Environs. An Archaeological Inventory</title>, <pubPlace>Tel Aviv</pubPlace> <date>1963</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6c2e865c-e3f0-97e0-8c0f-38ab08b27dc9"><author>
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Wegner</surname>
        </author>, <title>Griechenland</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1963</date> (<title rend="roman">MgB</title> <biblScope unit="vol">II</biblScope>/<biblScope unit="issue">4</biblScope>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-65bd50bf-b754-31f3-71a1-5f6e4a8c2c7c"><author>
    <forename>
      <abbr>G.</abbr>
    </forename> <surname>Fleischhauer</surname>
        </author>, <title>Etrurien und Rom</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1964</date> (<title rend="roman">MgB</title> <biblScope unit="vol">II</biblScope>/<biblScope unit="issue">5</biblScope>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-1b6680ee-0d53-bfc4-cdf6-0a7a1fd8c1d3"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Bayer</surname>
        </author>, <title>M’na’anim – Schikschakot cheres ?</title> (M’na’anim – Tonrassel ?), in: <title rend="roman">Tatzlil</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1964</date>, <biblScope unit="pp">19-22</biblScope> (hebräisch)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-71d27eaf-d3e7-9b49-da68-235265a65586"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Soggin</surname>
        </author>, <title><q>Wachholderholz</q> 2 Sam 6:5 gleich <q>Schlaghölzer, Klappern</q></title>, in: <title rend="roman">Vetus Testamentum</title> <biblScope unit="vol">14</biblScope>, <date>1964</date>, <biblScope unit="pp">374-377</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a779e8ba-cc9e-bc6b-ba96-74676c47ea13"><author>
    <forename>
      <abbr>T.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Mitchell</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>R.</abbr>
    </forename> <surname>Joyce</surname>
        </author>, <title>Musical Instruments in Nebuchadnezarr’s Orchestra</title>, in: <author rend="roman">
    <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Wiseman</surname>
        </author> <author>u.a.</author>, <title rend="roman">Notes on some Problems in the Book of Daniel</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1965</date>, <biblScope unit="pp">19-27</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6c506ce9-ccf7-c703-dad8-c814bc2a7be7"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Hoffmann</surname></author>, <title>Miqra’ey musica, Texte über Musik im AT</title>, <pubPlace>Tel-Aviv</pubPlace> <date>1965</date>, <biblScope unit="pp">19-27</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6ffe3156-f2c4-ec43-165f-46348919be05"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>McKinnon</surname>
        </author>, <title>The Meaning of the Patristic Polemic against Musical Instruments</title>, in: <title rend="roman">Current Musicology</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope>, <date>1965</date>, <biblScope unit="pp">69-82</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-502b11fd-4221-a77b-7416-8e09a1ed39cf"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>G.</abbr>
    </forename> <surname>Landels</surname>
        </author>, <title>Ship-Shape and sambuca-Fashion</title>, in: <title rend="roman">Journal of the Hellenic Studies</title> <biblScope unit="vol">6</biblScope>, <date>1966</date>, <biblScope unit="pp">69-77</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-1e031157-1821-f2ff-23a0-6a7b05be0663"><author>
    <forename>
      <abbr>L.</abbr>
    </forename> <surname>Koehler</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>W.</abbr>
    </forename> <surname>Baumgartner</surname>
        </author>, <title>Hebräisches und Aramäisches Lex. zum AT</title>, <biblScope unit="vol">4 Bde.</biblScope>, <pubPlace>Leiden</pubPlace> <date>1967-1990</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-0b4bbc17-acad-15af-5123-dbddb70b122b"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Winternitz</surname>
        </author>, <title>Musical Instr. and their Symbolism in Western Art</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1967</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-78acd0d4-8a7c-a4a1-4f4d-e9941677776c"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Gerson-Kiwi</surname>
        </author>, <title>Jüdische Musik</title>, in: <title rend="roman">RiemannL</title></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-b366a445-83ea-695a-006d-8405f2ba70c8"><author>
    <forename>
      <abbr>W.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>F.</abbr>
    </forename> <surname>Albright</surname>
        </author>, <title>Yahweh and the Gods of Canaan</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1968</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-62e924e4-9a09-d023-f79c-e07f001045b7"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Bayer</surname>
        </author>, <title>The Biblical Nebel</title>, in: <title rend="roman">Yuval</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope>, <date>1968</date>, <biblScope unit="pp">89-131</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-898e1629-17c7-96ae-0a8f-17a3671133fe"><author>Dies.</author>, <title>Negina v’zimra, Instr.-Spiel und Gsg.</title>, in: <title rend="roman">Enziklopedia Mikrait</title>, <biblScope unit="vol">Bd. 5</biblScope>, <pubPlace>Jerusalem</pubPlace> <date>1968</date>, <biblScope unit="pp">755-782</biblScope> (hebräisch)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-2f5fdd3c-91d6-a71a-2872-e4bdc2d887ce"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Even-Shoshan</surname>
        </author>, <title>Milon Hadash <cb n="1537"/>(Neues Wörterbuch)</title>, <biblScope unit="vol">7 Bde.</biblScope>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1968-1970</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-68578e1a-9308-3b4b-4932-afb2fabfc3dd"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>McKinnon</surname>
        </author>, <title>Musical Instr. in Medieval Ps. Commentaries and Psalters</title>, in: <title rend="roman">JAMS</title> <biblScope unit="vol">21</biblScope>, <date>1968</date>, <biblScope unit="pp">3-20</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a6d70bc6-c71b-b97a-8c07-45005a3e79c9"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Nougayrol</surname>
        </author> <author>u.a.</author>, <title>Ugaritica V, Mission de Ras Shamra</title>, <biblScope unit="vol">Bd. 16</biblScope>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1968</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-156e42d0-7fa8-c0d8-4078-c575dd2a010c"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <surname>Cohen</surname>
        </author>, <title>The Responsum of Maimonides Concerning Music</title>, in: <author rend="roman">Ders.</author>, <title rend="roman">Law and Tradition in Judaism</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1969</date>, <biblScope unit="pp">167-181</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-28ca8859-2be1-7095-4718-78e1eefa1f04"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Rimmer</surname>
        </author>, <title>Ancient Musical Instr. of Western Asiatic Antiquities</title>, <pubPlace>L.</pubPlace> <date>1969</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-c6818965-b18a-b21b-e9b8-fabb0eb529e1"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Sendrey</surname>
        </author>, <title>Music in Ancient Israel</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1969</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a05ede5d-1058-3b77-7f20-e4800d986cdd"><author>Ders.</author>, <title>Bibliography of Jewish Music</title>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <edition rend="sup">2</edition><date>1969</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-843b819d-dc21-cb64-191f-3013c63ef30f"><author>
    <forename>
      <abbr>Fr.</abbr>
    </forename> <surname>Ellermeier</surname>
        </author>, <title>Beitr. zur Frühgesch. altorientalischer Saiteninstr.</title>, in: <title rend="roman">Archäologie und AT</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Kuschke</surname>
        </editor>/<editor>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Katsch</surname>
        </editor>, <pubPlace>Tbg.</pubPlace> <date>1970</date>, <biblScope unit="pp">75-90</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-571bc139-a144-cc8e-28b2-176c6b813e18"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Bayer</surname>
        </author>, <title>Music, Biblical Period</title>, in: <title rend="roman">Encyclopaedia Jadaica</title>, <pubPlace>Jerusalem</pubPlace> <date>1971</date>, <biblScope unit="vol">Bd. 12</biblScope>, <biblScope unit="pp">559-566</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-44698e83-8da4-136e-11f4-aaa7acdce2fe"><title>Encyclopaedia Judaica</title>, <biblScope unit="vol">16 Bde.</biblScope>, <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1971</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-4c2bd722-e7db-2727-8a4c-9f4cd1da59c2"><author>
    <forename>
      <abbr>Y.</abbr>
    </forename> <surname>Meshorer</surname>
        </author>, <title>Klei negina b’matbeot Eretz-Israel (Musikinstr. auf Münzen von Eretz Israel)</title>, in: <title rend="roman">Tatzlil</title> <biblScope unit="vol">11</biblScope>, <date>1971</date>, <biblScope unit="pp">140-143</biblScope> (hebräisch)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-ae3099e8-9ea4-8555-eeec-9671e1a4ab97"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Nixdorff</surname>
        </author>, <title>Zur Typologie und Gesch. der Rahmentrommeln</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1971</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-4d210df3-8940-0fa7-2cdf-23e8ea1d2381"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Gunneweg</surname>
        </author>, <title>Gesch. Israels bis Bar Kochba</title>, <pubPlace>Stg.</pubPlace> <date>1972</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-9a3f260a-9548-9815-25d8-eb88d8ec87a0"><author>
    <forename>
      <abbr>O.</abbr>
    </forename> <surname>Keel</surname>
        </author>, <title>Die Welt der orientalischen Bildsymbolik und des AT am Beisp. der Ps.</title>, <pubPlace>Z.</pubPlace> <date>1972</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-1aee0f52-ed24-4218-2599-1d809fb5cb40"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Avenary</surname>
        </author>, <title>The Discrepancy between Iconographic and Literary Presentations of Ancient Eastern Musical Instruments</title>, in: <title rend="roman">Orbis Musicae</title> <biblScope unit="vol">3-4</biblScope>, <date>1973/74</date>, <biblScope unit="pp">121-127</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-8d80be9a-fd7d-3f1c-6f0f-69da455a9116"><title>Theologisches Wörterbuch des AT</title> (Abk. ThWAT), hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>G.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Botterweck</surname>
        </editor> <editor>u.a.</editor>, <pubPlace>Stg.</pubPlace>/<pubPlace>Mz.</pubPlace> <date>1973</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-9ac26d7d-bd3e-b2cd-e4da-3c4918aade66"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <surname>Marcuse</surname></author>, <title>A Survey of Musical Instruments</title>, <pubPlace>N.Y</pubPlace>/<pubPlace>L.</pubPlace> <date>1975</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-71d08e6e-bb7e-7ed4-6b7d-119a1b9294fd"><author>
    <forename>
      <abbr>O.</abbr>
    </forename> <surname>Keel</surname>
        </author>, <title>Musikinstr., Figuren und Siegel im judäischen Haus der Eisenzeit II</title>, in: <title rend="roman">Hl. Land</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1976</date>, <biblScope unit="pp">35-43</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-937c9a28-bea2-4ec6-43a8-fe0f95e242f4"><author>
    <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <surname>Casetti</surname>
        </author>, <title>Funktionen der Musik in der Bibel</title>, in: <title rend="roman">Freiburger Zs. für Philosophie und Theologie</title> <biblScope unit="vol">24</biblScope>, <date>1977</date>, <biblScope unit="pp">366-89</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-74f17d1e-aac1-26b1-95fb-f4d18699a807"><editor subtype="primary">
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Gorali</surname>
        </editor> (Hrsg.), <title>Music in Ancient Israel</title>, <pubPlace>Haifa</pubPlace> <date>1977</date> (Haifa Musik Museum Katalog)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-2fb39dcb-99cb-0141-bd35-c84bc7a6a0f3"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <surname>Hoffmann</surname></author>, <title>Music in The Talmud</title>, <edition>NA</edition>, <pubPlace>Tel-Aviv</pubPlace> <date>1977</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-261b5f42-e72f-ae8c-189d-8438331217ec"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>P.</abbr>
    </forename> <surname>Rüger</surname>
        </author>, <title>Musikinstr.</title>, in: <title rend="roman">Biblisches Reallex.</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>K.</abbr>
    </forename> <surname>Galling</surname>
        </editor>, <pubPlace>Tbg.</pubPlace> <edition rend="sup">2</edition><date>1977</date>, <biblScope unit="pp">234-236</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f9650e1b-f156-3a86-6f37-9791d69d0b39"><author>
    <forename>
      <abbr>N.</abbr>
    </forename> <surname>Avigad</surname>
        </author>, <title>The King’s Daughter and the Lyre</title>, in: <title rend="roman">Israel Exploration Journal</title> <biblScope unit="vol">28</biblScope>, <date>1978</date>, <biblScope unit="pp">146-151</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6dba8112-9b88-f611-de6b-0753b9670434"><title>Die Bibel oder die ganze hl. Schrift des Alten und Neuen Testaments nach der Übs. Martin Luthers</title>, <pubPlace>Stg.</pubPlace> <date>1978</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-7ae1f207-c7bd-68b6-0a25-4b1dc2227b32"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Giesel</surname>
        </author>, <title>Stud. zur Symbolik der Musikinstr. im Schrifttum der alten Kirche</title>, <pubPlace>Rgsbg.</pubPlace> <date>1978</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-8ca40763-ad7b-2b80-e44e-d441d47fbe09"><author>
    <forename>
      <abbr>R.</abbr>
    </forename> <surname>Giveon</surname>
        </author>, <title>The Impact of Egypt in Canaan</title>, <pubPlace>Fr.i.Br.</pubPlace> <date>1978</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-42551fd8-ba57-250d-e99e-c6d204113fbd"><author>
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Schatkin</surname>
        </author>, <title>Idiophons of the Ancient World</title>, in: <title rend="roman">Jb. für Antike und Christentum</title> <biblScope unit="vol">21</biblScope>, <date>1978</date>, <biblScope unit="pp">147-172</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f06b5b28-e70a-91b1-10c7-5eeacef8ce3a"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Avenary</surname>
        </author>, <title>Encounters of East and West in Music</title>, <pubPlace>Tel-Aviv</pubPlace> <date>1979</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-c574a1bb-b17b-b8f4-d2e7-760d60b042b8"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>McKinnon</surname>
        </author>, <title>The Exclusion of Musical Instr. from the Ancient Synagogues</title>, in: <title rend="roman">PRMA</title> <biblScope unit="vol">106</biblScope>, <date>1979/80</date>, <biblScope unit="pp">77-87</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6deabd3b-2408-5cd3-44d9-e6b91de41994"><author>
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Meshorer</surname>
        </author>, <title>Nose musikali b’matbea jehudi schel Agripas</title> (Ein mus. Thema auf einer jüdischen Agripas-Münze), in: <title rend="roman">Tatzil</title> <biblScope unit="vol">19</biblScope>, <date>1979</date>, <biblScope unit="pp">126-128</biblScope> (hebräisch)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-ab903b4c-0ec5-df27-5b69-1a40f68e81e4"><author>
    <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Foxvog</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <surname>Kilmer</surname>
        </author>, <title>Music</title>, in: <title rend="roman">The International Standard Bible Encyclopedia</title>, <biblScope unit="vol">1980</biblScope>, <biblScope unit="vol">Bd. 3</biblScope>, <biblScope unit="pp">436-449</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6e8462aa-dd4c-8e08-8478-b28293a5822c"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Gerson-Kiwi</surname>
        </author>, <title>Migrations and Mutations of the Music in East and West</title>, <pubPlace>Tel-Aviv</pubPlace> <date>1980</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-bd1b1ef1-527d-0477-1af3-819253fea6ff"><author>
    <forename>
      <abbr>D.</abbr>
    </forename> <surname>Sandler</surname>
        </author>, <title>The Music Chapters of <q rend="single">Shiltey ha Giborim</q> by Avraham Portaleone, Critical Edition</title>, Diss. <pubPlace>phil.</pubPlace> <pubPlace>ebd.</pubPlace> <date>1980</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-9f1e230f-5cfa-c804-5600-98003fef777c"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Werner</surname>
        </author>, <title>Jewish Music</title>, in: <title rend="roman">NGroveD</title></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f6ed062a-f214-00df-7e19-d32fefe272eb"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Seidel</surname>
        </author>, <title>Ps. 150 und die Gottesdienstmusik in Altisrael</title>, in: <title rend="roman">Noderlands Theologisch Tijdschrift</title> <biblScope unit="vol">35</biblScope>, <date>1981</date>, <biblScope unit="pp">89-100</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-584ffc37-61fd-7532-abcd-4f350abfa8ba"><author>
    <forename>
      <abbr>Y.</abbr>
    </forename> <surname>Soreg</surname>
        </author>, <title>Music in Judaism in the Second-Temple, Mishnaic and Talmudic Eras</title>, Diss. <pubPlace>phil. Univ. of South-Africa</pubPlace> <date>1981</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-da74fbd2-1dc7-9964-25f7-ce7d8fb81e92"><author>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Bayer</surname>
        </author>, <title>The Finds That Could Not Be</title>, in: <title rend="roman">Biblical Archaeological Review</title> <biblScope unit="vol">8</biblScope>, <date>1982</date>, <biblScope unit="issue">H. 1</biblScope>, <biblScope unit="pp">19-33</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-826e33a9-b720-ef49-1741-71e3705e3a24"><author>Dies.</author>, <title>The Titles of the Ps.</title>, in: <title rend="roman">Yuval</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <date>1982</date>, <biblScope unit="pp">29-122</biblScope> (<date type="comp">1982a</date>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-94fe27ef-aaa8-2864-decf-33b72f5049b2"><author>
    <forename>
      <abbr>P.</abbr>
    </forename> <surname>Beck</surname>
        </author>, <title>The Drawings from Horvat Teiman</title>, in: <title rend="roman">Tel-Aviv</title> <biblScope unit="vol">9</biblScope>, <date>1982</date>, <biblScope unit="issue">H. 1</biblScope>, <biblScope unit="pp">3-68</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-c6ef70b5-1eb7-878f-bf43-b1f00c7d5842"><author>
    <forename>
      <abbr>W.</abbr>
    </forename> <surname>Harris</surname>
        </author>, <title><q rend="single">Sounding Brass</q> and the Hellenistic Technology</title>, in: <title rend="roman">Biblical Archaeological Review</title> <biblScope unit="vol">7</biblScope>, <date>1982</date>, <biblScope unit="pp">38-41</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-d5e0be47-de8c-e3f6-67ca-c95fbd4495a3"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>K.</abbr>
    </forename> <surname>Grözinger</surname>
        </author>, <title>Musik und Gsg. in der Theologie der frühen jüdischen Lit.</title>, <pubPlace>Tbg.</pubPlace> <date>1982</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a7fb3d20-06c0-6878-b1cc-2fb79222b552"><author>
    <forename>
      <abbr>O.</abbr>
    </forename> <surname>Kaiser</surname>
        </author>, <title>Einl. in das AT. Eine Einf. in ihre Ergebnisse und Probleme</title>, <pubPlace>Bln.</pubPlace> <date>1982</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-4f4a144c-8fa5-f2e7-9ac8-9002854fe2d7"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Maier</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>K.</abbr>
    </forename> <surname>Schubert</surname>
        </author>, <title>Die Qumran-Essener</title>, <pubPlace>Mn.</pubPlace> <date>1982</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-35da30c9-da0e-7693-c022-9893f8007c85"><author>
    <forename>
      <abbr>Y.</abbr>
    </forename> <surname>Meshorer</surname>
        </author>, <title>Ancient Jewish Coinage</title>, <pubPlace>N.Y.</pubPlace> <date>1982</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-7c9e0e45-be1c-7a4d-0abb-5039066f1f7a"><author>
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Pfanner</surname>
        </author>, <title>Der Titusbogen</title>, <pubPlace>Mz.</pubPlace> <date>1983</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-3d10cb54-a766-6169-8823-ab24400f6b09"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Rashid</surname></author>, <title>Mesopotamien</title>, <pubPlace>Lpz.</pubPlace> <date>1984</date> (<title rend="roman">MgB</title> <biblScope unit="vol">II</biblScope>,<biblScope unit="issue">2</biblScope>)</bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-d1e132f5-37ef-d532-4673-07f43cebf121"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Smith</surname>
        </author>, <title>The Ancient Synagogue, the Early Church, and Singing</title>, in: <title rend="roman">ML</title> <biblScope unit="vol">65</biblScope>, <date>1984</date>, <biblScope unit="pp">1-16</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a730e9d2-bdb0-9911-58fd-885cd99c5fb0"><author>
    <forename>
      <abbr>Y.</abbr>
    </forename> <surname>Meshorer</surname>
        </author>, <title>The Coins of Caesarea Paneas</title>, in: <title rend="roman">Israel Numismatic Journal</title> <biblScope unit="vol">8</biblScope>, <date>1984/85</date>, <biblScope unit="pp">37-58</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-df13cb1a-3438-3bb8-40f7-e6b0fe20d73e"><author>
    <forename>
      <abbr>A.</abbr>
    </forename> <surname>Caubet</surname>
        </author>, <title>La musique a Ougarit. Nouveaux apercus</title>, in: <title rend="roman">Comptes rendues des séances. Académie des inscriptions et belles lettres</title> <biblScope unit="vol">4</biblScope>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1987</date>, <biblScope unit="pp">731-735</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-b784f449-7552-83fa-fbf3-6bce43b61096"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>McKinnon</surname>
        </author>, <title>Music in Early Christian Literature</title>, <pubPlace>Cambridge</pubPlace> <date>1987</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-6366b600-ceae-e2f2-4fc8-4b4effa775df"><author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>L.</abbr>
    </forename> <surname>Meyers</surname>
        </author>, <title>A Terracotta at the Harvard Semitic Museum and Disc-holding Female Figures Reconsidered</title>, in: <title rend="roman">Israel Exploration Journal</title>, <biblScope unit="vol">37</biblScope>, <date>1987</date>, <biblScope unit="issue">H. 2/3</biblScope>, <biblScope unit="pp">116-1222</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-edca081f-c315-bb7d-c716-645981a82f6c"><author><forename>
      <abbr>S.</abbr>
    </forename> <surname>Schroer</surname></author>, <title>In Israel gab es Bilder</title>, <pubPlace>Gtg.</pubPlace> <date>1987</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-c65139e4-dc3c-b393-6bec-9f3cd45b44ce"><author>
    <forename>
      <abbr>H.</abbr>
    </forename> <surname>Seidel</surname>
        </author>, <title>Musik in Altisrael</title>, <pubPlace>Ffm.</pubPlace>/<pubPlace>P.</pubPlace> <date>1989</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-99ee7767-2238-b471-f1d6-c71c52fac113"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Werner</surname>
        </author>, <title>Die Musik im Alten Israel</title>, in: <title rend="roman">NHdb</title> <biblScope unit="vol">1</biblScope> <date>1989</date>, <biblScope unit="pp">76-112</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-a04fc4b5-0536-d3d7-ab32-885508de9b0e"><author>
    <forename>
      <abbr>P.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <nameLink>van</nameLink> <surname>Dyk</surname>
        </author>, <title>Current Trends in Pentateuch Cristicism</title>, in: <title rend="roman">Old Testament Essays</title> <biblScope unit="vol">3</biblScope>, <date>1990</date>, <biblScope unit="pp">191-202</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-64f2630f-f3a9-e855-0a71-3e2ca01a7915"><author>
    <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Kartomi</surname>
        </author>, <title>On Concepts and Classifications of Musical Instruments</title>, <pubPlace>Chicago</pubPlace>/<pubPlace>L.</pubPlace> <date>1990</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-68dc4ae1-405e-e9fd-c2a3-a964f933d5c7"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Braun</surname>
        </author>, <title>Iron Age Seals from Ancient Israel Pertinent to Music</title>, in: <title rend="roman">Orbis musicae</title> <biblScope unit="vol">10</biblScope>, <pubPlace>1990</pubPlace>/<pubPlace>91</pubPlace>, <biblScope unit="pp">11-26</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-e165f2f5-7b45-5a31-da33-1bbd5e164f65"><title>Musical Instruments in Biblical Israel</title>, <title rend="roman">Haifa Museum der Musik und Ethnologie, Ausstellungs-Kat. No. 108</title>, <pubPlace>Haifa</pubPlace> <date>1990/91</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-590b864b-fc2a-073c-1503-d3912fabd0d3"><editor subtype="primary">
    <forename>
      <abbr>W.</abbr>
    </forename> <surname>Ruf</surname>
        </editor> (Hrsg.), <title>Lexikon: Musikinstr.</title>, <pubPlace>Mannheim</pubPlace>/<pubPlace>Z.</pubPlace> <date>1991</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-f7462e79-8a9e-e713-a64f-696fb6f2350d"><author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>M.</abbr>
    </forename> <surname>Meyers</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>E.</abbr>
    </forename> <surname>Netzer</surname>
        </author>/<author>
    <forename>
      <abbr>C.</abbr>
    </forename> <forename>
      <abbr>L.</abbr>
    </forename> <surname>Meyers</surname>
        </author>, <title>Sepphoris</title>, <pubPlace>Winona Lake</pubPlace>/<pubPlace>Ind.</pubPlace> <date>1992</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-79c43e53-8325-3106-a683-4a27aac6635b"><author>
    <forename>
      <abbr>J.</abbr>
    </forename> <surname>Braun</surname>
        </author>, <title><q>… die Schöne spielt die Pfeife.</q> Zur nabatäisch-safaitischen Musikpflege</title>, in: <title rend="roman">Fs. W. Suppan</title>, hrsg. von <editor>
    <forename>
      <abbr>B.</abbr>
    </forename> <surname>Habla</surname>
        </editor>, <pubPlace>Graz</pubPlace> <date>1993</date>, <biblScope unit="pp">167-184</biblScope></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-4c98f849-29e4-e863-c18f-bc81ecfcbff3"><author>Ders.</author>, <title>Archaeo-Musicology. Considerations on the State of the Art in Israel</title>, in: <meeting>Kgr.Ber. ICTM</meeting>, <pubPlace>P.</pubPlace> <date>1994</date></bibl>
    </item>
    <item>
      <bibl xml:id="id-11f3311e-7cb9-9016-2d60-cb6645393045"><author>Ders.</author>, <title>Die Musikikonographie des Dionysos-Kultes im Römischen Palästina</title>, in: <title rend="roman">Imago musicae</title> <biblScope unit="vol">9</biblScope>, <date>1994</date>.</bibl>
    </item>
  </list>
      </div>
      <div type="authors" xml:id="id-980e3e50-f9f3-36f6-7b92-d4e27d91c4c0">
  <docAuthor>
    <persName>
      <forename>joachim</forename> <surname>braun</surname>
    </persName>
  </docAuthor>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>